<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="bg" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Териториални общности на Република Франция, създадени през 1946 г. и заменени през 2003 г. от отвъдморските общности.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заменя Латиноамериканската асоциация за свободна търговия през 1981 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>За орган с правомощие за вземане на решения в институция или орган на ЕС се използва „орган за вземане на решения (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>За изследването на географските влияния върху вътрешната и външната политика на държавите да се използва геополитика.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>През ноември 2001 г. Съветът за културно сътрудничество (CDCC) се разделя на четири управителни комитета: Управителен комитет за просвета (CDED), Управителен комитет за висше образование и научни изследвания (CDESR), Управителен комитет за култура (CDCULT) и Управителен комитет за културно наследство (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Г-10 представлява министрите на финансите и управителите на централните банки на най-развитите индустриални страни към Международния валутен фонд (МВФ). Тя се състои от страните от Г-7, Белгия, Нидерландия и Швеция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Неактивна организация, създадена на 14 юни 1966 г. от правителствата на Австралия, Япония, Южна Корея, Южен Виетнам, Република Корея, Малайзия, Нова Зеландия и Филипините. Разпусната е през 1975 г. вследствие на липсата на съгласие на нейните членове по въпроса за признаването на Китайската народна република.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Дружество, чиято цел е поемане и притежаване на финансови участия в други дружества, с оглед тяхното управление или контролиране на дейността им.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Вътрешен данък, с който се облагат служителите на европейската публична администрация.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>По възможност да се съчетае с политиката на ЕС или съответния сектор.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Когато става въпрос за парична санкция, наложена с решение на Комисията на предприятие за нарушение на правилата за конкуренция на ЕС, използв айте „санкци я (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва по отношение на националното законодателство, по-специално американското и британското. В контекста на политиката в областта на конкуренцията на ЕС, да се използва правна уредба на споразуменията .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>По възможност  понятието ‘селскостопански паза’ да се съчетае със съответния сектор или сектори на пазара.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за разяснение във връзка с ресурсите, обхващащи селскостопанските пазари в ЕС. По възможност  понятието ‘селскостопански пазар на ЕС’ да се съчетае със съответния сектор или сектори на пазара.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><HN>В контекст, свързан с ЕС, терминът „общ пазар“ се използва само като историческо понятие и вече е заменен с термина „единен пазар“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>отбранителен пакт, който обвързва Австралия със Съединените щати и Нова Зеландия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва по отношение на сътрудничеството между европейските държави извън контекста на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Организация, създадена през юни 1966 г. в Татанарив и разпусната на 25 март 1985 г. Нейните дейности са поети от Организацията за африканско единство (ОАЕ), която се превръща в Африкански съюз през 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заменя Организацията на централноамериканските държави през 1991 г. с цел изграждане на централноамерикански общ пазар.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 30.6.2009 г.: Служба за официални публикации на Европейските общности.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съчетание със съответните пазарни сектори.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Договор за военен съюз, подписан през 1955 г. и обхващащ европейските комунистически държави под влиянието на Съветския съюз. Прекратява съществуването си през 1991 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Отбранителен съюз, сключен на 8 септември 1954 г. между Австралия, Съединените щати, Франция, Обединеното кралство, Нова Зеландия, Пакистан, Филипините и Тайланд. Прекратява съществуването си през 1977 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Панафриканска организация, която заменя Организацията за африканско единство (ОАЕ) на 9 юли 2002 г. Тя обхваща всички африкански страни, включително Западна Сахара, с изключение на Мароко.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Политическо представителство, обхващащо държавите от Централна и Източна Европа под съветско влияние от края на Втората световна война до разпада на съветската комунистическа система през 1989—1991 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>План за сътрудничество в сферата на икономическото и социалното развитие в Азия и Тихоокеанския район.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадена през 1952 г., тази институция на ЕС със седалище в Люксембург включва три юрисдикции: Съд, Общ съд (създаден през 1988 г.) и Съд на публичната служба (създаден през 2004 г.). Следва да се отбележи, че наименованието „Съд на Европейския съюз“ замени наименованието „Съд на Европейските общности“ вследствие на влизането в сила на Договора от Лисабон на 1 декември 2009 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>До 30.11.2009 г.: „Сметна палата на Европейските общности“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Международният съд е основен съдебен орган на ООН и урежда в съответствие с принципите на международното право спорове от правен характер между отделните държави, които му се представят от самите държави, или дава консултативни становища по въпроси от правен характер, които могат да му бъдат поставени от оправомощените за това органи или агенции на ООН. Да не се бърка с Международния наказателен трибунал за Руанда или за бивша Югославия или с Международния наказателен съд.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Договорът за ЕОВС изтече на 23 юли 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Част от Кралство Нидерландия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Основана през 1975 г. след сливането на Европейската организация за космически изследвания (ESRO/OERS) и на Европейската организация за създаване и изграждане на носители за космически апарати (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Временно обединение на независими предприятия, извършено за осъществяването на операция от финансов или икономически характер. Да не се бърка със „съвместно предприятие“, „групировка за стопански интереси“ или „смесено стопанско дружество“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Въвежда се със съвместната декларация на Асамблеята, на Съвета и на Комисията, приета на 4 март 1975 г., която има за цел постигането на съгласие между Парламента и Съвета. Използването на тази процедура е било ограничено до „общностните актове с общо приложение, които имат важни финансови последици и чието приемане не е наложено от вече съществуващи актове“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Организиране на международния търговски обмен, основано на преки споразумения, сключени между отделни двойки държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за отношенията между държавите-членки. За отношенията между дадена държава и Европейския съюз да се използва „членство в Европейския съюз“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Използвано в миналото понятие, валидно преди въвеждането на еврото.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Организиране на отношенията, основано на механизми, позволяващи привилегироването на отношенията на всяка от страните с всички останали нейни партньори.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>По отношение на зачеването по изкуствен път при животните следва да се използва терминът „изкуствена инсеминация“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>По отношение на изкуствената инсеминация при хората следва да се използва терминът „зачеване по изкуствен път“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>независим щат на Кралство Нидерландия от 10.10.2010 г. (Нидерландските Антили прекратиха съществуването си).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Използва се за споразумение между две държави, които единствени са обвързани да спазват неговите клаузи, и от чийто изгоди обикновено не се ползват трети страни.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) решението вече не трябва непременно да посочва адресат. По този начин до придобива по-широко приложение и най-вече заменя всички инструменти, използвани по-рано в областта на ОВППС.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на 23 март на Регламент № 2015/2424 за изменение на Регламента относно марката на Общността, името на OHIM се променя на Служба на Европейския съюз за интелектуална собственост (EUIPO), а марката на Общността става марка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена през 1983 г. от министрите на външните работи на Мексико, Венецуела, Колумбия и Панама, групата „Контадора“ става част от Групата от Рио през 1987 г. Да се използва изразът Групата от Рио.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Секретариат на Международната организация на труда (МОТ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя Западноафриканската икономическа общност (CEAO) и Западноафриканския валутен съюз (UMOA) през 1995 г. Икономическата общност на Западна Африка е създадена през 1970 г. след реорганизирането на Западноафриканския митнически и икономически съюз (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>От влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN><HN>След влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.), да се използва „директива (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „препоръка (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „регламент (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „договор за присъединяване (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Асоциация, разпусната на 31 декември 1998 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)  общите позиции в областта на пространството на свобода, сигурност и правосъдие и на общата външна политика и политика на сигурност се заменят с решения на Съвета. Да се използва „решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) „съвместните действия“  в областта на ОВППС се заменят с решения на Съвета. Да се използва „"решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Проект за координиране на външните политики между държавите-членки, започнат от началото на 70-те години. Европейското политическо сътрудничество е интегрирано в Договора за Европейския съюз и придобива официална форма чрез „Обща външна политика и политика на сигурност“. Да се използва съкращението ОВППС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с управление на финансови рискове или рискове на предприятие.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „държавен глава“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Нерегистрирано дружество, което не е юридическо лице и няма правосубектност, не е задължено да обяви публично своето съществуване и може да остане незаявено.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена през 1958 г. под името Европейска агенция за атомна енергия, организацията приема своето официално наименование през 1972 г., за да отбележи международния си обхват.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва и за органите и организациите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>За документи, свързани с терапевтично клониране при човека, да се използва комбинирано търсене чрез „клониране при човека“ и „стволови клетки“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>За разпределението на политическите явления в географското пространство да се използва политическа география.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя програмите МЕДА и Tacis, считано от 1 януари 2007 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Длъжността „председател на Европейския съвет“ е създадена с Договора от Лисабон (влязъл в сила на 1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Законодателна процедура, която заменя процедурата за съвместно вземане на решение след влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се комбинира с областта на компетеност на агенцията.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ново заглавие на Договора за създаване на Европейската общност (първоначално „Договор за създаване на Европейската икономическа общност“) с влизането в сила на Договора от Лисабон.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Наследник на Европейския платежен съюз, то представлява институционалната рамка на сътрудничеството в паричната област на държавите от Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС) от 1958 до 1972 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, въведен с Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>След влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.), да се използва „становище (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използват специалните термини.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Срокът на действие на Договора за ЕОВС изтече на 23 юли 2002 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Военен съюз (1955—1991 г.), обвързвал Албания (до 1968 г.), ГДР, България, Унгария, Полша, Румъния и Чехословакия със Съветския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Митнически режим транзит, приложим в рамките на Европейския съюз.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд заменя Европейския фонд за ориентиране и гарантиране на земеделието (ЕФОГЗ), секция „гарантиране“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд заменя Европейския фонд за ориентиране и гарантиране на земеделието (ЕФОГЗ), секция „ориентиране“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създаден през месец юли 2008 г. след сливането на Африканския съд и Африканския съд по правата на човека и народите.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>независим щат на Кралство Нидерландия от 10.10.2010 г. (Нидерландските Антили прекратиха съществуването си).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>След разпадането на нидерландските Антили (10.10.2010 г.), Бонер, Синт Еустациус и Саба придобиват статута на специални автономни територии на Нидерландия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Подчинена на Британската корона територия. Не е част от Обединеното кралство, но зависи от него по въпросите, свързани с външните отношения. Не е част от Европейския съюз, но е асоцииран с него чрез протокол 3 към Акта за присъединяване на Обединеното кралство.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2007 г. заменя Финансовия инструмент за ориентиране на рибарството (ФИОР), а за периода 2014—2020 г. на свой ред е заменен от Европейския фонд за морско дело и рибарство (ЕФМДР).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създадената през 1994 г. Икономическа и валутна общност на Централна Африка (CEMAC) поема дейността на Валутния съюз на Централна Африка (UMAC или Централоафриканска валутна зона) и на Митническия и икономически съюз на Централна Африка (UDEAC). Тя обхваща Камерун, Централноафриканската република, Конго, Габон, Екваториална Гвинея и Чад и се характеризира с признаването на единна парична единица (СFA франк).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създаден през 1950 г. от осемнадесет държави-членки на Европейската организация за икономическо сътрудничество (ЕОИС), Европейският платежен съюз е разпуснат през месец декември 1958 г. и заменен от Европейското валутно споразумение.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Термин, използван до влизането на Договора от Лисабон в сила (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Междуправителствена икономическа организация (1949-1991 г.), основана от СССР, България, Чехословакия, Унгария, Полша и Румъния. С течение на времето към нея се присъединяват Албания (1949-1987 г.), ГДР (1950-1990 г.), Монголия (1962 г.), Куба (1972 г.) и Виетнам (1978 г.), както и Югославия (1964 г.) като асоцииран член.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Организация за регионално сътрудничество, в която влизат Кения, Уганда и Танзания.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Процедура, въведена с Единния европейски акт (1986 г.) и заменена с процедурата на одобрение от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Европейска информационна мрежа в областта на образованието.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон на 1-ви декември 2009 г. обозначенията „Европейски съюз“ или „ЕС“ заместват обозначенията „Европейска общност“, „общностен“ или „ЕО“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съгласно разпоредбите на споразумението от Котону ресурсите и дейностите на Центъра за индустриално развитие (ЦИР) са прехвърлени на Центъра за развитие на предприятията (ЦРП) през август 2000 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ново наименование на Първоинстанционния съд, считано от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Хаванската харта, с която се учредява Международна търговска организация, е изготвена през 1948 г., но никога не влиза в сила.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се комбинира със „споразумение за асоцииране (ЕС)“, „търговско споразумение (ЕС)“ или „споразумение за сътрудничество (ЕС)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Споразумение, сключено съвместно от държавите-членки и Европейските общности в областите на споделена компетентност.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Заменя Съвета за северноатлантическо сътрудничество (CCNA) през 1997 г. Той обединява държавите-членки и държавите партньори от НАТО в рамките на една организация, което им позволява да осъществяват диалог и да се консултират по въпроси, свързани с политиката и сигурността.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Споразумението от Васенаар относно многостранния контрол на износа на конвенционално оръжие и стоки и технологии с двойна употреба замени КОКОМ (Координационен комитет за многостранен контрол на износа) през 1996 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с „Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с „Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1.3.2011 г. с този регламент се отменя и заменя „Решението за комитологията“ (1999/468/ЕО) и се установяват две нови процедури: процедурата по консултиране и процедурата по разглеждане. Те заменят процедурата по консултиране, процедурата по регулиране и процедурата по управление, въведени с Решението от 1999 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Когато е целесъобразно, се използва в съчетание със съответната институция на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва и за органите и организациите на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Политическо и регионално сътрудничество, основано през 1991 г. от Чехословашката република, Република Полша и Република Унгария. След разпадането на Чехословакия през 1993 г., в него участват четири страни, тъй като и Чешката и Словашката република продължават да членуват.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. е заменен от Европейския фонд за рибарство (ЕФР).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>За варианта при животните следва да се използва терминът „спонгиформна енцефалопатия по говедата“ (СЕГ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „Европейска търговска марка“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>За предпочитане е да се използва общият термин ‘ветеринарномедицински продукт’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Междуправителствени работни групи под надзора на Съвета, натоварени с въпросите, свързани с тероризма, вътрешната сигурност, полицейското сътрудничество, организираната престъпност и свободното движение на хора. Тези групи вече не съществуват, но са носили всички характеристики на междуправителствената структура, изградена с Договора от Маастрихт, както и с Шенгенското споразумение.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всяка инстанция, която разполага с правомощия за вземане на решения в рамките на орган или организация на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всеки орган, създаден по споразумение на Европейския съюз, и състоящ се от представители на Европейския съюз и една или повече трети държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за всяка структура или организация, създадена по силата на вторичното право.  Да не се бърка с „орган на ЕС“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с финансовите помощи, предоставяни в рамките на програмите или политиките на ЕС.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Държави от Централна и Източна Европа, сключили споразумения за асоцииране с ЕС. През 2004 г. осем държави се присъединиха към Европейския съюз (Естония, Унгария, Латвия, Литва, Полша, Чешката република, Словакия и Словения) и две държави се присъединиха през 2007 г. (България и Румъния). През 2007 г. списъкът на държавите от Централна и Източна Европа включва Албания, Босна и Херцеговина, Хърватия, Бивша югославска република Македония, Косово, Черна гора и Сърбия.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с „председател на институция“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменена от обикновената законодателна процедура, считано от дата на влизане в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за въпроси, имащи отношение към балансираното разделение на правомощията между ЕС, националните и регионалните институции.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с  "сигурност на въздухоплаването".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>След подписването на конвенцията от Ломе през 1975 г. се използва изразът „страните от АКТБ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Първоначално това е била неформална консултация между държавите-членки с цел изготвяне на съгласувани позиции и съвместното прилагане на европейска външна политика. След като е придобила официална форма чрез договора за Европейския съюз, тя е заменена от Общата външна политика и политиката на сигурност. Да се използва съкращението „ОВППС“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2008 г., в резултат на въвеждането на Общия регламент за ООП (обща организация на пазара) на селскостопанските пазари, отделните специфични за сектора управителни комитети бяха заменени с единен Управителен комитет за общата организация на селскостопанските пазари.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Решението за комитологията“ е отменено и заменено с „Регламента за комитологията“ от 1.3.2011 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с хранителна добавка.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Общ термин, обхващащ трите европейски организации по стандартизация (CEN, Cenelec и ETSI). Комбинира се с всеки отделен орган.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>За варианта при хората следва да се използва терминът „заболяване на нервната система“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Група на седемте най-развити индустриални държави (Съединените щати, Япония, Германия, Франция, Италия, Обединеното кралство и Канада). През 1998 г. към нея се присъединява Русия и тя се превръща в Г-8.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Постоянно действаща организация за политически консултации и съгласуване на становища на страните от Латинска Америка и Карибския басейн, която е резултат от сливането на групата „Контадора“ и на Групата от Лима през 1986 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на 23 март на Регламент № 2015/2424 за изменение на Регламента относно марката на Общността, името на OHIM се променя на Служба на Европейския съюз за интелектуална собственост (EUIPO), а марката на Общността става марка на Европейския съюз.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена през 1952 г. под името „Съвет за митническо сътрудничество“, организацията приема официалното си наименование през 1994 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>От януари 2007 г. Конфедерацията на европейския бизнес се нарича БизнесЮръп (Businesseurope).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Използва се за междуправителствената организация Евтелсат, създадена през 1977 г. за управление на инфраструктурата на спътниковите съобщения в Европа. През месец юли 2001 г. дейностите на Евтелсат са прехвърлени на частна компания.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена през 1924 г. под името Международно бюро по епизоотии, организацията приема официалното си наименование през 2003 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Обхваща дейностите от първия стълб (свободно движение на хора, убежище, имиграция, визи, съдебно сътрудничество по гражданскоправни въпроси) и третия стълб (полицейско и съдебно сътрудничество по наказателноправни въпроси).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>На 4 февруари 2003 г. обявеният на 27 април 1992 г. Държавна общност Сърбия и Черна гора стана приемник на Федеративна република Югославия. На 3 юни 2006 г. Черна гора обяви своята независимост и федералната държава се разцепи на две нови независими държави: Република Сърбия и Република Черна гора.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се свърже със съответната институция.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Върховният представител - длъжност, създадена с Договора от Лисабон (влязъл в сила на 1.12.2009 г.), е едновременно член на Съвета, в рамките на който председателства Съвета по външни работи, и член на Европейската комисия, на която е заместник-председател, отговарящ по въпросите на външната политика.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ЕКЮ представляваше кошница от валути, съответстваща на сбора от твърдо установените суми на 12 от 15-те валути на държавите — членки на ЕС. Стойността на ЕКЮ се определяше като средно изчислената стойност на съставящите я валути. На 1 януари 1999 г. ЕКЮ бе заменена с евро при коефициент едно към едно.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>През 2008 г. Съюзът за Средиземноморието замени Евро-средиземноморското партньорство, по-рано наричано „Барселонски процес“. Партньорството обединява 27-те държави-членки на Европейския съюз и 16 държави партньорки от региона на Южното Средиземноморие и Близкия изток.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Заменя европейската политика за сигурност и отбрана от влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Да се използва, считано от 1 ноември 1993 г. - датата на влизане в сила на Договора от Маастрихт.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва единствено за индексиране на документите, отнасящи се до създаване, доразработване и поддържане на интернет сайтове.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с добавка в храна.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Международният наказателен трибунал е оправомощен да съди лица, считани за отговорни за тежки нарушения на международното хуманитарно право, извършени на определена територия (например „Международен наказателен трибунал за бивша Югославия“ и „Международен наказателен трибунал за Руанда“). Да не се бърка с „Международния наказателен съд“ или с „Международния съд“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Централноевропейското споразумение за свободна търговия (CEFTA) е създадено през 1992 г. от три държави в Централна Европа (Чехословакия, Полша и Унгария) и обединява страни партньори на ЕС и страни, кандидатстващи за членство в ЕС. Към 1 януари 2007 г. членове на споразумението са Хърватия, бивша югославска република Македония, Сърбия, Черна гора, Албания, Босна и Херцеговина, Молдова и Косово.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Постоянно действащ независим съд, който съди лица, обвинени в най-тежките престъпления, засягащи международната общност, като геноцид, престъпления против човечеството и военни престъпления. Да не се бърка с Международния наказателен трибунал (за Руанда и за бивша Югославия) и с Международния съд на Обединените нации, който се занимава основно с решаване на спорове между отделните държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Термин, използван в областта на пространството на свобода, сигурност и правосъдие (ПССП).</SN><HN>От влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) да се използва „решение (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Прекратила дейността си: 31.12.2008 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Чрез въведените през 70-те години на ХХ век средносрочна финансова помощ (ССФП) и заемни механизми на Общността се осигуряваше финансово подпомагане на държавите членки със значителни затруднения по отношение на платежния баланс. През 1988 г. те бяха обединени в  механизма за подкрепа за платежния баланс. От 2002 г. насам такава финансова помощ се отпуска за държавите членки, които не са приели еврото.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Копенхаген и Фредериксборг, общините Копенхаген и Фредериксберг, както и регионалната община Борнхолм.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Рингкьобинг и Орхус, както и част от амтите Виборг и Вайле.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившия амт (основна административно-териториална единица в Дания) Северен Ютланд и част от амта Виборг.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Роскилде, Сторстрьом и Западен Шеланд.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1.1.2007 г., областта обхваща бившите амти (основна административно-териториална единица в Дания) Фюн, Рибе и Зьондерюланд (Южен Ютланд), както и част от амта Вайле.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Регионална комисия на Икономическия и социален съвет на Организацията на обединените нации (ИКОСОС), която изготвя мерки за насърчаване на регионалното икономическо развитие и засилване на икономическите връзки между отделните страни.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съвместно изпълнявана и финансирана програма на Обединените нации срещу ХИВ и СПИН.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Политически форум за регионално и междуправителствено сътрудничество на 11 страни от региона на Балтийско море (Дания, Естония, Финландия, Германия, Исландия, Латвия, Литва, Норвегия, Полша, Русия и Швеция) и Европейската комисия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Зона на преференциален търговски обмен на държавите от Източна и Южна Африка.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Създадена на 1 ноември 2006 г., Международната конфедерация на профсъюзите е наследник на Международната конфедерация на свободните профсъюзи (МКСП).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на асистентите (AST) заменя предишните категории B, C и D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Принцип на международното право, съгласно който две или повече държави приемат да си сътрудничат в определена област.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съвкупност от ценности, традиции и видове поведение и стратегии, свързани с начина на упражняване на политиката.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Европеизиране на гражданското право на държавите-членки на Европейския съюз.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съвкупност от движения и сдружения с нестопанска цел, които са независими от държавата, и чиято цел е да променят чрез целенасочени усилия политиките, стандартите или социалните структури на национално или международно равнище.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Процес на интегриране на политическата и икономическата динамика на ЕС при изготвянето на националните политики.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Наука, която има за предмет изучаването на формата, размерите и гравитационното поле на Земята.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Съвкупност от идеи, изградени около концепцията за нация, и идентифициране на отделните лица или общности с тези идеи.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Комбинира се с „непрофесионален магистрат“ за отвода на съдебен заседател, със „свидетелски показания“ за отхвърлянето на свидетел или със „съдия“ за отвода на съдия.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Плащане на европейски безвъзмездни средства, свързани със стопанството, а не с производството.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Комбинира се със съответната институция, орган, агенция или организация.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Намеса на публичен орган, изградена на основата на ценности и цели, която има за цел промяната на обществото в средносрочен или дългосрочен план посредством разнообразни средства за действие. Дадена обществена политика се прилага в рамките на правомощията на органа, който я упражнява.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Форма на туризъм, практикувана в районите с природни забележителности, които са повлияни в малка степен от човека, с цел наблюдаване на биологичното разнообразие и културните прояви и научаване как да се опазва околната среда и да се допринася за съхраняването на фауната и флората.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Форма на туризъм, която способства за опазване и изтъкване на качествата на околната среда, културата и човешкия потенциал. Тя използва понятията устойчиво развитие и води до социално-икономически ползи за местните и регионалните общности.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>С влизането в сила на Договора от Лисабон (1.12.2009 г.) общите стратегии по отношение на пространството на свобода, сигурност и правосъдие и на общата външна политика и политика на сигурност се заменят от решения на Съвета. Да се използва „решения (ЕС)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Институционален метод, при който се използват механизмите от първия стълб на ЕС, за разлика от междуправителствения метод или сътрудничество, използвани при останалите стълбове.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Полицейска сила, създадена в рамките на Европейската политика за сигурност и отбрана (ЕПСО), която участва в международни операции по гражданско управление на кризи и предотвратяване на конфликти.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Организация, създадена през 2001 г. от сливането на Международния съюз за речно корабоплаване (UINF) и на Международния консорциум за корабоплаване по река Рейн (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>След реформата на Правилника за персонала на Европейските общности, влязла в сила през месец май 2004 г., функционалната група на администраторите (AD) заменя предишните категории A и LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Целта на ЕФПГ е да помогне на работници, загубили работата си в резултат на промените в модела на международна търговия, да си намерят друга работа възможно най-бързо.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>С Договора от Лисабон, влязъл в сила на 1 декември 2009 г., Европейският съюз и Европейската общност се сливат в един-единствен Европейски съюз. Наименованията „Европейска общност“, „на Общността“ или „ЕО“ се заменят с „Европейски съюз“, „на ЕС“ („на Съюза“) или „ЕС“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Неформална асоциация на министрите на отбраната на европейските страни в рамките на НАТО, разпусната през 1994 г.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. — заменен с Европейския земеделски фонд за развитие на селските райони (ЕЗФРСР) и Европейския фонд за гарантиране на земеделието (ЕФГЗ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд е заменен от Европейския фонд за гарантиране на земеделието (ЕФГЗ)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>От 1 януари 2007 г. този фонд е заменен от Европейския земеделски фонд за развитие на селските райони (ЕЗФРСР)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA бе създаден на 1-ви януари 2011 г. като част от Европейската система за финансов надзор (ЕСФН); той пое всички съществуващи задачи и функции на Комитета на европейските банкови надзорници.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Предшественик на Икономическия и финансов комитет е Паричният комитет.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Замени Европейския фонд за рибарство (ЕФР), създаден за периода 2007—2013 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Влязъл в сила на 1 януари 2013 г.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва в документите, които се отнасят до всички тези държави.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Създаден с Резолюция 60/251 на Общото събрание от 15 март 2006 г. като един от неговите спомагателни органи, заменил Комисията по правата на човека.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да не се бърка с  "въздушна безопасност".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Да се използва за инвестиционните фондове (нехармонизирани фондове), които не попадат в приложното поле на Директивата за ПКИПЦК. Източник: EUR-Lex, Директива 2011/61/ЕС относно лицата, управляващи алтернативни инвестиционни фондове (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>