<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="cs" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financování dočasného deficitu vývozu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepřímá daň ze spotřebních předmětů, zejména potravin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztahuje se na zaměstnance státní správy. Nezaměňovat se státním zaměstnancem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společné financování programu využívání vyrovnávacích (regulačních) zásob u některých surovin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobré jméno podniku nebo zboží na trhu, které je výsledkem vysoké kvality výrobků, služeb a úrovně komerční práce udržované po dlouhou dobu. Je formou nehmotného kapitálu a zvyšuje tržní cenu firmy, zakládá důvěru zákazníků k firmě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přebytek běžných aktiv nad běžnými závazky reprezentující kapitál okamžitě použitelný pro zachování dalšího chodu podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1068</DESCRIPTEUR_ID><SN>Založena uměle setím nebo sadbou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Další vzdělávací či profesní příprava umožněná a hrazená zaměstnavatelem zaměstnanci po  dobu jeho pracovního života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor všech činností zaměřených na získání znalostí a odborností potřebných pro výkon určitého povolání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výdaje vynaložené podnikem, které nejsou přímo ztotožnitelné s náklady na výrobu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územní celky Francouzské republiky vytvořené v roce 1946 a nahrazené v roce 2003 zámořskými společenstvími (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, v němž podnik uděluje jiným podnikům právo prodávat výrobky nebo poskytovat služby pod jeho jménem a obchodní značkou. Franchisor poskytuje franchisovou licenci opravňující podnikat pod jeho jménem a s jeho pomocí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevybírání cla v rámci Společného celního sazebníku v případě, že dovážené zboží je pro osobní použití nebo soukromými osobami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nahradila ALALE (Latinsko-americké sdružení volného obchodu) v roce 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zkrácení nebo nezaplacení daně nelegální cestou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Velká korporace nebo sdružení firem, vytvořené na základě fúzí a převzetí společností s různým obchodním zaměřením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktory určující hospodářskou situaci státu, regionu,odvětví nebo oboru činnosti v krátkodobém časovém úseku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Závazek zaplatit za dlužníka v případě, že není schopen ve lhůtě splatnosti uhradit své závazky vůči věřiteli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podpora neobdělávání půdy za účelem omezení zemědělské výroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vědní obor zabývající se studiem chemického složení zemské kůry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium geografického rozšíření ekonomických zdrojů a jejich využívání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Označuje rozhodovací orgán v rámci instituce nebo
orgánu EU, používá se jako „rozhodovací orgán (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro informace o nauce o vlivu zeměpisného aspektu na domácí a zahraniční politiku států klikněte sem geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1154</DESCRIPTEUR_ID><SN>Management je proces optimalizace využití lidských, materiálních a finančních zdrojů k dosažení organizačních cílů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn všech činností, které slouží k zabezpečení hmotných toků a s nimi souvisejících toků informačních a energetických.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>V listopadu 2001 byla Rada pro kulturní spolupráci (CDCC) rozdělena na čtyři řídící výbory: řídící výbor pro vzdělávání (CDED), řídící výbor pro vysoké školství a vědu (CDESR), řídící výbor pro kulturu (CDCULT) a řídící výbor pro kulturní dědictví (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seskupení, které je schopno ovlivnit rozhodovací proces státních orgánů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina G10 sdružuje ministry financí a guvernéry centrálních bank nejrozvinutějších zemí v rámci Mezinárodního měnového fondu (MMF). Skládá se ze „Skupiny sedmi“, Belgie, Nizozemska a Švédska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina podniků, které se spojily k získání příznivějších podmínek od dodavatelů než by bylo možno dosáhnout, kdyby každý z nich jednal individuálně.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neaktivní organizace založená dne 14. června 1966 vládami Austrálie, Japonska, Jižní Koreje, Jižního Vietnamu, Korejské republiky, Malajsie, Nového Zélandu a Filipín. Byla rozpuštěna v roce 1975 v návaznosti na neshody svých členů v otázkách týkajících se uznání Čínské lidové republiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovolné sdružení zemědělců zabývajících se specifickým druhem výroby ve stejné oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používej ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používej příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společnost, jejímž cílem je získat a držet finanční podíly v jiných společnostech za účelem jejich řízení nebo kontroly jejich činností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uznání jakosti výrobku či služby a jejich shody s normami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u spotřeby potravin, jinak používejte potravinovou inspekci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropská dohoda o práci posádek, které pracují na vozech mezinárodní silniční dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1294</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autonomní území Dánska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>13</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marketing je podnikatelská politika zaměřená na trh a proto trhu odpovídající.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická, ekonomická nebo kulturní nadvláda jednoho národa nad jiným.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do 3. října 1990, do sjednocení Německa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vnitřní daň, jíž podléhají zaměstnanci evropské veřejné služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro témata týkající se bývalé Německé demokratické republiky používejte deskriptor „Německá demokratická republika“. Pro celoněmecké reálie a témata, jakož i německé skutečnosti z doby před a po existenci NDR, používejte deskriptor „Německo“, pokud daný dokument výslovně nepojednává také o problematice NDR. Pro vztah mezi oběma německými státy používejte deskriptor „vnitroněmecké vztahy“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povinná daň fyzických osob ze všech druhů jejich příjmů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje daně placené zaměstnavatelem či společně zaměstnavatelem a zaměstnanci proporcí z vyplácených mezd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neschopnost vykonávat práci v důsledku pracovního úrazu či nemoci z povolání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poslanec nemůže zároveň vykonávat funkce, které stanoví zákon a které by poškozovaly jeho poslanecký mandát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní pravidla pro výklad dodacích doložek, stanovená Mezinárodní obchodní komorou v Paříži.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grant pro mladé zemědělce při prvním budování farmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indikátor sloužící k měření toho, které oběživo Evropského měnového systému se odchyluje od centrální parity vůči evropské měnové jednotce (ECU).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nástroj pro měření pohybu cen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nové rozvržení termínů splatnosti stávajícího dluhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1432</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protiprávní čin porušující veřejné právo spojený nejen s trestní, ale někdy i civilní sankcí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stabilní cesty a zařízení, používané pro přepravu. Používat obecně u daného typu dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková spotřeba vyjádřená cenou všeho zboží a služeb určených pro přímé uspokojování životních potřeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doporučuje se kombinovat s politikou EU nebo
příslušným sektorem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn opatření přijatých dvěma nebo více státy k vytvoření společného ekonomického prostoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u integračních projektů evropských států, určených k vybudování Evropských společenství, nebo vypracovaných jinými evropskými organizacemi, např. Radou Evropy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dotaz poslance členu vlády ve věci působnosti vlády.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investice směřována z jedné země do jiné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investice směřovaná ze zahraničí do jiné země.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická zásada nebo praxe některých zemí neúčastnit se mezinárodních záležitostí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orná půda ponechaná po jednu vegetační dobu bez obdělání nebo bez osetí za účelem zúrodnění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontextu peněžité pokuty uložené rozhodnutím Komise podniku za porušení pravidel EU v oblasti hospodářské soutěže, použije se „sankce (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zapravování látek do půdy ke zlepšení jejích fyzikálních a chemických vlastností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte v kontextu vnitrostátních právních předpisů, zejména amerických a britských. V kontextu politiky EU v oblasti hospodářské soutěže používejte termín kontrola restriktivních praktik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limit určující, kolik zboží lze dovézt za sníženou nebo nulovou celní sazbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásadní součást principu volného pohybu osob v rámci Evropské unie. Tato koncepce znamená zrušení diskriminace na základě národnosti, pokud jde o zaměstnání, mzdu a další pracovní podmínky, jakož i právo na sociální, ekonomickou a kulturní integraci každého pracovníka a jeho rodiny v hostitelské zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smlouva mezi zaměstnavatelem a zaměstnancem o sjednání pracovního poměru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celkové množství oběživa, které je k dispozici bez potřeby manévrovat s fondy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn všech mezinárodně přijatelných měn v peněžním světovém systému.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Listina kandidátů, kterou volič nesmí měnit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soupis občanů, kteří mají volební právo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzavření podniku zaměstnavatelem s cílem donutit zaměstnance přijmout určité pracovní podmínky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákon stanovící obecné principy, v jejichž rámci může vláda v dané oblasti dále vykonávat své pravomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium ekonomických jevů a procesů jako celku, ne jejich jednotlivých odvětví. Zkoumá například celkovou spotřebu, celkový národní důchod, celkovou zaměstnanost, apod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Často prodejna, kde se nabízí neroztříděné zboží, volně na hromadách a pod., což dovoluje prodávat za nižší ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematické vyhodnocování metod řízení odborníky uvnitř nebo vně organizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Více než polovina odevzdaných hlasů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte také pro hlasování v průběhu rozhodovacího procesu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanoví obtížnější podmínky pro získání nadpoloviční většiny, např. většinu dvou třetin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>V případě potřeby kombinujte s popisem zasaženého orgánu nebo tropické či endemické povahy nemoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní úkon nebo dokument, kterým zmocněnec prokazuje vůči příslušným třetím osobám své oprávnění konat za zmocnitele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užij specifické termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je-li to možné, propojte pojem  „zemědělský trh“ s odpovídajícím tržním sektorem či sektory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte k anotaci zdrojů týkajících se zemědělských trhů v EU. Je-li to možné, propojte pojem  „zemědělský trh EU“ s odpovídajícím tržním sektorem či sektory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatická regulace a regulace operací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, na kterém se uzavření a plnění obchodu časově shoduje. Opak termínového trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytváření společného hospodářského prostoru pro volný pohyb zboží, služeb, pracovních sil. Není omezeno jen na ES.</SN><HN>V kontextu EU se pojem „společný trh“ používá pouze
v historickém významu a byl nahrazen
„jednotným trhem“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zakázka udělená rozhodnutím státního orgánu na základě předchozí soutěže mezi potenciálními dodavateli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, kde se obchoduje s národní nebo cizí měnou a kde jsou vyměňovány peníze různých zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrola a ověřování  jakosti průmyslových výrobků na různých stupních výroby k zajištění jejich shody s normami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, kde se vydávají cenné papíry a kde se s nimi obchoduje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užij ve spojení s danou zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, kde jsou směňovány krátkodobé dlužní nástroje, jako směnky, státní pokladniční poukázky, mezibankovní peníze atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smlouva mezi veřejnou nebo státní institucí a třetí stranou o dodání určitých služeb nebo prací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpětí, ve kterém se hodnota měny může pohybovat po obou stranách centrální sazby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje značky výroby, výrobku, služeb, záruk a osvědčení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celkové množství oběživa v oběhu dané země.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osobnost, která má pomoci vyřešit záležitosti, které se nepodařilo vyřešit běžnou správní nebo konsenzuální cestou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotka sčítání, tedy každý jednotlivec nebo skupina jednotlivců, kteří spolu obývají stejný byt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatření mající stejný účinek jako cla nebo kvantitativní dovozní omezení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda, na jejímž základě vlastník přenechává půdu nájemci za část produkce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast Itálie jižně od Říma, včetně Sicílie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Součást ekonomie, která se zabývá určitými komoditami, firmami nebo jinými ekonomickými subjekty a jejich vzájemnými vztahy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na část Oceánie v severním Pacifiku, která zahrnuje asi 2000 ostrovů. Pro označení státního útvaru používejte termín „Federativní státy Mikronésie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravidelné dojíždění za prací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrat přestěhovalce do jeho místa narození nebo posledního místa pobytu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Písemná dohoda o pracovních podmínkách, uzavřená mezi jednou či více organizacemi pracujících a jednou či více organizacemi zaměstnavatelů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadřuje schopnost jednotlivých pracovníků stěhovat se za prací v rámci pracovního trhu. Nezaměňujte s termínem „volný pohyb pracovníků“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pohyb osob nebo skupin osob z jedné sociální třídy nebo společenského postavení do jiné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1967</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doktrína usilující o vytvoření politické jednoty lidského společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cizí měny držené ústřední bankou země k vyrovnání mezinárodních platebních závazků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poplatky uvalené na dovozy nebo vývozy zemědělských výrobků zavedené pro vyrovnání rozdílů mezi skutečnými směnnými kursy a „zelenými“ kursy a k zabránění narušení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odůvodněná výtka parlamentu vládě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Požadavek některých regionálních seskupení, který má za cíl uvolnit nebo zpřetrhat vztahy s centrálními úřady.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přidělení objednávky tomu z podnikatelů, který nabídl v soutěži nejnižší cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztahuje se na průmyslovou výrobu v určitém oboru v případě, že země společně vyvíjejí program hospodářské integrace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat u kolektivních snah o lepší sociální spravedlnost či o posílení solidarity nebo o sociální spoluúčast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet živě narozených dětí za rok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Způsob, jakým zástupci zaměstnavatelů a zaměstnanců vyjednávají o svých vztazích, s cílem dosáhnout pracovní dohody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postoj státu, který dobrovolně odmítá zapojení do mezinárodního konfliktu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hodnota materiálních statků nebo bohatství určité společnosti, třídy nebo jednotlivce. Nezaměňujte s termínem „životní náklady“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obranný pakt spojující Austrálii, Spojené státy americké a  Nový Zéland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odmítnutí nějakého státu připojit se k jedné nebo druhé z velmocí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poslanec, který není členem žádné politické skupiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovní podmínky a podmínky zaměstnání, které jsou chráněny zákonnými normami nebo kolektivní smlouvou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet sňatků na určitý počet obyvatel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2097</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odepření povinné vojenské služby z mravních nebo náboženských důvodů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povinnost poskytovat finanční podporu příbuznému či osobě k výživě oprávněné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro spolupráci mezi evropskými zeměmi mimo EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizace založená v červnu 1966 v Antananarivu a rozpuštěná dne 25. března 1985. Činnosti této organizace převzala Organizace africké jednoty (OUA), z níž se v roce 2002 stala Africká unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roce 1991 nahradil Organizaci středoamerických států (OCAS/ODECA) s cílem vytvořit středoamerický společný trh (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty, týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nabídka akvizice funkční společnosti jinou společností prostřednictvím koupě anebo výměnou základního jmění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma organizace podnikání, při níž existuje jen málo dodavatelů nebo producentů určitého výrobku, komodity nebo služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace, v níž je trh efektivně kontrolován omezeným počtem kupujících.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro dokumenty, týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Úřad pro úřední tisky Evropských společenství.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráce mezi soudními orgány různých států, která může zahrnovat výpomoc, uznání a výkon rozsudků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doporučuje se kombinovat s příslušným sektorem / příslušnými sektory trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojenský pakt podepsaný v roce 1955 a sdružující evropské komunistické státy, které byly pod vlivem Sovětského svazu. Byl rozpuštěn v roce 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obranná aliance uzavřená dne 8. září 1954 mezi Austrálií, Spojenými státy, Francií, Velkou Británií, Novým Zélandem, Pákistánem, Filipínami a Thajskem. Aliance byla rozpuštěna v roce 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Celoafrická organizae, která dne 9. července 2002 nahradila Organizaci africké jednoty (OUA). Sdružuje všechny africké státy, včetně Západní Sahary, vyjma Maroka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sestavení kandidátky z příslušníků různých stran, různých volebních seznamů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonem stanovené dávky a příspěvky, jejichž výnos neplyne do státního rozpočtu, ale různým veřejným institucím na krytí jejich výdajů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozsáhlé území, jedinečné v národním či mezinárodním měřítku,  jehož značnou část tvoří přirozené nebo lidskou činností málo porušené ekosystémy, v nichž rostliny, živočichové a neživá příroda maji mimořádný vědecký či výchovný význam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejvyšší zastupitelský sbor samostatného státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat s daným regionem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupné chudnutí obyvatelstva v jednom regionu nebo v určité sociální vrstvě způsobené velkými ekonomickými změnami v určitém regionu nebo v celé zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smluvně dojednaný způsob přípravy na povolání, kdy se učeň zavazuje, že bude pracovat pro zaměstnavatele po určenou dobu za účelem naučit se profesi a zaměstnavatel se zavazuje učně vyučit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politické označení, které zahrnovalo v době od konce druhé světové války do pádu sovětského komunistického systému v letech 1989–1991 země střední a východní Evropy pod sovětskou nadvládou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>U názvu zemí a teritorií viz mikrotezaurus 7241 zámořské země a území.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užití pro všechny mezinárodní organizace s výjimkou Evropské unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plánovitý proces finančních převodů zaměřených na vyrovnání rozpočtové kapacity nebo výkonnosti ekonomiky na různých úrovních fererálních států.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zpracování dovezeného zboží, ze kterého se neplatí clo, pokud je dokončený výrobek znovu vyvezen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dočasný vývoz zboží pro další zpracování nebo opravu, pro který platí zvláštní celní předpisy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn osob, které pracují v jednom podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro dokumenty pokrývající celou oblast ropných produktů. Jinak použijte specifický deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transakce s komoditami, měnami nebo cennými papíry na dvou nebo více trzích, využívající rozdílů mezi kurzy daného instrumentu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zařízení, které dovoluje přímou přeměnu chemické energie na elektrickou z kontrolované oxidační reakce mezi elektrolytem a palivem, obvykle na vodík nebo uhlovodík.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plán pro rozvoj hospodářské a sociální spolupráce v Asii a v Tichomoří.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Látka zlepšující zpracovatelnost hmot, např. betonové směsi, cihlářské hlíny, keramických vytvářecích těst aj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepravidelný podmořský okraj pevniny, na kterém přímořské státy uplatňují právo na využívání zdrojů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Charakteristika určité země nebo regionu, kde všichni uchazeči o zaměstnání získají práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje kontrolu nákladů, snižování veřejných výdajů, kontrolu příjmů a cen, úsporná opatření státu, atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zasahování státu do průběhu hospodářských a sociálních procesů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika vyplácení a přerozdělování příjmů a majetkových nároků. Není totožná se mzdovou politikou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chápáno v obecném smyslu a ne pro konkrétní zdroj hluku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znečištění moře způsobené odpadem z pevniny nebo z vnitrozemských vodních toků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Současné pěstování více zemědělských plodin na různých plochách jednoho zemědělského hospodářství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tato instituce EU, zrízená v roce 1952 se sídlem v Lucemburku, se skládá ze trí soudu: Soudní dvur, Tribunál (zrízený v roce 1988) a Soud pro verejnou službu (zrízený v roce 2004). Je treba poznamenat, že po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost dne 1. prosince 2009 název „Soudní dvur Evropské unie“ nahradil drívejší název „Soudní dvur Evropských spolecenství“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všechny práceschopné osoby, které jsou aktivně výdělečně činné nebo které aktivně hledají zaměstnání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všechny osoby v aktivním pracovním poměru. Netýká se lidí dočasně nebo trvale nezaměstnaných.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Účetní dvůr Evropských společenství“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní soudní dvůr, základní soudní orgán OSN, řeší v souladu s mezinárodním právem různé právní spory mezi státy, které jsou předkládány těmito státy, nebo předkládá soudní posudky k právním otázkám, které mohou vznášet k tomu oprávněné orgány nebo agentury OSN. Nezaměňovat s „Mezinárodním trestním tribunálem pro Rwandu nebo pro bývalou Jugoslávii“ a s „Mezinárodním trestním soudem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro souhrnné označení státních orgánů, úřadů či územních celků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Připravení výrobků v zázemí obchodu do obalů ve váze či objemu předem zvoleném.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnost Smlouvy o ESUO skončila dne 23. července 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podle které náklady na odstranění znečištění platí ten, kdo je za znečištění odpovědný.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ceny stanovené v rámci společné zemědělské politiky ES. Pro ceny jednotlivých států používej výraz ceny zemědělských výrobků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena zahrnuje cenu zboží plus cenu za dopravu do přístavu a pojištění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se v protikladu k výrazu velkoobchodní cena. Jinak používej termín spotřebitelská cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potravina se zchutňujícím účinkem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individuální správní akt vydaný správním orgánem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodejní cena zahrnující náklady včetně dopravy zboží na loď v ujednaném přístavu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena určená státem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>V záležitostech občanských, obchodních a sociálních.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výroba nižší než poptávka nebo nižší než plánovaná.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Základní výdaje na potraviny, ošacení, bydlení, energie atd. nutné pro udržení života. Nezaměňovat s termínem „životní úroveň“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spotřební výrobek, který může být nahrazen jiným, např. máslo margarínem nebo měď hliníkem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková hodnota národní produkce, příjmů nebo výloh vytvořená v rámci národních fyzických hranic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potravina vysoušená do naprosté dehydratace při minus 60 stupních Celsia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se pro dokumenty, pokrývající obecně produkty, nejsou-li použity specifičtější deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn výrobků a služeb různých odvětví národního hospodářství za určité období.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn statků a služeb produkovaných v národním hospodářství před odpisy a odečtením zásob kapitálových statků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výrobek vyrobený v dané zemi, přičemž na jeho výrobě se podílí více než jedna země, je původním výrobkem té země, kde se provádí konečné zpracování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanovuje vyučované předměty a počet hodin vyučovaného předmětu pro jednotlivé ročníky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Látka přidávaná k výrobku za účelem zvýšení jeho jakosti nebo účinnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znění připravovaného zákona, navržené vládou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrh zákona předložený jiným subjektem zákonodárné iniciativy než vládou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Součet výdajů, které umožňují čelit sociálním potřebám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Součást Nizozemského království.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Založena v roce 1975 po sloučení Evropské organizace pro kosmický výzkum (OERS/ESRO) a Evropské organizace pro vývoj kosmických startovacích zařízení (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrétní znalosti a dovednosti požadované pro výkon určitého povolání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimální počet přítomných poslanců, nutný pro to, aby shromáždění mohlo platně rozhodnout.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimální počet hlasů nebo poměr přidělených hlasů potřebných pro získání mandátu v systému poměrného zastoupení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunikace prostřednictvím tisku, rozhlasu, televize apod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt, kterým stát schvaluje dohodu, jež ho zavazuje na národní úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozšíření či změna dosavadní kvalifikace získáním nových znalostí a dovedností teoretickou i praktickou přípravou. Jejím účelem je umožnit pracovní uplatnění v novém zaměstnání. Nejedná se o zvýšení stupně vzdělání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Převzetí jednou pojišťovací společností všech nebo části rizik pojištěných jinou společností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výzkum, mající za cíl zlepšit výrobní technologii či vyvinout nové výrobky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument vypracovaný mezinárodní organizací, bez právní závaznosti. Použijte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyvážení a doplnění sociálního zabezpečení, nabízející uživatelům doplňkové služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2933</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přestavba hospodářství podle nových zásad hospodářského rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Náhrada jedné zemědělské činnosti jinou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro žádost podanou u správního orgánu s cílem zrušit, změnit nebo stáhnout určité správní rozhodnutí. Nezaměňovat se spornou věcí správní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti Radě nebo Komisi, že opominula rozhodnout.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti státu pro nesplnění povinnosti ze smluv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přepracování průmyslových odpadních materiálů nebo tříděného komunálního odpadu za účelem získání nových surovin pro výrobu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operace, při níž centrální banka diskontuje směnku předloženou jinou bankou, která ji již diskontovala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neodkladné soudní jednání zaměřené na zastavení protizákonné činnosti nebo zabránění protizákonné skutečnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hlasování obyvatel pro nebo proti návrhu výkonné moci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferenční režim uplatňovaný na zboží vyrobené v ES, který má stimulovat členský stát k nákupům v ostatních členských státech spíše než na světovém trhu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma vztahující se ke všem aspektům zemědělských institucí, tj. k půdní reformě, struktuře výroby, správě venkovských oblastí atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program modernizace tvořený selektivním systémem stimulů pro farmy, které mají zpracovaný plán zdokonalení výroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ceny nejsou nadále garantovány, pokud výroba překročí předem určenou úroveň.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásadní reforma systému zemědělství a výrobních podmínek s cílem odstranit překážky bránící ekonomickému a sociálnímu rozvoji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Občansko-právní svaz vytvořený za účelem zamezení rozpadu privátní držby lesů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odmítnutí výrobce nebo distributora prodávat určité zboží nebo poskytovat určité služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podnik, cílem jehož aktivity je udržet nebo vytvořit pracovní příležitosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Médium, které část svých příjmů získává z reklamy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konference, při níž se účastníci nacházejí na dvou nebo více místech a jsou spojeni telekomunikačními prostředky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Televizní program, za jehož příjem musí divák platit zvláštní poplatek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonné držení několika volebních mandátů jednou osobou v různých parlamentech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozhodnutí orgánu pověřeného určitým úkonem dočasně převést své pravomoci na jiný orgán.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup, který politikovi umožní žádat na obyvatelstvu, aby mu hlasováním projevilo důvěru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasti se speciálními opatřeními na podporu jejich rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a imunity využívané členy zákonodárného sboru, např. svoboda slova, právo nebýt trestně stíhán apod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tajné odvlečení a likvidace politických protivníků mocenskými orgány nebo organizovanými skupinami tolerovanými státní či místní mocí. Např. zmizení tisíců Argentinců v době vojenské diktatury.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dočasné seskupení nezávislých podniků vytvořené za účelem provedení finanční nebo hospodářské operace. Nezaměňovat s pojmy „společný podnik“, „hospodářské zájmové sdružení“ nebo „smíšený podnik“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adaptace hospodářství na nový hospodářský systém, v souladu se změněnými vnějšími a vnitřními podmínkami</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poskytuje informace o hospodářských aktivitách v zemědělství, umožňuje mezinárodní srovnávání a začlenění do hospodářských statistik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zaveden společným prohlášením Shromáždění, Rady a Komise přijatém dne 4. března 1975 s cílem nalézt dohodu mezi Parlamentem a Radou. Používání tohoto postupu zůstalo omezeno na „akty Společenství obecné působnosti se značnými finančními dopady a jejichž přijetí předchozí akty nevyžadují“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt vydaný jinou institucí, než je parlament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Částka požadovaná nejen za přepravu z místa na místo, ale i za další doplňkové služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se námořní dopravy a přístavů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kartel rejdařů. Morální kodex OSN má za cíl upravit jejich složení, rozdělení přepravy mezi členy a výši jejich dopravného.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na rozdíl od vodního hospodářství, jehož předmětem je výstavba a provoz vodních zdrojů, zabývá se tento termín především přípravou a zpracováním vody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clo uvalované na dovozy výrobků s cílem dostat jejich ceny na úroveň cen na domácím trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zrušeno v r. 1987 a nahrazeno univerzální nomenklaturou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Charakterizován nevybíráním cel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma mezinárodního obchodu, jejímž cílem je vyloučit nebo omezit transfery měny. Je to využití barteru, protiobchodů, dohod o zpětné koupi a pod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nové stimuly na oživení stagnujícího hospodářského růstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uspořádání mezinárodních výměn na základě přímých dohod mezi dvěma státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Různé techniky využívané k tomu, ukázat výrobek nebo službu co možná nejpřitažlivěji pro zákazníka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Různé akce zaměřené na zjištění, předpovídání nebo stimulování potřeb spotřebitelů s cílem přizpůsobit jim výrobu a odbytovou strategii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektivní vztah mezi zaměstnavatelem a zaměstnanci. Pro individuální vztahy používejte termín personalistika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zboží prodávané se ztrátou za účelem vábení kupců nebo s cílem zničení či poškození konkurence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Distribuční systém, v němž maloobchodníci při zachování své nezávislosti tvoří skupiny nebo sdružení za účelem nákupů zboží a pro poskytování dalších služeb svým členům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Centralizovaný velkoobchodní trh, který zjednodušuje distribuční kanály omezením počtu zprostředkovatelů mezi výrobci a spotřebiteli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dříve se používalo pro vztahy mezi oběma bloky, lze nadále používat v rámci nových vztahů mezi Západem a zeměmi bývalého východního bloku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toky zboží a služeb mezi průmyslovými odvětvími.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pěstování plodin ve velkém měřítku při intenzivním nasazení techniky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro vztahy mezi členskými státy. Pro vztahy mezi státem a Evropskou unií použít „příslušnost k Evropské unii“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezákonný tok kapitálu do zahraničí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ceny účtované jedním úsekem společnosti jinému úseku téže společnosti za dodané výrobky či služby. Metoda nadnárodních společností k vývozu kapitálu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický termín platný před zavedením eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uspořádání vztahů založené na mechanismech umožňujících udělit výsady vztahům jednotlivých zemí se všemi jejich partnery.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smlouva o společném krytí rizika mezi několika pojistiteli, přičemž každý pojistitel nese svůj stanovený díl pojistných nároků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpětí mezi nejvyšší a nejnižší hodnotou, ve které se může cena pohybovat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sazba, která zvýhodňuje místní dopravce (až na malé výjimky je Komisí zakázaná).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jsou míněny ceny v zemědělství jednotlivých států. Jde-li o společnou zemědělskou politiku (CAP), používej výraz zemědělské ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software vytvořený pro výuku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se průmyslového odvětví na meziodvětvové úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium mechanismů komunikace a kontroly mezi přístroji a živými bytostmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>V souvislosti s umělým oplodněním u zvířat použít termín „umělá inseminace“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>V souvislosti s umělou inseminací u člověka použít termín „umělé oplodnění“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonem uznaná pravomoc rodičů nad osobou a majetkem nezletilého a nesamostatného dítěte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní vztah rodičů a dětí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odpovědnost morální, občanská a trestní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zvyšování počtu starých občanů na celkový počet obyvatel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schopnost jedinců měnit místo, pracovní zařazení v rámci jednoho oboru, nebo změnit obor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomní stát Nizozemského království od 10. října 2010 (Nizozemské Antily zanikly).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proudy turistů uvnitř jedné země nebo mezi dvěma či více státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Údaje o jednotlivých operacích přerozdělování důchodu do sociálních záležitostí (důchod, zdravotnictví, školství, rodina, apod.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mandáty se přidělují kandidujícím politickým subjektům podle počtu platných hlasů, které obdržely od voličů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přechod do fáze hospodářského růstu po období stagnace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Platí pro Maghreb rozšířený o Libyi a Mauritánii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nábor nového personálu nebo zajištění nutného počtu stávajících pracovníků pro zabezpečení minimálního chodu organizace v případě války nebo stávky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prostředky, které byly vyčleněny ke krytí očekávaných příštích závazků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční prostředky podniku rezervované pro hrazení nepředvídatelných ztrát nebo výdajů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní kontrola transferu a použití jaderných zbraní a technologií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chráněná oblast menšího rozsahu zaměřená na ochranu stanovišť specifických ohrožených druhů fauny a flóry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smlouva mezi dvěma státy, jejíž doložky musí dodržovat pouze dotčené dva státy a z níž obyčejně nemají prospěch třetí země.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalita, která potvrzuje souhlas se zněním smlouvy, ale obvykle stát nezavazuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje smlouvy, kodexy, apod., dále rezoluce, akční programy a prohlášení mezivládních organizací. Uveďte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument, vypracovaný mezinárodní organizací, jehož právní dopad je různý. Použijte ve spojení s danou organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politické a hospodářské vztahy mezi východním a západním Německem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Text, který zavazuje státy nebo soukromé osoby a stanovuje mezinárodní normy pro zjednodušení vypracování a aplikování politik, zákonů a národních předpisů v přesně vymezených oblastech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatření přijatá proti státu, který porušuje mezinárodní právo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí.</SN><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) nemusí rozhodnutí již uvádět, komu je určeno. Má tak širší působnost a nahrazuje zejména všechny nástroje, které se dříve používaly v oblasti SZBP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráce mezi státy s cílem vypracovat společné předpisy nebo sblížit legislativy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní závazek nahradit škody způsobené cizinci v důsledku porušení mezinárodního práva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická odpovědnost vlády vůči parlamentu. Vláda může předložit Poslanecké sněmovně žádost o vyslovení důvěry, sněmovna může vládě vyslovit nedůvěru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zóna bez jaderných zbraní či cizích vojenských zařízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrat na trh práce po dlouhém období absence způsobeném mateřskou dovolenou, výchovou dětí, výkonem služby v ozbrojených silách, odnětím svobody atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, ve kterém zaměstnanec souhlasí s krácením své pracovní doby a příjmů, aby umožnil jinému pracovníkovi či nezaměstnanému získat práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba v trvalém svazku s určitým státem, jímž vznikají mezi nimi práva a povinnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovní poměr s pevně stanovenou délkou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Další vzdělávání poskytované pracovníkům za účelem zvýšení jejich profesní specializace nebo obeznámení se s vývojem v jejich oboru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se pouze pracovníků, kteří jedou do zahraničí v zájmu svého podniku. Neplést s migrujícím pracujícím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práce prováděná dálkově za pomoci telekomunikačních služeb a počítačů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odměny v podobě naturálií, služeb, poskytované vedle mzdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dotace na vývoz zemědělských výrobků, poskytovaná v rámci společné zemědělské politiky, která zajišťuje výrobcům tvz. garantované ceny</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sdružení určitých profesí, které nejsou řazeny pod odborové hnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sdružení na ochranu zaměstnanců, často přesahující rámec jednoho podniku, založené za účelem kolektivního vyjednávání se zeměstnavateli o pracovních a mzdových požadavcích zaměstnanců.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fáze hospodářského vývoje, při které se objevují charakteristické znaky hospodářského růstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informační profese, která se zaměřuje na řízení, analýzu, projektování a fungování automatizovaných informačních systémů, expertních a znalostních systémů a systémů řízení informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, kdy je administrativní řízení regionu vykonáváno místními orgány moci, podřízenými ústřední moci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přeprava zboží přes cizí státní území do třetího státu nebo domácím územím pod celním dozorem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje výzkum, výchovu špičkových odborníků a podniky používající moderní technologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manipulace, přeprava a skladování zboží v rámci výroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní předpis vydaný výkonnou mocí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Příjmy soukromých osob nebo podniků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem v platnost nařízení 2015/2424 dne 23. března, kterým se mění nařízení o ochranné známce Společenství, se z úřadu OHIM stává Úřad Evropské unie pro duševní vlastnictví (EUIPO) a z ochranné známky Společenství ochranná známka Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Země třetího světa, které se zúčastnily konference v Alžíru v roce 1967 s cílem přípravy setkání UNCTAD a listiny požadavků vůči vyspělým zemím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byla založena v roce 1983 ministry zahraničních věcí Mexika, Venezuely, Kolumbie a Panamy a v roce 1987 se skupina Contadora stala součástí skupiny Rio. Použijte pojem „skupina Rio“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn peněžních příjmů v národním hospodářství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropská dohoda o mezinárodní přepravě nebezpečného zboží po vnitrozemských cestách</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariát Mezinárodního úřadu práce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 1995 nahradila Hospodářské společenství západní Afriky (CEAO) a Západoafrickou měnovou unii (1955). Hospodářské společenství západní Afriky bylo založeno v roce 1970 v návaznosti na reorganizaci Hospodářské celní unie západoafrických států (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednání charakterizované opakovanými trestnými činy, nahlížené zejména ze sociálního hlediska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Průmyslové odvětví, využívající biotechnologie v průmyslu a obchodě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obor, zahrnující postupy, které využívají mikroorganismů, rostlinných a živočišných buněk a jejich složek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3798</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje chemické výrobky spotřebního charakteru, jako kosmetické a čisticí prostředky, lepidla a pod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pás stepí a savan na jižním okraji Sahary.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba pracující ve veřejném nebo soukromém sektoru pobírající mzdu nebo jinou kompenzaci za práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet obyvatel na km čtvereční.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Každý má právo podílet se na ekonomickém, sociálním, kulturním a politickém rozvoji, přispívat k němu a mít z něj prospěch. Nedílnou součástí tohoto rozvoje jsou lidská práva a základní svobody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Různá opatření pro zlepšení postavení dítěte ve společnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívání majetkového podílu v přiděleném čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věcné právo k věci cizí, zejména k nemovitosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákonný domov osob.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3954</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právní předpisy týkající se výkonu trestu odnětí svobody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc poskytovaná osobě ke zprostředkování ochrany jejích práv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Účinky mezinárodního práva, zvláště mezinárodních smluv, na právo vnitrostátní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztahuje se na zásahy veřejných subjektů do ekonomiky a na orgány, pověřené těmito zásahy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvětví intelektuálních služeb (věda a výzkum, vzdělání, informace).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) se používá termín „směrnice (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „doporučení (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „nařízení (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovní smlouvy zaručující dlouhodobou zaměstnanost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „smlouva o přistoupení (EU)“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociace rozpuštěna dne 31. prosince 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Převaha úmrtí nad narozeními.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nový název pro evropský systém ohlašování pracovní nabídky a poptávky, zavedený v rámci inovace, schválené Radou v roce 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hlavní ekonomický nástroj politiky zaměstnanosti EU založený na základě  Římské smlouvy. Napomáhá rozvoji lidských zdrojů, zlepšování možností uplatnění na trhu práce a zvyšování životní úrovně pracujících.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cíl reformy smluv je vytvoření Evropské unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) byly společné postoje v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti, spravedlnosti a společné zahraniční a bezpečnostní politiky nahrazena rozhodnutími Rady. Používat „rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) se „společné akce“ v oblasti SZBP nahrazují rozhodnutími Rady. Používat „"rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt koordinace zahraničních politik členských států zahájený v sedmdesátých letech 20. století. Evropská policejní spolupráce byla začleněna do Smlouvy o Evropské unii a úředně potvrzena „společnou zahraniční a bezpečnostní politikou“. Použijte zkratku „SZBP“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s  řízením finančních rizik nebo obchodních rizik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciální nebo předvídatelné nebezpečí s okamžitými vážnými následky na zdraví lidí, majetku nebo životním prostředí způsobené průmyslovými nebo výrobními činnostmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cla vyplývající ze společného celního sazebníku pro dovozy z třetích zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Záměrná produkce nových genů pomocí substituce nebo přidávání nové genetické složky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje soukromé a státní zprostředkovatelny práce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt, kterým ústavou uznaný orgán oficiálně potvrdí existenci zákona a jeho účinnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční spoluúčast členského státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doložka uváděná v některých bilaterálních dohodách, kdy smluvní státy souhlasí recipročně rozšířit celní výhody, které by poskytly jiné zemi, i na jejich vzájemný obchod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpočty připojené ke všeobecnému rozpočtu pro určité veřejné organizace (např. pošty), které nejsou nezávislými právnickými subjekty, ale mají určitý stupeň finanční autonomie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro orgány a instituce provádějící veřejné služby, nezaměňovat s deskriptorem „služba ve veřejném zájmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „hlavou státu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuposlechnutí zákonů, považovaných za nespravedlivé, cestou nenásilného odporu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veřejná obchodní společnost, sdružující vykonavatele některých volných profesí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společnost vlastněná zčásti vládou nebo veřejným orgánem a zčásti soukromými investory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obchodní společnost, ve které se společníci účastní především na kapitálových investicích, méně na osobním řízení podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Typ společnosti, kde neustále rostoucí výroba spotřebního zboží vede k nadměrnému zvyšování jeho spotřeby a k vytváření stále nových potřeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neregistrovaná společnost, která nemá právní subjektivitu, je neveřejná a může zůstat skrytá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výzkum reprezentativního vzorku populace za účelem stanovení obecných charakteristik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo určitého národa nebo občanů určitého státu rozhodovat o formě vlády bez vnějších vlivů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4229</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejnižší společenská vrstva neživící se prací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veřejný nebo soukromý dluh zahraničním věřitelům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krátkodobá finanční pomoc v rámci ES určená k uspokojení finančních požadavků vyplývajících z dočasného schodku v platební bilanci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Závazky centrální vlády a dalších veřejných orgánů vůči jednotlivým věřitelům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podle které musí být rozpočtová položka využita ke konkrétnímu účelu stanovenému v rozpočtu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Půjčky nebo dary pro země AKP, které jsou poskytovány za účelem odstranění vlivů fluktuace trhu a výrobních rizik na jejich příjmy ze zemědělského exportu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Překonání hospodářských výkyvů a změn a nastolení fáze rovnoměrného vývoje v delším časovém období.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fáze zastavení hospodářského růstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Druh organizace správy, kdy určité území dostane vlastní instituce a státním orgánům jsou ponechány omezené pravomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týká se zemí nebo oblastí, jejichž status je sporný.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byla založena v roce 1958 jako Evropská agentura pro jadernou energii. Svůj oficiální název přijala v roce 1972, aby poukázala na svoji příslušnost k mezinárodní scéně.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejmenší množství, na které může klesnout podniková zásoba jakékoli položky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásoby komodit udržované ke zmenšení výkyvů jejich světových cen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn institucí ve vztahu k držbě půdy, výrobě, pomocným službám a jiným zemědělským institucím, z nichž každá představuje integrální část celku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program spojování jednolivých subjektů a složek hospodářských procesů do vyšších celků, umožňujících komplexnější a efektivnější rozvoj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít také pro orgány a instituce EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odevzdané volební lístky minus neplatné a nevyplněné lístky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>V dokumentech vztahujících se k terapeutickému klonování lidí použijte kombinaci „klonování lidí“ a „kmenová buňka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro rozčlenění politických dějů v geografickém prostoru používat výraz politická geografie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrazuje programy MEDA a TACIS, počínaje dnem 1. ledna 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena za dopravu, předem stanovená podle tabulek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přenesení nákladů za infrastrukturu na její uživatele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztah mezi výrobou a spotřebou výrobku uvnitř dané oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciální kurs pro konverzi mezi ECU a národní měnou pro účely tvorby zemědělských cen, které se liší od normálního směnného kursu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkci předsedy Evropské rady zavedla Lisabonská smlouva (vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vládní daň vybíraná prostřednictvím prodeje kolků, jimiž jsou opatřovány některé produkty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislativní postup, který, počínaje dnem 1. prosince 2009, nahrazuje postup spolurozhodování.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Má stejný dopad jako cla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s oblastí pravomoci agentury.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do 1. ledna 1993, do data rozdělení na Českou a Slovenskou republiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Činnosti, zařízení a opatření týkající se zpracování potravin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umožňuje zlepšit tradiční výrobu bez kapitálu a školení, nezbytných u špičkové technologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veškeré přenosy, vysílání nebo přijímání signálů, textů, obrazů nebo informací všeho druhu po drátě, vlnách, optickou cestou či jinými elektromagnetickými systémy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všechny techniky a procesy, které umožňují z velké vzdálenosti a bez přímého kontaktu určovat fyzikální a biologické vlastnosti objektů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro šíření zvukových a obrazových programů u velkého počtu uživatelů používá sítě kabelů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro místa, kde se chovají zvířata pro laboratorní účely, se použije „chovná stanice pro pokusná zvířata“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veškeré služby a procesy (kromě normálních telefonních a telegrafních služeb), které kombinují techniky dálkového přenosu a zpracování dat a které mohou být příjímány uživateli telekomunikačních sítí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový název „Smlouvy o založení Evropského společenství“ (původně „Smlouva o založení Evropského hospodářského společenství“) se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jako pokračovatelka Evropské platební unie tvořila v letech 1958 až 1972 institucionální rámec měnové spolupráce zemí Organizace pro evropskou hospodářskou spolupráci (OECE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukazatel, který dává možnost zhodnotit prospěch, který má daná země ze svého zahraničního obchodu. Založen na poměru indexu vývozních cen k indexu cen dovozních.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedla Lisabonská smlouva (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) se používá termín „stanovisko (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Západní část ostrova Timor, která je součástí Indonésie od roku 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Východní část ostrova Timor, která prohlásila svou nezávislost dne 20. května 2002 poté, co byla od roku 1972 okupována Indonésií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte užší termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formulování politické linie hlavou státu nebo vládou. Akt abstraktní povahy, který není obecně závazný, ale zavazuje toliko podřízené subjekty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnost smlouvy ESUO vypršela v červenci 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Původní název zakládající smlouvy, která byla podepsána v Římě roku 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Vojenská aliance (1955–1991), která kolem Sovětského svazu spojovala Albánii (do roku 1968), NDR, Bulharsko, Maďarsko, Polsko, Rumunsko a Československo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro pohyby obyvatel, nezávisle na důvodu přesunu, ať už se jedná o přírodní katastrofu, vojenské operace nebo politická rozhodnutí o územním plánování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přenášení a rozšiřování znalostí, technologií a technologických zařízení potřebných pro výrobu zboží z jedné země do druhé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tranzitní celní režim platný v rámci Evropské unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro dodržování doporučení, které před hlasováním dává poslancům jejich strana nebo hnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ujednání o pohybu zboží přes dané území bez placení celních poplatků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přeprava zboží kombinací více druhů dopravy. Největší vzdálenost by měla být překonána po železnici a po říčních cestách – nejmenší po silnicích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 tento fond nahrazuje záruční sekci Evropského zemědělského orientačního a záručního fondu (EZOZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 tento fond nahrazuje orientační sekci Evropského zemědělského orientačního a záručního fondu (EZOZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zřízený v červenci 2008 spojením Afrického soudního dvora a Afrického soudu pro práva člověka a národů</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přeprava, jejíž výchozí místo a konečný cíl se nacházejí na území stejného státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomní stát Nizozemského království od 10. října 2010 (Nizozemské Antily zanikly).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po zániku Nizozemských Antil (10. října 2010) získávají ostrovy Bonaire, Svatý Eustach a Saba status zvláštních autonomních správních oblastí Nizozemska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Území závislé na britské koruně. Není součástí Spojeného království, ale je na něm závislé, co se týče mezinárodních vztahů. Není také součástí Evropské unie, ale je přičleněno protokolem 3 k Aktu Spojeného království o přistoupení.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2007 nahradil „Finanční nástroj pro orientaci rybolovu“ (FNOR) a v období 2014-2020 na něj naváže „Evropský námořní a rybářský fond“ (ENRF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda týkající se mezinárodního obchodu s textilem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doprava, vykonávaná neprofesionálním dopravcem vlastními dopravními prostředky pro vlastní podnik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umožňuje přejet celní území nebo přepravit zboží do celního skladu či na celnici bez proclení na hranici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaměstnání s nižším  měsíčním počtem pracovních hodin, než je stanoveno pro zaměstnance pracující na plný pracovní úvazek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Druhé zaměstnání doplňující příjmy ze stálého zaměstnání nad rámec zákonných pravidel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práce vykonávaná ve skupině, jejíž výsledky odvisí od práce všech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracující, který práci vykonává za odměnu protiprávně.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomické a peněžní společenství střední Afriky (CEMAC) založené v roce 1994 zahrnuje činnosti Peněžní unie střední Afriky (UMAC nebo Středoafrická měnová zóna) a Celní a hospodářské unie střední Afriky (UDEAC). Jejími členy jsou Kamerun, Středoafrická republika, Kongo, Gabon, Rovníková Guinea a Čad. Tyto země používají stejnou měnovou jednotku (CFA frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Státy, které mezi sebou vytvořily jednotnou celní oblast se společnými celními předpisy a tarify vůči vnějším zemím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropská platební unie byla založena v roce 1950 osmnácti členskými státy Organizace pro evropskou hospodářskou spolupráci (OECE), v prosinci 1958 byla rozpuštěna a nahrazena Evropskou měnovou úmluvou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezivládní světový systém v oblasti vědeckých a technologických informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro růst a rozvoj měst, jak ve smyslu počtu obyvatel, tak v teritoriálním smyslu, a také pro důsledky takového růstu na způsob života ve městech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda a politika, související s formováním lidského osídlení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pouze pro stát, který existoval do rozdělení Sovětského svazu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo užívat plody cizí věci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková hodnota všech vydaných akcií společnosti nebo akcií všech společností kótovaných na trhu v současných tržních cenách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Text, vysílaný v rámci televizní sítě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poslední kolo hlasování v případě, že žádný kandidát v předchozích kolech nezískal zákonnou většinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Město, které je politicky a hospodářsky závislé na jiném městě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extrakce alkoholu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokud je to nutné, užij ve spojení s vývozem či dovozem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, který vládě umožňuje na sněmovně vyžadovat, aby jediným hlasováním rozhodla o projednávaném textu, přičemž by uznala pouze jí navržené a schválené dodatky. Neplatí v ČR.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Možnost voliče měnit pořadí kandidátů na volebním seznamu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šíření technických, finančních a ekonomických poznatků pro zemědělce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Státy, které zrušily cla mezi sebou a zřídily na svém území oblast s volným pohybem zboží.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozšíření sortimentu o další výrobkové řady nebo výrobky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Část území, kde se neuplatňuje clo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zeměpisná oblast, ve které jsou ceny za dopravu jednotné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instituce zřízená s cílem získávat pozemky nebo farmy, které jsou na prodej, a postoupit je po reorganizaci případně dále.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda, jíž se hlavní vývozní země a hlavní dovozci určitého produktu zavazují respektovat pravidla, jimiž se řídí mezinárodní obchod s tímto produktem (zbožím, komoditou).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všeobecná nebo odvětvová poptávka po pracovní síle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro problematiku týkající se kvality pracovního života používejte deskriptor „zlidštění práce“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přímá nebo nepřímá přeměna sluneční energie živými tvory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všechny formy energie vznikající biologickými procesy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plynná látka vznikající rozkladem organických látek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková hmotnost všech organismů přítomných v určitém okamžiku a na určité ploše.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, kdy je politický život země ovládán dvěma politickými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace v některých státech, jejichž politický život je ovládán bojem dvou politických směrů o moc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krátkodobý dluhopis vydávaný státem nebo orgány veřejné správy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Příspěvek státu příjemci úvěru, kterým bere na sebe část jeho úroků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, kde se uskutečňují hromadné nákupy a prodeje komodit (hromadného zboží) jako vlna, káva, kakao, často pro dodávku v budoucnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snížení kvality životního prostředí zvukovým rušením ze známého zdroje, jako jsou motorová vozidla, stroje, ale i diskotéka nebo dálnice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín používán do vstupu Lisabonské smlouvy v
platnost (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpočet ESUO oddělený od celkového rozpočtu Společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace, kdy pracovník legálně vykonává dvě zaměstnání současně.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vřazení určité příjmové a výdajové položky do rozpočtu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontextu celní správy používat „celní formality“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Britský ústavní orgán, složený ze šéfa opozice a jeho spolupracovníků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpočtová oprávnění, která umožňují fungování ES na základě dvanáctiny úvěrů z předchozího roku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nositel profese, v níž je zodpovědný za tvorbu a dosažení cílů svěřených mu organizačních útvarů a kolektivů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezivládní hospodářská organizace (1949-1991), jejímiž zakládajícími členy byly SSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Polsko a Rumunsko. Později přistoupily i Albánie (1949-1987), NDR (1950-1990), Mongolsko (1962), Kuba (1972) a Vietnam (1978) a přidruženou zemí se stala Jugoslávie (1964).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mezivládní hospodářská organizace (1949-1991), jejímiž zakládajícími členy byly SSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Polsko a Rumunsko. Později přistoupily i Albánie (1949-1987), NDR (1950-1990), Mongolsko (1962), Kuba (1972) a Vietnam (1978) a přidruženou zemí se stala Jugoslávie (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Roční období, ve kterém se stabilizují zemědělské ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizace pro regionální spolupráci zahrnující Keňu, Ugandu a Tanzanii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postup zavedený Jednotným evropským aktem (1986), který byl po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) nahrazen postupem souhlasu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční nástroje Evropské komise používané na podporu ekonomické a sociální soudržnosti v Evropské unii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mořské pásmo přiléhající k pobřeží státu a přesahující vnitrostátní vody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářská situace určité země, skupiny zemí nebo regionu v daném čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciál služeb, nabízených podnikem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etické aspekty technických zásahů člověka do biologických postupů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informační síť o vzdělávání v Evropě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přenášení textů, které místně a na dálku umožňuje ovládat různé psací stroje a stroje na zpracování dat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyrovnávací clo na dovozy s cílem odradit dumping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Každý občan má právo na práci a na svobodnou volbu povolání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přístup cizích dopravců k národní dopravě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost dne 1. prosince 2009 došlo k nahrazení výrazů „Evropské společenství“, „Společenství“ nebo „ES“ výrazy „Evropská unie“ nebo „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sdružení nezávislých společností s podobnými aktivitami, utvořené pro účely omezení nebo potlačení konkurence na určitém trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Důležitý ukazatel udávající celkové finanční prostředky, které podnik vyprodukuje za určité období očištěné o mimořádné výnosy a náklady.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Částka, kterou musí složit kandidát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>V rámci ustanovení dohody z Cotonou byly v srpnu 2000 zdroje a aktivity Střediska pro průmyslový rozvoj (CDI) převedeny na Středisko pro rozvoj podnikání (CDE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro společenské aspekty a pro postoje spojené se smrtí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Může být použito ve spojení s daným tématem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nedovolené užívání chemických látek ke zvýšení výkonnosti jedince.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový název Soudu prvního stupně od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor podmínek, nutných pro odchod do důchodu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte, jedná-li se o právní nebo etický aspekt výměny informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozsah časových ztrát způsobený nepřítomností v zaměstnání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přírodní chemická látka používaná pro výrobu papíru, viskózy, celofánu, apod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda přidávání cukru do vína.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havanská charta, která byla vypracována v roce 1948 a na jejímž základě měla být vytvořena mezinárodní organizace obchodu, nikdy nevstoupila v platnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropská sociální charta, která zaručuje sociální a hospodářská lidská práva, byla přijata Radou Evropy v roce 1961. Revize z roku 1996 vstoupila v platnost roku 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s „dohoda o přidružení (EU)“, „obchodní dohoda (EU)“ nebo „dohoda o spolupráci (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohody uzavřené společně členskými státy a Evropskými společenstvími v oblastech sdílených pravomocí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba o náhradu škody poškozeného trestným činem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nesměšovat se správní odpovědností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba podaná státním zástupcem, nikoli soukromou osobou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spočívá v každoroční úpravě odpovídající konkrétním podmínkám ze strany Komise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Africké země, kde je portugalština jako oficiální jazyk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém řízení rybolovu, podle něhož je přístup k lovišti ryb upravován společnými právy, která zahrnují nejenom nárok na lovení ryb, ale rovněž specifikace týkající se těchto aspektů: jakým způsobem lze provádět rybolov (např. typ plavidla a motoru), kdy a kde jej lze provádět, a velikost oprávněných odlovů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro parlamentní orgán mezinárodní organizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro instituce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biologická diverzita uvnitř jednotlivých biologických druhů a mezi jednotlivými druhy v suchozemských a vodních ekosystémech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejmenší geograficky a biologicky vymezená oblast, v níž žijí specifická rostlinná a živočišná společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uložení peněz, které pocházejí z nezákonných obchodů se zbraněmi, drogami apod., na anonymní bankovní konta s cílem jejich legalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Letecká doprava mezi dvěma místy na vlastním státním území, provedená leteckou společností jiného státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nahradila v roce 1997 Radu severoatlantické spolupráce (NACC). Tento orgán sdružuje členské státy a partnerské země NATO v subjektu, který jim umožňuje vést dialog a vzájemné konzultace týkající se politické a bezpečnostní otázky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina zaměstnanců vykonávajících podobnou práci a vyškolených k identifikaci a řešení problémů, která dobrovolně doporučuje postupy, jak v podniku zvýšit produktivitu nebo zlepšit kvalitu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovení, umožňující členskému státu, aby pro něj určitá ustanovení smlouvy neplatila nebo byla jejich platnost odložena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaarské ujednání o mnohostranné kontrole vývozu konvenčních zbraní a zboží a technologií dvojího použití vystřídalo v roce 1996 Koordinační výbor pro mnohostrannou kontrolu vývozu (COCOM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika zaměřená na vyrovnaný a udržitelný rozvoj celého Společenství, zmírnění strukturálních rozdílů mezi regiony a zeměmi Společenství a na podporu stejných příležitostí všech jedinců.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dne 1. března 2011 bylo tímto nařízením zrušeno a nahrazeno rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech 1999/468/ES a zavedeny dva nové postupy: poradní postup a přezkumný postup. Tyto nové postupy tak nahradily poradní, řídicí a regulativní postup zavedené rozhodnutím z roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro zákonný nebo nezákonný obchod s orgány nebo vedlejšími produkty lidského těla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Váže se ke konkrétním orgánům EU, kterých se týká.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Řídící orgán ILO složený z národních delegací reprezentujících vládu, dělníky a zaměstnance.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Volno, udělené u příležitosti předvolební kampaně nebo při výkonu politického mandátu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Záloha, která se vrací v případě, že specifikovaný produkt nezpůsobil znečištění životního prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čtvrtý zdroj zavedený v roce 1988 jako tzv. doplňkový zdroj stanovený vždy podle výnosů předchozích tří zdrojů příjmů. Jedná se o určitý podíl hrubého národního produktu daného členského státu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pouze pro kontrolu osob a jejich zavazadel při přechodu hranice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Historický pojem představující spolupráci v oblasti spravedlnosti a vnitřních věcí, která byla později zahrnuta do Schengenské dohody a poté do institucionálního rámce Evropské unie. Použijte zkratku „
PSBP“ (Prostor svobody, bezpečnosti a práva).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráce v oblasti ochrany životního prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podmínky stanovené pro poskytnutí komunitárních prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stupeň rozvoje, který zajišťuje, aby uspokojování současných potřeb nebylo na úkor budoucích generací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprávnění iniciovat soudní řízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast právních vztahů mezi dvěma nebo více osobami, na jejichž základě může jedna strana požadovat na druhé plnění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Účetní systém, zachycující kvantitativní koloběh zboží, služeb v národním hospodářství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podíl zaměstnanců na kapitálu a na výsledcích podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat v podmínkách, kdy se skutečně používá různých oficiálních jazyků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osobní pomůcky a opatření chránící člověka před úrazem na strojích a technických zařízeních.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používá se pro zařízení vystavené přetlaku nebo podtlaku v porovnání s okolní atmosférou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro nástroje, vybavení a technická zařízení, která mají pomáhat zmenšit, kompenzovat nebo odstranit tělesný či duševní nedostatek, a také u různých opatření a vybavenosti, která umožňují větší nezávislost postižených a starých lidí v každodenním životě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít také pro orgány a instituce EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční nástroj určený k redukování rozdílů v ekonomických výsledcích členských států za účelem splnění podmínek pro hospodářskou konvergenci a připojení k měnové unii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Organizace pro politickou a regionální spolupráci, kterou v roce 1991 založily Československo, Polská republika a Maďarská republika. Od rozdělení Československa v roce 1993 jsou jejími členy Česká republika a Slovenská republika jakožto následnické státy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezivládní skupina odpovědná za mezinárodní měnové otázky, dotýkající se zájmů rozvojových zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5662</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné deskriptory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5663</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte ve smyslu historiografie, historická věda. Pro vyjádření časového hlediska dokumentů používejte příslušné termíny</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. ledna 2007 nahrazen Evropským rybářským fondem</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Názor, který má veřejné mínění o instituci, osobnosti nebo službě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodaření bez použití chemických prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprávněné zájmy, které musí prokázat žalobce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákon upravující činnost a fungování veřejných institucí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>U zvířat použít termín BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „evropskou ochrannou známkou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte přednostně obecný termín „veterinární léčivý přípravek“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanovení nejvyšší přijatelné hladiny znečištění s ohledem na zajištění bezpečnosti veřejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezivládní pracovní skupina, která se od roku 1976 zabývá otázkami týkajícími se terorismu a vnitřní bezpečnosti (skupina TREVI). V roce 1985 byly její pravomoci rozšířeny na nezákonné přistěhovalectví a organizovaný zločin. Od roku 1989 pracuje v rámci čtyř pracovních skupin (terorismus, policejní spolupráce, organizovaný zločin, volný pohyb osob), které podléhají kontrole vyšších úředníků pověřených přípravou rozhodnutí, jež přijímá Rada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro subjekty, které mají rozhodovací pravomoc v rámci instituce nebo orgánu EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro každý orgán vytvořený dohodou mezi Evropskou unií, složenou ze zástupců Evropské unie, a jedním nebo několika třetími státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použít pro každou organizaci vytvořenýou podle sekundárních právních předpisů. Nezaměňovat s „orgánem EU“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přímé či nepřímé financování sociální, kulturní, sportovní či jiné činnosti nebo rozhlasových a televizních přenosů či informací o těchto akcích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s finančními podporami poskytovanými z titulu programů nebo politik EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciativa směřující ke zlepšení stability a míru v Evropě pomocí posilování vztahů mezi NATO a zeměmi střední a východní Evropy či dalších členských zemí KBSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN><HN>Země střední a východní Evropy přidružené k EU dohodami o přidružení. V roce 2004 vstoupilo do Evropské unie osm zemí (Estonsko, Maďarsko, Lotyšsko, Litva, Polsko, Česká republika, Slovensko a Slovinsko) a v roce 2007 dvě země (Bulharsko a Rumunsko). V roce 2007 zahrnuje seznam zemí střední a východní Evropy Albánii, Bosnu a Hercegovinu, Chorvatsko, Bývalou jugoslávskou republiku Makedonii, Kosovo, Černou Horu a Srbsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dlouhodobý výhled pro jednotlivé kategorie výdajů stanovující maximum výdajů pro jednotlivé státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s „předsedou instituce“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) nahrazeno řádným legislativním postupem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte pro osoby, jejichž léčebné postupy nejsou vědou akceptovány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u všech akcí, které mají u veřejnosti podporovat myšlenku evropské integrace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vláda předkládá Poslanecké sněmovně žádost o vyslovení důvěry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nesměšovat se zahájením správního řízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daně, které zpoplatňují produkci znečišťujících látek nebo jsou určeny na následné odstranění znečištění nebo jsou uvaleny na ceny produktů, které by mohly produkovat znečištění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užijte pro práce obecného charakteru, jinak zvolte jiný, přesnější deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast, přicházející v úvahu pro subvenci na zajištění jejího rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografické oblasti v Evropě bez vazby na státní hranice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat u národních, regionálních parlamentů a parlamentních shromáždění.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používejte u otázek vyváženého rozdělení pravomocí mezi instituce EU a národní a regionální instituce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzájemné propojení a spolupráce národních dopravních, energetických a telekomunikačních sítí zacílené na vytvoření prostoru bez vnitřních omezení a hranic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zdroje plynoucí z aplikace paušální sazby ze základu DPH v každé členské zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodej zboží v zahraničí za ceny nižší než na domácím trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmem "ochrana letectví před protiprávními činy".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro akce, které se snaží informovat nebo získat veřejnost. Spojovat s daným tématem či jménem instituce, jestliže se kampaň týká jejího jména u veřejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Popis politického života určité země, skupiny zemí nebo regionu v určitý okamžik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pro veřejná představení se zvířaty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se v komunitárním právu pro právnické osoby soukromého práva, působící v oblasti ekonomické.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilní technologie s možným vojenským využitím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpisu úmluvy z Lomé v roce 1975 používat „země AKT“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovní poměr jiný než na plný úvazek nebo na dobu neurčitou. Pro vyjádření jednotlivých typů nestandardního pracovního poměru používejte podřazené termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práce využitelná každoročně přibližně ve stejném období a trvající pouze určitou omezenou dobu v daném roce. Nejčastěji využívaná v sektoru zemědělství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5945</DESCRIPTEUR_ID><SN>Správní činnost, při které dozorčí orgán pozoruje chování nepodřízených subjektů a porovnává je s chováním žádoucím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Původně neformální konzultace mezi členskými státy za účelem přípravy dohodnutých postojů a společného zavedení evropské zahraniční politiky. Byla formalizována ve Smlouvě o Evropské unii a nahrazena společnou zahraniční a bezpečnostní politikou. Použijte zkratku „SZBP“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sdružení několika farmářů za účelem společného hospodaření nebo společných investic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast chráněná speciálními opatřeními za účelem zachování vysoce zranitelného přírodního prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměstnanost následkem střídání hospodářských cyklů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace, kdy určitá osoba nesplňuje podmínky systému pro registraci nezaměstnaných nebo se dobrovolně do tohoto systému nepřihlásí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolísání míry nezaměstnanosti v návaznosti na určitou část roku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyplývá z restrukturalizace hospodářství, technického pokroku, delokalizace průmyslu nebo ze změny ve skladbě pracovních sil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nedobrovolné a částečné omezení pracovní doby v důsledku zhoršení výsledků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je výsledkem technologického pokroku, který vede ke zrušení některých pracovních míst nebo řemesel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dovoluje smluvním stranám nedodržet ta ustanovení dohody, která by vzhledem k okolnostem ohrozila jejich základní zájmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina zaměřená na politické záležitosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pohonné látky, které nejsou ropného původu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2008 byly v důsledku zavedení regulování
zemědělských trhů v rámci jednotné společné
organizace trhů jednotlivé řídící výbory příslušných odvětví nahrazeny Výborem pro společnou organizaci zemědělských trhů.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutí o postupu projednávání ve výborech bylood 1.3.2011 zrušeno a nahrazeno nařízením o postupu projednávání ve výborech.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s doplňkem stravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na výbory, jejichž francouzský název obsahuje výraz „comité paritaire“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor ekonomických nástrojů zaměřený na přestavbu ekonomiky dané země, na její přiblížení se podmínkám světového trhu a reorientaci produkce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pověření nezávislým zkoumáním a ověřováním správnosti (v souladu s právem a etikou) vedení jednotlivých operací, dílčích činností nebo celkového stavu určitého podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje obecně platné pracovní normy a standardy aplikované v rozvinutých a rozvojových zemích, např. právo na zakládání odborů, právo na kolektivní vyjednávání, zákaz otroctví a nucené práce, zavedení minimálního věku pracovníka atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obecný pojem pro tři evropské organizace pro normalizaci (CEN, Cenelec a ETSI). Kombinovat s každou konkrétní organizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odpad, se kterým je nutno nakládat obzvláště opatrně kvůli možnému ohrožení zdraví lidí nebo zvířat a kvůli možným následkům na životním prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povinné předání jednoho nebo několika exemplářů tištěného nebo elektronického literárního díla nebo jiného veřejně publikovaného dokumentu organizacím zákonem k tomu určeným.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Využívání levnější pracovní síly v určitých zemích pro snížení výrobních nákladů a tím zavádění nekalých konkurenčních praktik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a právní nároky jednoznačně zaručené zákonem nebo ústavou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přímořské pásmo podél pobřeží určené ve vzdálenosti 12 mil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jakákoliv veřejná prezentace elektronicky vytvořených či digitalizovaných dokumentů, ať grafických, zvukových či textových, na internetu, přenosném či nepřenosném elektronickém médiu (CD-ROM, harddisk počítače aj.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>U lidí použít pojem „onemocnění nervového systému“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina sedmi nejrozvinutějších zemí světa (Spojené státy, Japonsko, Německo, Francie, Itálie, Spojené království a Kanada). V roce 1998 se ke skupině připojilo Rusko a vznikla „Skupina osmi“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trvalý nástroj pro konzultaci a politickou dohodu pro státy Latinské Ameriky a Karabiku, vznikl v roce 1986 spojením skupiny Contadora a Limské skupiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podpora rozšiřování a využívání všech dostupných informací o vědeckém výzkumu a technologickém vývoji pro účely ekonomické sféry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces rostoucí integrace světové ekonomiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Digitální systém integrující různé formáty dokumentů, resp. dat (např. text, číselná data, grafika, zvuk, animace apod.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem v platnost nařízení 2015/2424 dne 23. března, kterým se mění nařízení o ochranné známce Společenství, se z úřadu OHIM stává Úřad Evropské unie pro duševní vlastnictví (EUIPO) a z ochranné známky Společenství ochranná známka Evropské unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byla založena v roce 1952 pod názvem „Rada pro celní spolupráci“, svůj oficiální název přijala v roce 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orgán WTO, ke kterému se mohou jednotlivé státy odvolat v případě, že mají podezření na porušování či nerespektování některých nařízení či zákonů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sexuální orientace dospělých na děti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reklama, která výslovně nebo nepřímo identifikuje jiného soutěžitele nebo zboží nebo služby nabízené jiným soutěžitelem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma politické struktury jedné nebo několika zemí, jejímž výsledkem je přechod od plánovaného hospodářství k tržní ekonomice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>V lednu 2007 se „Konfederace evropského podnikání“ přejmenovala na „BusinessEurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografická oblast zahrnující ty státy EU, které přijaly euro jako svoji měnu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onemocnění přenosné ze zvířete na člověka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Označení používané pro mezivládní organizaci Eutelsat založenou v roce 1977. Jejím úkolem je spravovat infrastrukturu pro satelitní komunikaci v rámci Evropy. V červenci 2001 byla organizace privatizována.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byla založena v roce 1924 pod názvem Mezinárodní úřad pro nákazy zvířat, svůj oficiální název přijala v roce 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytváření skupin buněk, orgánů nebo jedinců identických s originálním materiálem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Označuje celé spektrum celosvětového interaktivního přístupu k elektronickým datům, včetně internetu, interaktivní televize a jiných síťových služeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6188</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém efektivní práce s dokumenty a jejich obsahem v průběhu celého jejich životního cyklu (tvorba, schvalování, evidence, digitalizace, prohlížení, editace, publikování, komunikace, sdílení, uložení, vyhledání, archivace, skartace apod.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Označení pro hardware, software a technické prostředky pro získání, zpracování a ukládání dat v digitální podobě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technologie převodu dokumentu z digitální obrazové do textové podoby pomocí metody optického rozpoznávání znaků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konverze analogových dat event. analogových signálů do numerické digitální podoby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zařízení na převod optoelektronického signálu do digitální podoby. Digitalizovaný obraz se ukládá v některém z grafických formátů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční prohlášení zahrnující účty všech majetkově propojených společností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika zaměřená na obranu práv a zájmů spotřebitelů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje činnosti prvního (volný pohyb osob, azyl, přistěhovalectví, víza,  soudní spolupráce v občanských věcech) a třetího pilíře (policejní a soudní spolupráce v trestních věcech).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dne 4. února 2003 se Svazová republika Jugoslávie, která vznikla dne 27. dubna 1992, přeměnila na státní společenství Srbsko a Černá Hora. Dne 3. června 2006 vyhlásila Černá Hora nezávislost a federativní stát se rozdělil na dva nové nezávislé státy: Republiku Srbsko a Černou Horu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Začleněná Amsterodamskou smlouvou do Smlouvy o Evropském společenství. Úmluva stanovuje cíle sociální politiky Společenství, především podporu rovných příležitostí a rovného přístupu k zaměstnání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počítačová simulace využívající trojrozměrnou grafiku pro vytvoření dojmu reálného prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytváření, editování a publikování obrazu pomocí počítače.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mimořádná dovolená, kterou zaměstnavatel garantuje zaměstnanci z důvodů rodinných, studijních, zdravotních (v případě rizikové práce) či jiných.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smyslem takové spolupráce je umožnit určitému množství členských států Unie, které jsou ochotny a schopny postoupit dále, prohloubení evropské integrace v rámci jednotného institucionálního rámce Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda organizace dat a informací založená na hypertextu, s jehož pomocí je propojen text, obrázky, zvuky, animace a další formy informací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nelineární uspořádání textu, ve kterém jsou jednotlivé části navzájem propojeny hypertextovými vazbami. Vazby jsou v textu označeny zvýrazněním významových slov nebo grafickými symboly.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spojit s dotyčnou institucí</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zaveden Lisabonskou smlouvou (vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009), vysoký představitel je zároveň členem Rady, kde předsedá Radě pro zahraniční věci, a členem Evropské komise, kde je jejím místopředsedou pro zahraniční věci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Způsob, jakým daná společnost aplikuje výrobní vztahy a výrobní síly v procesu výroby zboží a služeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Míra pracovního výkonu nutná pro získání určité výše mzdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zkoumání a hodnocení možných následků zavádění nových technologií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výzkumná nebo průzkumná studie uskutečňovaná v přirozeném prostředí v terénu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model založený na multifunkčním, udržitelném a konkurenceschopném zemědělském hospodaření.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na rozdělení a vlastnictví půdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Současné pěstování stromů spolu s pěstováním zemědělských plodin nebo chovem dobytka v jedné oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém střídání plodin pěstovaných na jednom území za účelem udržení nebo zvýšení úrodnosti půdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda zabývající se domestikací a chovem hospodářských zvířat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, kdy nezávislá třetí strana uděluje certifikát o tom, že příslušný les je spravován ve shodě s dohodnutými standardy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úkolem EFICS je sbírání a rozšiřování informací, koordinace a standardizace v oblasti lesního hospodářství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropská měnová jednotka (ECU) byla košová měna
vytvořená ze součtu pevných částek 12 z 15 měn
členských států ES. Hodnota ECU byla vypočítaná
jako vážený průměr hodnot jednotlivých měn.
ECU byla nahrazena dne 1. ledna eurem v poměru 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezibankovní referenční úroková sazba počítaná podle Evropského systému centrálních bank.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kurz parity mezi Eurem a národní měnou země eurozóny. Fixní a neodvolatelný od 1. 1. 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplikace matematických a statistických metod v ekonomických teoriích a v hospodářské praxi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termín obecně vyjadřující jakékoliv další odborné vzdělávání pracovníka po dobu jeho aktivního pracovního života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strategie vytvořená po přijetí Amsterdamské smlouvy pro vytváření nových pracovních míst a pro boj s nezaměstnaností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uvolnění těch pracovních předpisů, které jsou největší překážkou pro vytváření nových pracovních míst. Zahrnuje například pružnost ve smyslu mzdy, pracovní doby, organizace práce a vytváření pružných pracovních míst a umisťování pracovníků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odborná kvalifikace, která neodpovídá požadavkům nebo která je již zastaralá např. z důvodů změny technologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situace, kdy poptávka po pracovní síle převyšuje počet uchazečů o práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Získávání pracovních sil jejich konkurenčním přetahováním z jiných firem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadřuje změnu pracovního místa v rámci jednoho podniku jako výsledek restrukturalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sestup pracovníka na pracovním žebříčku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členský stát, který zatím nepřešel na společnou měnu buď záměrně nebo z důvodů nesplnění předepsaných kritérií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členský stát, který přešel na jednotnou měnu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie mechanických vlastností materiálů a jejich odolnosti či deformace při jejich používání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup zlepšování výkonnosti soustavným sledováním, poznáváním a přizpůsobováním nejlepších praktik a procesů používaných uvnitř nebo vně organizace. Benchmarking ve společnostech je obvykle prováděn na základě srovnání se špičkovými výkonnými společnostmi z jiných průmyslových odvětví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zbraň určená k paralyzování útočníka nebo útočného zařízení, která zároveň minimalizuje riziko smrti či vážného zranění útočníka nebo zničení či vážného poškození zařízení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smlouva, která svojí formou, podstatou nebo způsobem podpisu stanovuje určitý obchodní akt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Služba vytvořená, organizovaná nebo regulovaná orgánem veřejné správy způsobem, který lze považovat za nezbytný pro uspokojení společenských potřeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Údaje v elektronické podobě, které jsou připojené k datové zprávě nebo jsou s ní logicky spojené a které umožňují ověření totožnosti podepsané osoby ve vztahu k datové zprávě.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sankce zavedená proti jednotlivé zemi na základě dohody mezi mezinárodní organizací a jedním nebo několika státy, nebo mezi více mezinárodními organizacemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roce 2008 nahradila Unie pro Středomoří evropsko-středomořské partnerství, dříve nazývané „Barcelonský proces“. Partnerství sdružuje všech 27 členských států Evropské unie a 16 partnerských zemí jižního Středomoří a Středního východu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezávislá a objektivní kontrola přiměřenosti, efektivnosti a hospodárnosti humanitární pomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Označuje zbraně a zařízení určené proti lidem, ne proti vojenským zařízením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda o teorii a technologii vesmírných letů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium klimatických jevů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium vlivů klimatu a jeho změn na živé organismy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvětví pedologie zabývající se chemickými vlastnostmi půdy a půdními chemickými procesy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium vzájemných vztahů mezi geografií daného území a jeho kulturou ve smyslu ovlivňování prostředí lidským faktorem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium rozložení lidské populace v rámci fyzicko-geografického prostředí a jeho podmínek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda objasňující geografickou  situaci v určitém místě nebo regionu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářství založené na veřejném vlastnictví výrobních prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obor geologie studující vznik a vývoj topografických jevů zemské kůry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obor geologie zabývající se sedimentárními procesy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obor antropologie, který se zabývá vědeckým popisem určitých lidských společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zkoumání sociologických aspektů ve sféře práce a pracovního trhu, rozdílného postavení určitých skupin zaměstnanců a jejich uplatnění na trhu práce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zabývá se ekonomickými aspekty ochrany životního prostředí, šetrným využíváním přírodních zdrojů a naplňováním koncepce trvale udržitelného rozvoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kooperace mezi státem a podnikatelskou sférou při ekonomickém rozhodování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Okyselování vod, půdy a vegetace vlivem účinku okysličujících škodlivin (SO, oxidy dusíku, amoniak).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snížení výrobních nákladů v důsledku zvýšení výrobní kapacity.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedná se jak o odpad z chemické výroby, tak o drobný chemický odpad z domácností, např.  čistící prostředky,  atd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie přepravních potřeb a nejvhodnějších prostředků k jejich uspokojení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářský systém, při kterém stát zasahuje do ekonomiky, avšak není zaveden systém centrálního plánování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rodina, ve které jeden nebo oba dospělí partneři vychovávají děti z předchozích vztahů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Náboženské nebo etnické společenství žijící rozptýleně a izolovaně uvnitř jiného společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces generační obnovy populace v důsledků umírání a narození.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzájemná dohoda mezi vládou, zástupci zaměstnavatelů a zaměstnanců o zmírnění následků hospodářské politiky a hospodářské restrukturalizace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veškeré činnosti týkající se výroby potravin, jejich konzervace, zpracování a distribuce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahrnuje různá novodobá náboženská a církevní hnutí a seskupení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopie originálního léčiva, s nímž má shodnou účinnou látku. Většinou továrně vyráběné léky, které se prodávají pod nechráněným názvem a jsou proto levnější.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>657</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářský systém řízený státem pomocí centrálního plánu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ošetřování a lékařská péče poskytovaná nevyléčitelně nemocným pacientům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma správy určitého společenství, které činí rozhodnutí nebo spravuje své záležitosti samostatně bez zásahu státní moci. Vzniká na základě vymezeného právního rámce a stát do ní může zasahovat pouze vyžaduje-li to ochrana zákona. Samospráva může být územní nebo zájmová.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářská činnost, spočívající na ilegálních aktivitách nebo práci na černo a nefigurující proto v oficiálních statistikách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osvobození nebo ochrana před pokutou nebo trestním řízením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces rozhodování především hospodářských sporů, v němž neutrální třetí strana vydává rozhodnutí po slyšení obou stran sporu. V případě dobrovolné arbitráže si sporné strany vybírají samy rozhodce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soudní příkaz zakazující někomu určitým způsobem jednat nebo přikazující někomu napravit nějaké zlo nebo křivdu, zpravidla vydávaný na návrh žalující strany.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oficiální anulování nebo zrušení zákona, jeho části nebo jiného právního předpisu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6622</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soudní pravomoc, která přesahuje fyzické hranice daného státu nebo území.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Základní funkční přírodní jednotka, v níž jsou ve vzájemných vztazích všechna rostlinná a živočišná společenstva spolu s komplexem všech fyzikálních a chemických faktorů vytvářejících jejich prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotná evropská měna zavedená v lednu 1999. O jejím názvu bylo rozhodnuto na Evropské radě v Madridu v prosinci 1995. Od 1. 1. 1999 se používá místo všeobecného pojmu „ECU“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veškeré průmyslové činnosti týkající se zpracování zemědělských produktů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, který zaručuje, že průmysl různých zemí se vzájemně doplňuje tak, že lze dosáhnout vzájemné ekonomické integrace.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrazuje e vropskou bezpečnostní a obrannou politiku ode dne vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Srovnávací studium teorie a praxe vzdělávání v jednotlivých zemích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanční instituce specializované na poskytování úvěrů malého rozsahu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda zabývající se studiem a prevencí přírodních, technologických a finančních rizik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda o vzniku, vývoji a struktuře vesmíru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6717</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manžel nebo partner, který se svojí prací značně podílí v podniku druhého partnera, ale zároveň nemá status jeho zaměstnance. Nejčastěji v malých zemědělských podnicích.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Příležitostná nebo nepravidelná práce v době pracovní špičky nebo v době, kdy je část regulérních pracovníků nepřítomna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používat ode dne 1. listopadu 1993, kdy vstoupila v platnost Maastrichtská smlouva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poskytování informací, právní a psychologické pomoci obětem trestných činů po dobu jejich projednávání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor právních norem a předpisů katolických církví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agresivní chování skupiny lidí, které může vyústit v útoky na veřejný majetek a k ohrožení lidí. Často používané ve spojitosti s agresivními fotbalovými fanoušky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úmyslné a zlovolné činy se záměrem poškodit nebo zničit majetek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eugenika se zabývá studiem mechanismů lidské dědičnosti a hledá cesty, jak zlepšit populační genofond pomocí tzv. řízené  evoluce. |</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaměstnanci, kteří jsou placeni tak nízkou mzdou, že jim nestačí ani k uspokojování základních potřeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výrobní podnik nebo podnik služeb zřízený specificky za účelem usnadnění opětovného začlenění nezaměstnaných osob prostřednictvím provádění hospodářské činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podnik s méně než 10 zaměstnanci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Činnosti nebo programy organizované mimo školu, ale mající přesné vzdělávací zaměření.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používat pouze k indexování dokumentů vztahujících se na tvorbu, vývoj a údržbu webových stránek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor minimálních potřeb na výživu, ošacení a bydlení osoby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postavení regionu a jeho vztah k politice EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s potravinářskou přídatnou látkou (potravinářským aditivem).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zdravotní osvěta široké veřejnosti o základních otázkách ochrany zdraví a prevence nemocí a o hygienických zásadách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pro žáky se specifickými problémy učení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Využití moderních technologií v sektoru dopravy, především v řízení provozu, vybavování vozidel bezpečnostními prvky a  předcházení dopravním zácpám. |</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Globální satelitní systémy používané pro navigaci a určení polohy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všechny pozemní letištní služby zahrnující odbavení osob, letadel a nákladů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma vlády, kde se na správě věcí veřejných podílí pouze malý počet osob.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strana prosazující jako svůj hlavní program národní hrdost, někdy s xenofobními či izolacionalistickými tendencemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lingvistická a legislativní kvalita návrhu zákona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor pravidel, postupů a praxe vládnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počáteční investice nutné pro zahájení výroby nového výrobku nebo pro založení nové společnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozšiřování vědeckých a technických poznatků a informací ve formě, která je srozumitelná i laikům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praktická odborná činnost zaměřená na využití znalostí v rozhodovacích a řídících procesech za podpory informačních a komunikačních technologií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stav, kdy vstup, který by jinak podnik získával z vlastních zdrojů, koupí od jiného podnikatelského subjektu jako službu, případně jako zboží. Přenesení určitých aktivit a odpovědnosti za ně na externí zdroje buď z důvodů finančních nebo z důvodů profesionálních. Např.  když firma zadá vykonání určité práce specialistům v oboru, kterými ona sama nedisponuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společná bezpečnostní spolupráce několika států v rámci společného geografického regionu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rychlý přístup ke sdíleným a vzdáleným lékařským odborným posudkům prostřednictvím telekomunikačních a informačních technologií bez ohledu na to, kde se pacient nebo příslušná informace nachází.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncentrace v geografickém smyslu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt šlechtění nebo objev nové variety.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimální soubor služeb specifikované kvality, definovaný ve směrnici 2002/22/ES (směrnice o univerzální službě), který je dostupný všem uživatelům bez ohledu na jejich geografickou polohu a, s ohledem na specifické národní podmínky, za dostupnou cenu. Nezaměňovat s deskriptorem „služba ve veřejném zájmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní trestní tribunál je oprávněn soudit osoby podezřelé ze závažných porušení mezinárodního humanitárního práva, spáchaných na určitém území (např. „Mezinárodní trestní tribunál pro bývalou Jugoslávii“, „Mezinárodní trestní tribunál pro Rwandu“). Nezaměňovat s „Mezinárodním trestním soudem“ či „Mezinárodním soudním dvorem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filozofické a historické perspektivy sjednocené Evropy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda o volném obchodu, kterou v roce 1992 uzavřely tři středoevropské země (Československo, Polsko a Maďarsko) a která nyní sdružuje partnerské země EU a země usilující o členství v EU. Dne 1. ledna 2007 byly členskými zeměmi organizace CEFTA (ALECE) Chorvatsko, Bývalá jugoslávská republika Makedonie, Srbsko, Černá Hora, Albánie, Bosna a Hercegovina, Moldavsko a Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stálý nezávislý soud, který soudí osoby obviněné z nejzávažnějších zločinů, které se týkají mezinárodního společenství, a to genocidy, zločinů proti lidskosti a válečných zločinů. Nezaměňovat ho s Mezinárodním trestním tribunálem (pro Rwandu, bývalou Jugoslávii) a s Mezinárodním soudním dvorem OSN, který řeší zejména spory mezi členskými státy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termín používaný v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti a práva (PSBP).</SN><HN>Od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1. prosince 2009) používat „rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>72</DESCRIPTEUR_ID><SN>Držitel koncese opravňující ho k prodeji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ukončení aktivit: 31. 12. 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Střednědobá finanční pomoc a systémy úvěrů Společenství byly zavedeny v 70. letech 20. století pro poskytování vzájemné finanční podpory členským státům, které čelily vážným potížím s platební bilancí. V roce 1988 se staly součástí nástroje na podporu platební bilance. Od roku 2002 je tato finanční pomoc určena členským státům, které nepřijaly euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podle které jsou některé pracovní kategorie určeny pro invalidní osoby a musí jim být rezervovány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaměstnanec služeb, řízených ústřední nebo místní správou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rodičovské právo na přístup k dítěti a závazky a opatření umožňující tento přístup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Území nebo územní jednotka správně připojená ke správě nebo státu, se kterým nesousedí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protiprávní jednání především proti správnímu právu, za které ukládá správní úřad trest stanovený normou správního práva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc z pohledu dárcovské země.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strana plnící – v případě absence jednobarevné, homogenní vládní parlamentní většiny – delikátní úlohu mocensko-politického „jazýčku na vahách“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat se stranami s autonomistickými tendencemi. Jedná se o specifikum Španělska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dávky, jejichž poskytování není závislé na přímém finančním přispívání osob nebo jejich zaměstnavatelů ani na podmínce výkonu výdělečné činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedná se o písemné vyjádření svobodné vůle nemocného pro případ, kdy pacient nebude pro závažnost stavu schopen ani posoudit svou situaci, ani verbalizovat své přání.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7414</DESCRIPTEUR_ID><SN>Občanská smlouva o vzájemném soužití osob, nahrazující klasický manželský svazek. Nejčastěji ve spojení se soužitím homosexuálních párů.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energie produkovaná pohybem vln. Nelze zaměňovat se slapovou energií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obnovitelná nebo neobnovitelná energie, jejíž výroba nemá nepříznivý vliv na životní prostředí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Učební metoda využívající pro výuku počítač.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda podepsaná dne 23. června 2000 na období 20 let s klauzulí o přezkumu každých pět let mezi 15 členskými státy EU a 76 africkými, karibskými a tichomořskými zeměmi (AKT). Tato dohoda nahradila dohody z Lomé, které upravovaly vztahy mezi EU a zeměmi AKT do roku 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Souhrn duševních zdrojů a schopností, jež jsou k dispozici pro obchodní činnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soudní přezkoumání zákonnosti rozhodnutí přijatých nižším orgánem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráce mezi veřejnoprávními orgány a soukromými podniky za účelem provádění projektů v oblasti infrastruktury nebo poskytování veřejných služeb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozdíly mezi jednotlivci, domácnostmi, podniky a zeměpisnými oblastmi na různých socio-ekonomických úrovních, pokud jde o přístup k informačním technologiím a využívání internetu pro celou řadu činností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Správní nebo legislativní opatření přijatá na podporu užívání jednoho nebo více jazyků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovolná snaha podniků začlenit sociální a environmentální zájmy do jejich činností a vztahů s jinými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevyžádané zprávy zasílané elektronicky za účelem přímého marketingu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém názorů a hodnot sdílený členy určité organizace, kterým se řídí jejich chování.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatření přijatá zaměstnavatelem na pomoc zaměstnancům, kterým hrozí propuštění, při nalezení nového místa v jiných společnostech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodářství založené na znalostech a technických inovacích vedoucí k vytvoření know-how.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konference předsedů parlamentních skupin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kmenová buňka z embrya, plodu nebo dospělé tkáně, která je schopna rozdělení, vytvoření nových buněk a růstu v kulturách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výměna strojů, nářadí nebo pracovních sil v rámci sousedské výpomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Místo, kde dovezené zboží nebo zboží na vývoz může být skladováno nebo zpracováno bez placení cla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor všech faktorů: fyzických, sociálních a řídících, ovlivňující výkon práce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Kodaň a Frederiksberg, města Kodaň a Frederiksberg a rovněž samosprávný region Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korporace, jejímiž vlastníky jsou subjekty dvou nebo více států.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Ringkjøbing a Århus a rovněž část krajů Viborg a Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalý kraj (amt) Nordjylland (Severní Jutsko) a část kraje Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Roskilde, Storstrøm a Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, který byl vytvořen 1. července 2007; zahrnuje bývalé kraje (amter) Fyns, Ribe a Søderjylland (Jižní Jutsko) a rovněž část kraje Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívejte pro dokumenty týkající se těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionální komise Hospodářské a sociální rady OSN (ECOSOC), která iniciuje opatření na podporu regionálního hospodářského rozvoje a posílení hospodářských vazeb jednotlivých zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politické fórum pro regionální a mezivládní spolupráci 11 zemí pobaltského regionu (Dánska, Estonska, Finska, Německa, Islandu, Lotyšska, Litvy, Norska, Polska, Ruska, Švédska) a Evropské komise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblast preferenčního obchodu států východní a jižní Afriky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní konfederace odborů byla založena 1. listopadu 2006 a nahradila Mezinárodní konfederaci svobodných odborů (ICFTU) a Světovou konfederaci práce (SKP).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformě služebního řádu Evropských společenství, který vstoupil v platnost v květnu 2004, nahradila funkční skupina asistent (AST) bývalé kategorie B, C a D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada mezinárodního práva umožňující dvěma nebo více zemím zavázat se ke spolupráci v konkrétní oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor hodnot, zvyků, postojů a strategií týkajících se způsobu provádění politiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poevropštění občanského práva členských států Evropské unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor neziskových hnutí a sdružení nezávislých na státu, jejichž cílem je společnými silami změnit politiky, předpisy či sociální struktury na státní či mezinárodní úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup začleňování politických a hospodářských impulzů EU do vytváření vnitrostátních politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Věda, jejíž náplní je studium tvaru, rozměrů a gravitačního pole Země.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soubor myšlenek vznikajících kolem pojmu národa a ztotožnění se jednotlivců nebo společenství s těmito myšlenkami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s pojmy „laického porotce“ pro odmítnutí porotce, „svědectví“ pro odmítnutí svědka nebo „soudce“ pro odmítnutí soudce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výplata dotací vázaných na zemědělský podnik, a nikoli na výrobu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovat s příslušnou institucí, orgánem, agenturou nebo organizací.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákrok veřejného orgánu vycházející z hodnot a účelů, jehož cílem je přeměna společnosti v krátkodobé a dlouhodobé perspektivě na základě různých politických nástrojů. Veřejná politika se uplatňuje v mezích kompetencí orgánu, který ji vykonává.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma cestovního ruchu provozovaná v přírodních oblastech minimálně narušených lidskou činností, jejímž cílem je obdivovat biodiverzitu a kulturní projevy, naučit se brát ohled na životní prostředí a přispívat k ochraně fauny a flóry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma cestovního ruchu, jež napomáhá ochraně a zhodnocení přírodního, kulturního a lidského životního prostředí. Odvolává se na pojem udržitelného rozvoje a vytváří socioekonomický prospěch pro místní a regionální společenství.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Se vstupem Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) jsou společné strategie v oblasti prostoru svobody, bezpečnosti a práva a v oblasti společné zahraniční a bezpečnostní politiky nahrazeny rozhodnutími Rady. Používá se termín „rozhodnutí (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionální metoda využívající mechanismů prvního pilíře EU, na rozdíl od mezivládní metody nebo spolupráce, které se užívá v souvislosti s ostatními pilíři.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Policejní složka vytvořená v rámci EBOP, která se účastní mezinárodních operací civilního řízení krizí a předcházení konfliktům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizace založená v roce 2001 spojením Mezinárodní unie říční dopravy (UINF) s Mezinárodním sdružením rýnské dopravy (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformě služebního řádu Evropských společenství, který vstoupil v platnost v květnu 2004, nahradila funkční skupina administrátor (AD) bývalé kategorie A a LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cílem tohoto fondu je pomáhat pracovníkům, kteří byli propuštěni ze zaměstnání v důsledku změn ve struktuře světového obchodu, co nejdříve nalézt nové pracovní místo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nauka o vztazích mezi člověkem, jeho pracovním prostředím a pracovními prostředky, které používá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonská smlouva, která vstoupila v platnost dne 1. prosince 2009, slučuje Evropskou unii a Evropské společenství do jediné Evropské unie. Názvy „Evropská unie“ nebo „EU“ nahrazují názvy „Evropské společenství“, „Společenství“ nebo „ES“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operace, při níž je převoditelný nástroj zakoupen se slevou z nominální hodnoty, představující úrok z částky do dne splatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umožňuje udržovat spotřebitelské ceny na relativně nízké úrovni a zároveň zajišťuje výrobcům zaručený příjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soukromá organizace nebo instituce, jejíž aktivity  jsou považovány za činnost ve veřejném zájmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právnická osoba jiná než územní správní celek, která zajišťuje určitou veřejnou službu nebo jinou činnost státní správy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní měnový systém, využívající zlato jako mezinárodní měnu vedle jedné nebo více hlavních klíčových měn. Konvertibilita deviz na zlato je omezena na klíčové měny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezinárodní měnový systém, podle kterého jsou všechny národní měny kryty zlatem a zlato je používáno k placení zahraniční aktivity.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stát, který zasahuje do hospodářství a sociálních záležitostí s cílem pomáhat občanům.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obor antropologie pojednávající o lidských rasách, národech,  jejich vzájemných vztazích, původu a rozlišujících charakteristických rysech.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Peníze různých zemí uložené v evropských bankách, které jimi obchodují na mezinárodním peněžním trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dolary uložené v bankách nebo firmách mimo Spojené státy a obchodované na mezinárodním peněžním trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neformální sdružení ministrů obrany evropských států v rámci Severoatlantické aliance (NATO) rozpuštěné v roce 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společenství národních rybářských svazů zemí EHS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nežádoucí obohacení vod živinami, které způsobují zvýšenou tvorbu řas a jiných rostlin, což vede ke snížení obsahu kyslíku ve vodě a tím ke snížení jakosti vody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snížení nebo minimalizace daňové povinnosti využitím zákonných prostředků.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odchod vzdělaných lidí do zemí nebo oblastí, které jim poskytnou lepší pracovní podmínky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vztah mezi vlastníkem půdy a zemědělcem, který ji obhospodařuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obhospodařování zemědělské půdy jejím vlastníkem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Přechodní stav mezi vlastnickým a nájemním hospodařením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc poskytovaná církvemi, nadacemi apod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>U zboží, které je určeno pro reexport a dovezeno na určitou dobu, se nevybírá clo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počet živých dětí na generaci žen (nikoliv schopnost rodit).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užívá se v obecném významu. Tam, kde se nerozlišuje poradní a záruční funkce fondu.</SN><HN>Od 1. ledna 2007 nahrazen Evropským zemědělským
fondem pro rozvoj venkova (EZFRV) a Evropským zemědělským záručním fondem (EZZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 je tento fond nahrazen Evropským zemědělským záručním fondem (EZZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>S platností od 1. ledna 2007 je tento fond nahrazen Evropským zemědělským fondem pro rozvoj venkova (EZFRV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda, na jejímž základě vlastník přenechává půdu nájemci za ročně splácenou úhradu, která nezávisí na výnosu z půdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jakákoliv společnost, ve které více než 50 % akcií s hlasovacím právem náleží jiné společnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Společnost založená společně dvěma nebo více podniky, které samy zůstávají právně a finančně nezávislé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA byl zřízen dne 1. ledna 2011 jako součást Evropského systému dohledu nad finančním trhem (ESFS) a převzal veškeré stávající oblasti odpovědnosti a úkoly Evropského výboru orgánů bankovního dohledu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Začal fungovat ke dni 27. září 2012. ESM převzal úkoly, které dříve plnil Evropský nástroj finanční stability (EFSF) a evropský mechanismus finanční stabilizace (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Předchůdcem Hospodářského a finančního výboru byl Měnový výbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradil Evropský rybářský fond, který byl zřízen na období 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>V platnosti ode dne 1. ledna 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro dokumenty týkající se všech těchto zemí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zřízena rezolucí Valného shromáždění OSN č. 60/251 ze dne 15. března 2006 jako jeden z jeho podpůrných orgánů a nahradila Komisi pro lidská práva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaměňovat s pojmem "vzdušná bezpečnost".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použijte pro investiční fondy (neharmonizované fondy), které nejsou regulovány podle směrnice o SKIPCP. Zdroj: EUR-Lex, směrnice 2011/61/EU o správcích alternativních investičních fondů (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>