<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="de" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzierung eines vorübergehenden Ausfuhrdefizits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekte Abgabe, die auf Herstellung und Verkauf bestimmter Produkte erhoben wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeinsame Finanzierung eines integrierten Programms zur Schaffung von Ausgleichsvorräten für einen bestimmten Rohstoff.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zumeist immaterielle Größe, die eine Anzahl verschiedener Faktoren zum Ausdruck bringt, die Einfluss auf den Erfolg eines Betriebs haben wie innere Organisation, Stellung am Absatzmarkt, Standort usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil des Kapitals, das dem Betrieb zur Durchführung der Produktionsaufgaben zur Verfügung steht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausbildung, die während bezahlter Arbeitszeit stattfindet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermittlung der praktischen Fähigkeiten, der Kenntnisse und der professionellen Einstellung, die für die Aufnahme eines Berufs oder einer Berufsgattung in einem Wirtschaftszweig notwendig ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosten in einem Produktionsbetrieb, die nicht auf einzelne Produkte verteilt werden können.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>1946 gegründete Gebietskörperschaften der Französischen Republik, die 2003 durch die überseeischen Gebietskörperschaften abgelöst wurden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertriebsform im Einzelhandel, bei der ein Unternehmen Produkte oder Dienstleistungen durch einen Händler in Lizenz d. h. unter Verwendung des Marken- und Firmennamens verkaufen lässt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tatsache, dass keine Zölle nach dem gemeinsamen Zolltarif auf Waren erhoben werden, die für oder von Privatpersonen importiert werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>1981 gegründete Nachfolgeorganisation der Lateinamerikanischen Freihandelszone (ALALC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtliches Mittel, das den Gläubiger gegen das Risiko einer Zahlungsunfähigkeit des Schuldners absichert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dient zur Drosselung der Agrarproduktion, indem man Anreize für Landwirte schafft, Anbauflächen nicht zu nutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft, die sich mit der Organisation des Lebensraums durch den Menschen befasst, insbesondere mit der Gütererzeugung und dem Verkehr</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für ein Entscheidungsgremium einer EU-Einrichtung oder eines EU-Organs ist die Bezeichnung "Entscheidungsgremium (EU)" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Untersuchung der geografischen Einflüsse auf die Innen- und Außenpolitik der Staaten ist  Geopolitik zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium der natürlichen physikalischen Phänomene der Erde und ihrer Atmosphäre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im November 2001 wurde der Rat für kulturelle Zusammenarbeit (CDCC) in vier Lenkungsausschüsse untergliedert: den Lenkungsausschuss für Bildung (CDED), den Lenkungsausschuss für höhere Bildung und Forschung (CDESR), den Lenkungsausschuss für Kultur  (CDCULT) und den Lenkungsausschuss für das kulturelle Erbe (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die G10 ist ein Gremium innerhalb des Internationalen Währungsfonds (IWF), das aus den Finanzministern und Zentralbankgouverneuren der wichtigsten Industrienationen der Welt besteht. Neben den G7-Staaten (USA, Japan, Kanada, Deutschland, Frankreich, Großbritannien, Italien) gehören ihr noch Belgien, die Niederlande, Schweden und die Schweiz an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenschluss von Betrieben, um gemeinsam und damit kostengünstiger einzukaufen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation, die am 14. Juni 1966 von den Regierungen Australiens, Japans, Südkoreas, Südvietnams, der Republik Korea, Malaysias, Neuseelands und der Philippinen gegründet wurde. Sie wurde 1975 nach der Uneinigkeit der Mitglieder in Bezug auf die Anerkennung der Volksrepublik China aufgelöst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Freiwilliger Zusammenschluss von Landwirten, die in einer bestimmten Region die gleichen Produkte erzeugen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amtliche Bestätigung der Qualität eines Produkts oder einer Dienstleistung und der Konformität mit den offiziellen Normen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seit 1. Juli 1997 eine „Besondere Verwaltungsregion" Chinas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für Fragen und Methoden der Tierfütterung. Handelt es sich um die Nahrungsmittel, so ist „Tierfutter" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf den Verbrauch von Lebensmitteln, anderenfalls „Lebensmittelüberwachung" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europäisches Abkommen über die Arbeit des Fahrpersonals im grenzüberschreitenden Kraftverkehr.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politische, wirtschaftliche oder kulturelle Dominanz einer Nation durch eine Zweite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für den Staat verwenden, der bis zum 3. Oktober 1990, dem Tag der deutschen Vereinigung, bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von den Bediensteten der Europäischen Gemeinschaften zu entrichtende Steuer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Bundesrepublik Deutschland nach Ende des Zweiten Weltkriegs und für Gesamtdeutschland nach dem 3. Oktober 1990 (Tag der Wiedervereinigung) verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von der physischen Person auf das Gesamteinkommen (bestehend aus dem Einkommen aus beruflicher Tätigkeit und dem Einkommen aus Vermögen) geschuldete Steuer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Steuerleistung des Arbeitgebers, die in einem bestimmten Verhältnis zu den ausgezahlten Löhnen steht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bedingt durch einen Arbeitsunfall oder eine Berufskrankheit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unmöglichkeit, gleichzeitig mehrere öffentliche Ämter in verschiedenen Gewalten auszuüben. So ist etwa ein Abgeordnetenmandat mit dem Richteramt unvereinbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale Regeln für die Auslegung bestimmter, im internationalen Handel gebräuchlicher Vertragsformeln. Nicht zu verwechseln mit Terms of Trade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird jungen Landwirten gewährt, die erstmals einen landwirtschaftlichen Betrieb übernehmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ermöglicht die Bestimmung von Position und Entwicklung einer Währung innerhalb des Europäischen Währungssystems gegenüber dem Ecu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umwandlung eines Teils der kurzfristigen Verpflichtungen in längerfristige Anleihen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet vorrangig die Förderung von Erzen und nicht die Stein- und Braunkohleförderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkehrswege und -einrichtungen. Für den allgemeinen Gebrauch mit der Beförderungsart verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Güter und Dienstleistungen, die der Befriedigung des Eigenbedarfs der Konsumenten dienen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möglichst mit dem jeweiligen EU-Politikbereich oder Sektor verbinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Verfahren, mit deren Hilfe zwei oder mehrere Staaten einen gemeinsamen Wirtschaftsraum errichten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die verschiedenen Integrationsvorhaben der europäischen Staaten verwenden, sei es im Rahmen der Europäischen Gemeinschaft oder im Rahmen sonstiger europäischer Organisationen wie dem Europarat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik eines Landes, das am internationalen Geschehen nicht teilnimmt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zustand landwirtschaftlicher Felder, auf denen vorübergehend zwecks Erholung des Bodens auf den Anbau von Kulturpflanzen verzichtet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geht es um eine Geldstrafe, die wegen der Verletzung der EU-Wettbewerbsregeln aufgrund eines Kommissionsbeschlusses gegenüber einem Unternehmen verhängt wird, ist der Begriff "Sanktion (EU)" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird im Bereich des nationalen Rechts verwendet (besonders im US-amerikanischen und britischen Recht). Im Zusammenhang mit der EU-Wettbewerbspolitik ist stattdessen Kartellgesetzgebung zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zeitraum, während dem eine gesetzgebende Versammlung aktiv ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unterwirft die Warenmenge, die unter Aussetzung der Zollsätze eingeführt werden kann, strengen Begrenzungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundrecht der Arbeitskräfte in Bezug auf die Mobilität in der EU. Der Begriff umfasst ein Verbot jeglicher Diskriminierung aufgrund der Staatsangehörigkeit im Bereich der Beschäftigung, der Entlohnung und der sonstigen Arbeitsbedingungen, dem Zugang zu Wohnraum sowie dem Nachfolgerecht für die Familie des Arbeitnehmers.  Nicht zu verwechsen mit der Mobilität der Arbeitnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertrag zwischen Arbeitgeber und Arbeitnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Zahlungen sofort verfügbare Gelder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reihenfolge von Kandidaten auf einer Wahlvorschlagsliste, die vom Wähler nicht geändert werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesetzesform, die lediglich allgemeine Prinzipien postuliert und es der Regierung überlässt, diese gesetzgeberisch zu konkretisieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seit 20. Dezember 1999 eine „Besondere Verwaltungsregion" Chinas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beschreibung und Analyse einer aggregierten Volkswirtschaft als ganzes System, nicht als Summe von Mikro-Märkten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematische Bewertung der Managementmethoden, entweder durch inner- oder durch außerbetriebliche Expertengruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für Abstimmungen im Rahmen eines Beschlussfassungsverfahrens verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertrag, durch den eine Person (der Vollmachtgeber) eine zweite (den Bevollmächtigten) mit seiner Vertretung in Rechtssachen, wie z. B. Verkauf oder Miete, betraut. Die Vollmacht (Prokura) ist das Schriftstück, mit dem dieser Sachverhalt festgehalten und Vollmacht erteilt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si es posible, combínese el concepto «mercado agrario» con los sectores del mercado correspondientes.</SN><SN>Nach Möglichkeit ist das Konzept „Agrarmarkt“ mit den geeigneten Marktsektoren zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Kennzeichnung von Ressourcen zu den Agrarmärkten in der EU. Nach Möglichkeit ist das Konzept „EU-Agrarmarkt“ mit den geeigneten Marktsektoren zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markt, auf dem anfallende Geschäfte sofort ausgeführt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff ist in seiner allgemeinen Bedeutung zu verwenden und nicht allein auf die EWG zu beschränken.</SN><HN>Im EU-Kontext hat der Begriff "gemeinsamer Markt" nur noch historische Bedeutung; an seine Stelle ist der Begriff des Binnenmarktes getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möglichkeit der öffentlichen Verwaltung, einen Auftrag nach Gutdünken zu vergeben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stätte des Abgleichs von Angebot und Nachfrage von nationaler Währung und  ausländischen Devisen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Falls erforderlich mit dem entsprechenden Sachgebiet verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stätte der Emission und des Tauschs von Wertpapieren, hauptsächlich Aktien und Obligationen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markt für den Tausch kurzfristig angelegter Kapitalien, der sämtliche Tauschgeschäfte von Zahlungsmitteln umfasst, die von den Finanzmittlern angenommen werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervall, innerhalb dem der Kurs einer Währung im Verhältnis zum Leitkurs schwanken darf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die individuellen oder kollektiven Fabrikmarken, Warenmarken, Schutzmarken sowie Garantiemarken und Konformitätszeichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Zahlungsmittel, die in einem Land verwendbar sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, die bei der Lösung von Streitfragen behilflich ist, die nicht über den normalen Rechts- oder Verwaltungsweg beigelegt werden konnten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einheit der Bevölkerungsstatistik. Jede Einzelperson bzw. Gruppe von Einzelpersonen, die in einem Haushalt lebt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Besitzt die gleiche Wirkung wie Zölle oder mengenmäßige Einfuhrbeschränkungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertrag, mit dem der Grundeigentümer Land verpachtet und dafür als Vergütung einen Teil der erzeugten Produkte erhält.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft der atmosphärischen Phänomene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Wirtschaftswissenschaft vom kompetitiven und kooperativen Verhalten der Menschen bei der Auseinandersetzung mit Interessenkonflikten, die aus dem Phänomen der Knappheit entstehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet einen Teil Ozeaniens im nördlichen Pazifik, der aus ca. 2 000 Inseln besteht. Die Staatsbezeichnung ist „Föderierte Staaten von Mikronesien".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fahrt vom Wohnsitz zum Arbeitsort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rückkehr von abgewanderten Personen an ihren Geburts- oder letzten Aufenthaltsort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verrechnungsmodus zwischen Schuldnern und Gläubigern, der es gestattet,die Nettozahlungen zwischen den beiden Seiten auf ein Minimum zu beschränken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schriftliche Vereinbarung zwischen einer oder mehreren Gewerkschaften einerseits und einem oder mehreren Arbeitgeberverbänden andererseits zur Regelung der Arbeitsbedingungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versteht sich als Fähigkeit der einzelnen Arbeitskraft, sich auf dem Arbeitsmarkt waagrecht oder senkrecht zu bewegen. Nicht zu verwechseln mit der Freizügigkeit der Arbeitnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzielle Korrekturmaßnahmen für in der EWG gehandelte Agrarprodukte, wodurch trotz Währungsschwankungen einheitliche Preise geschaffen werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit Gründen versehener Antrag aus den Reihen der Abgeordneten, der Regierung das Misstrauen auszusprechen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hier handelt es sich um eine Vergabe im Preiswettbewerb, deren Verfahren sowohl offen als auch nicht offen sein kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Findet auf die Industrieproduktion bestimmter Sektoren Anwendung, falls Staaten gemeinsam ein Programm zur wirtschaftlichen Integration entwickeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für sämtliche kollektiven Bemühungen um soziale Gerechtigkeit, Solidarität oder soziale Beteiligung verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Lebendgeburten pro Jahr in einer Bevölkerung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Artikel 149.1.8 der spanischen Verfassung von 1978 erkennt das Fortbestehen zivilen Gewohnheitsrechts (Foralrechte) an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verhandlungsrunden zwischen Arbeitgeberseite und Gewerkschaftsseite mit dem Ziel einer Vereinbarung, die zur Ausarbeitung eines Kollektivvertrags/Tarifvertrags führt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haltung eines Staates, der freiwillig auf Einmischung oder Parteinahme in einem internationalen Konflikt verzichtet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menge an Gütern und Dienstleistungen, die mit einem durchschnittlichen inländischen Einkommen oder mit dem durchschnittlichen Einkommen einer bestimmten Bevölkerungsgruppe erworben werden kann. Nicht zu verwechseln mit „Lebenshaltungskosten"!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verteidigungsbündnis zwischen Australien, den Vereinigten Staaten und Neuseeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weigerung eines Staates, sich einem der beiden von den Supermächten dominierten Blöcke anzuschließen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentsabgeordneter, der keiner politischen Partei angehört.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normen in Bezug auf Arbeit und soziale Bedingungen, die von den Sozialpartnern in Kollektiverträgen/ Tarifverträgen oder vom Gesetzgeber in arbeitsrechtlichen Vorschriften festgeschrieben werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Eheschließungen in einer ausgewählten Population.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird für die Zusammenarbeit von europäischen Ländern außerhalb des EU-Kontextes verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Juni 1966 in Tananarive gegründete und am 25. März 1985 aufgelöste Organisation. Ihre Tätigkeiten wurden übernommen von der Organisation der afrikanischen Einheit (OUA), der Vorgängerorganisation der 2002 ins Leben gerufenen Afrikanischen Union.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trat 1991 an die Stelle der Organisation zentralamerikanischer Staaten (OCAS/ODECA); führte zur Gründung des Gemeinsamen Zentralamerikanischen Marktes (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form des Monopols, bei der der Markt von einigen wenigen Großunternehmen beherrscht wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form unvollkommener Konkurrenz, bei der auf dem Markt nur einige wenige Nachfrager vorhanden sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 30.6.2009: Amt für amtliche Veröffentlichungen der Europäischen Gemeinschaften.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenarbeit der Justizbehörden verschiedener Staaten, die die Anerkennung von Gerichtsurteilen und die Hilfeleistung bei der Durchsetzung solcher Urteile umfassen kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem jeweiligen Sektor verbinden</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Jahr 1955 unterzeichnetes Militärbündnis kommunistischer Staaten Europas unter Führung der Sowjetunion. Der Warschauer Pakt wurde 1991 aufgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu den Bezeichnungen der internationalen Organisationen siehe Sachbereich 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Am 8. September 1954 geschlossenes Verteidigungsbündnis zwischen Australien, den Vereinigten Staaten, Frankreich, Großbritannien, Neuseeland, Pakistan, den Philippinen und Thailand. Das Bündnis wurde 1977 aufgelöst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikanische Organisation, die am 9. Juli 2002 die Nachfolge der Organisation für Afrikanische Einheit (OAU) angetreten hat. Mitgliedstaaten sind alle Staaten Afrikas – einschließlich der Westsahara – außer Marokko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hier handelt es sich um eine Vergabe im Leistungswettbewerb, d. h., es besteht für die ausschreibende Behörde die Möglichkeit, den Vertragspartner nach anderen Merkmalen als dem Preis auszusuchen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenstellen von Wahlvorschlägen aus verschiedenen Listen durch den Wähler auf einem Stimmschein. In der BRD bei Bundes- und Landtagswahlen unzulässig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auf nationaler Ebene verwaltetes Gebiet, das ein oder mehrere wenig bis überhaupt nicht vom Menschen genutzte Ökosysteme umfasst, die vor jeglicher Beeinträchtigung schützt sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beteiligung an Kapital, Gewinn oder Führung eines Unternehmens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soziale Erscheinung der schrittweisen Verarmung der Bevölkerung einer Region oder Sozialschicht wegen grundlegender Veränderungen der Wirtschaftsstruktur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Langzeitausbildung, die vorwiegend in einem Unternehmen (Betrieb) stattfindet und einem Lehrvertrag unterliegt, der die gegenseitigen Pflichten von Lehrling und Arbeitgeber regelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politische Bezeichnung für die mittel- und osteuropäischen Länder, die seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs bis zum Sturz des sowjetischen kommunistischen Regimes in den Jahren 1989-1991 unter sowjetischer Vorherrschaft standen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Bezeichnungen der Länder und Gebiete siehe Mikrothesaurus 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitglied(sland) einer internationalen Organisation/Institution mit Ausnahme der Europäischen Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Bundesstaat: ein systematischer Vorgang der Überweisung von Geldmitteln zur Ausgleichung der Haushalte oder der wirtschaftlichen Ergebnisse der verschiedenen staatlichen Ebenen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abgabenfreie Umwandlung importierter Waren, falls die Endprodukte in Staaten außerhalb der Europäischen Gemeinschaft exportiert werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausfuhr zwecks Instandsetzung, wobei das reimportierte Erzeugnis nicht mehr mit dem ausgeführten identisch ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombiniertes Kauf- und Verkaufgeschäft von Wertpapieren oder Gütern unter Ausnutzung aktueller oder zukünftiger Preis- und Kursunterschiede an verschiedenen Börsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stromquelle, in der durch elektrochemische Oxidation eines Brennstoffs mit Sauerstoff chemische Energie direkt in elektrische Energie umgewandelt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan für die wirtschaftliche, soziale und genossenschaftliche Entwicklung in Asien und im Pazifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ein mit Kulturpflanzen bebautes Feld, meist von größerer Ausdehnung. Für forstliche Anpflanzungen "Auffortstung" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stoff, der Kunststoffen zugesetzt wird, um sie geschmeidig zu machen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vom Meer bis zu 200 m bedeckter Rand der Kontinente, über den ein Küstenstaat Hoheitsrechte bezüglich der Ausbeutung von Ressourcen besitzt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zustand, in dem alle Arbeitssuchenden eines Landes oder einer Region einer bezahlten Beschäftigung nachgehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kostenkontrolle: Verringerung der öffentlichen Ausgaben, Überwachung von Einnahmen und Preisen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eingriff des Staates in bestimmte soziale und wirtschaftliche Bereiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik der Verteilung und Umverteilung von Einkommen und Vermögen. Nicht mit Lohn- und Gehaltspolitik zu verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Allgemein und nicht in Bezug auf eine bestimmte Lärmquelle verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meeresverschmutzung, die durch das Einsickern von am Land gelagerten Abfällen oder durch Schadstoffe aus Flussläufen hervorgerufen wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anbau verschiedener Kulturen auf den Parzellen eines landwirtschaftlichen Betriedes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Gerichtshof der Europäischen Union, der seinen Sitz in Luxemburg hat, besteht aus drei Gerichten: dem Gerichtshof, dem Gericht (errichtet 1988) und dem Gericht für den öffentlichen Dienst (errichtet 2004). Die Bezeichnung "Gerichtshof der Europäischen Gemeinschaften" wurde nach Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon am 1. Dezember 2009 durch die Bezeichnung "Gerichtshof der Europäischen Union" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Personen in Beschäftigung oder auf der Suche nach einer bezahlten Tätigkeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Erwerbsbevölkerung minus die Arbeitslosen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis 30.11.2009: „Rechnungshof der Europäischen Gemeinschaften“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Internationale  Gerichtshof ist  das Hauptrechtsprechungsorgan der Vereinten Nationen; seine Aufgaben sind die Beilegung von Rechtsstreitigkeiten zwischen den Staaten, die ihm von den Staaten selbst unterbreitet werden, gemäß dem Völkerrecht, sowie die Erstattung von Gutachten zu den Rechtsfragen, die ihm die dazu befugten Organe oder Organisationen der Vereinten Nationen vorlegen können. Nicht zu verwechsen mit dem "Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda", dem "Internationalen Strafgerichtshof für das ehemalige Jugoslawien" oder dem "Internationalen Strafgerichtshof".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>In Abwesenheit des Käufers nach einheitlichen Kriterien abgepackte Ware.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der EGKS-Vertrag ist am 23. Juli 2002 ausgelaufen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinzip, nach dem derjenige für Maßnahmen zum Umweltschutz aufkommen muss, der sie notwendig gemacht bzw. die Umweltschäden verursacht hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Rahmen der GAP festgelegter Preis. Für die Preise auf nationaler Ebene den Begriff "Preis für Agrarprodukte" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schließt nebem dem Preis der Ware auch die Kosten für ihre Beförderung bis zum Zielhafen sowie die Versicherungsprämie ein.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dient ausschließlich zur Unterscheidung gegenüber „Großhandelspreis“, anderenfalls den Begriff „Verbraucherpreis“verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verordnung von besonderer oder allgemeiner Bedeutung, die durch einen Verantwortlichen innerhalb der Verwaltung erlassen wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkaufspreis, der alle Kosten bis zur Beladung des Schiffs einschließt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vom Staat festgelegter Preis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einkaufspreis einschließlich Beschaffungskosten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>gegen einen Drittstaat wegen unlauterer Handelspraktiken eingeleitetes Verfahren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst zivilrechtliche, sozialrechtliche und handelsrechtliche Gerichtsverfahren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten über die Produkte der Fischerei. Nicht zu verwechseln mit „Fischbeständen" od. „Fischressourcen", die die natürlichen Vorkommen an Fischen bezeichnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reale Kosten der allgemein als notwendig erachteten Güter und Dienstleistungen; nicht mit „Lebensstandard" verwechseln!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbrauchsgut, das durch ein anderes ersetzt werden kann wie etwa Butter durch Margarine oder Kupfer durch Aluminium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Inland entstandene wirtschaftliche Leistung, unabhängig davon, in welchem Umfang inländische oder ausländische Wirtschaftseinheiten dazu beigetragen haben (Inlandskonzept). Rechnerisch besteht die Differenz zwischen Bruttoinlands- und Bruttosozialprodukt aus dem Saldo der Primäreinkommen aus der beziehungsweise an die übrige Welt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lebensmittel, das zunächst bei minus 60 Grad Celsius schockgefroren und dann vollkommen dehydriert wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die wirtschaftliche Leistung eines Landes, bestehend aus der Summe aller in einem bestimmten Zeitraum erzeugter Güter und Dienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Volkswirtschaftliche Gesamtleistung, errechnet aus dem Volkseinkommen zuzüglich der indirekten Steuern und der Abschreibungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>In einem bestimmten Land produzierte Ware. Für eine Fertigware, an deren Herstellung mehrere Länder beteiligt sind, gilt das Land als Ursprung, in dem die letzte Umwandlung stattfand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst nicht nur die Schauspielkunst im engeren Sinne, sondern auch Oper, Ballett und Konzertveranstaltungen, also Kunstgattungen, die zur öffentlichen Aufführung kommen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Sozialausgaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selbstständiger Staat des Königreichs der Niederlande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wurde 1975 nach der Zusammenlegung der Europäischen Weltraumforschungs-Organisation (ESRO) und der Europäischen Organisation für die Entwicklung und den Bau von Raumfahrzeugträgern (ELDO) gegründet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil der Psychologie, der sich mit dem Arbeitsumfeld und der Personalverwaltung befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit aller Fähigkeiten und Kenntnisse, die es einer Person erlauben, einen Beruf auszuüben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anzahl oder Anteil Stimmen, die beziehungsweise der erforderlich ist, um bei einem Verhältniswahlsystem einen Sitz zu erlangen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Billigung eines Abkommens durch einen Staat und — falls erforderlich — durch sein gesetzgebendes Organ. Das Abkommen wird damit international rechtsverbindlich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildungsmaßnahmen, die darauf abzielen, neue Kenntnisse, Einstellungen und Fähigkeiten zu vermitteln, damit eine Person eine andere Art von Arbeit annehmen kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertrag, durch den ein Versicherer von einem anderen teilweise oder vollständig die Risiken übernimmt, die diesem aus Versicherungsverträgen entstehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>wisschenschaftliche Forschung auf dem Gebiet der Energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von einer internationalen Organisation ausgefertigte Akte ohne Rechtsverbindlichkeit. Mit der entsprechenden Organisation verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einrichtung neben der gesetzlichen Sozialversicherung, die ihren Mitgliedern zusätzliche Leistungen bietet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersetzung einer landwirtschaftlichen Erwerbstätigkeit durch eine andere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für an eine Behörde gestellte Anträge auf Rückgängigmachung oder Änderung einer Verwaltungsentscheidung verwenden. Nicht mit Klage vor dem Verwaltungsgericht verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klage gegen den Rat oder die Kommission, falls diese Organe es unterlassen haben, sich zu einem Sachverhalt, der in ihre Kompetenz fällt, zu äußern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klage gegen einen Staat, der seinen aus Verträgen und Bestimmungen hergeleiteten Verpflichtungen nicht nachkommt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuerliche Verwendung von Stoffen, die aus Abfall gewonnen wurden, in jenen Produktionsverfahren, aus denen sie als Abfall angefallen sind. Daher wird zur Gänze oder teilweise der Einsatz neuer Rohstoffe unnötig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wiederverkauf diskontierter Wechsel durch eine Geschäftsbank an die Notenbank.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schnellverfahren vor Gericht (Gerichtsvorsitzender), um einen gesetzlosen Zustand zu beenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abstimmung der Gesamtheit der wahlberechtigten Bürger über ein von der Exekutive initiiertes Gesetzesvorhaben oder eine Änderung der Verfassung. Vgl. auch Art. 29 GG über die Neugliederung des Bundesgebiets.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vorzugsbehandlung, die den in der Europäischen Gemeinschaft erzeugten Lebensmitteln zuteil wird, damit die Mitgliedstaaten vorrangig bei ihren Partnern und nicht auf dem Weltmarkt einkaufen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reform, die alle Aspekte des Agrarwesens umfasst wie Grundbesitz, Produktionsstrukturen, nachgeordnete Dienstleistungen, Verwaltung landwirtschaftlicher Gebiete, Sozialleistungen für die Landbevölkerung usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programm zur Modernisierung der Agrarbetriebe, das ein selektives System zur Förderung von im Aufbau befindlichen landwirtschaftlichen Betrieben vorsieht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Übersteigt die Erzeugung ein vorher festgesetztes Volumen, entfallen die Garantiepreise für Agrarprodukte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umorientierung der Produktion zugunsten von Alternativprodukten oder Produkten mit neuen Absatzmöglichkeiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlegende Reform der Agrarordnung und der landwirtschaftlichen Produktionsbedingungen, die durch Umverteilung von Vermögen und Grundbesitz eine bessere soziale und ökonomische Stellung der Landbevölkerung erreichen will.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesellschaft des bürgerlichen Rechts, deren Ziel es ist, die Zerstückelung von Waldbesitz zu verhindern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Standpunkt eines Erzeugers oder Verteilers, der sich weigert, Güter oder Dienstleistungen zu veräußern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorgang, bei dem ein Unternehmen Kapital und Aktivitäten an zwei oder mehrere neue oder bereits existierende Gesellschaften überträgt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unternehmen, das Güter und Dienstleistungen produziert, dessen vorrangiges Ziel jedoch Erhalt und Schaffung von Arbeitsplätzen ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Massenmedium, das einen Teil seiner Einnahmen aus der Werbung bezieht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferenz, deren Teilnehmer sich an unterschiedlichen Orten aufhalten und untereinander über Telekommunikationseinrichtungen verbunden sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtlich zulässige Ausübung mehrerer Mandate in verschiedenen Parlamenten durch eine Person.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entscheidung eines Organs (Delegierender), das laut Gesetz eine bestimmte Aufgabe (Befugnis) zu erfüllen hat, diese an ein anderes Organ (Delegierter) zu übertragen un dies bis zur Widerrufung der Entscheidung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verfassungsinstrument, das es z.B. dem französischen Staatspräsidenten erlaubt, die Zustimmung für seine Amtsführung direkt vom Volk zu erlangen. Im Völkerrecht ist das Plebiszit die Abstimmung über die Staatszugehörigkeit eines Gebietes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Besondere Rechte, die der Legislative oder deren Mitgliedern gewährt sind, um jegliche Einflussnahme auf die freie Ausübung der gesetzgebenden Gewalt zu unterbinden und deren Funktionieren zu gewährleisten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heimliche Verschleppung und Ermordung politischer Gegner durch Organe der Obrigkeit oder von ihr geduldeter Gruppen. Beispiel ist das Verschwinden Tausender Argentinier zur Zeit der Militärdiktatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorübergehender Zusammenschluss unabhängiger Unternehmen zwecks Durchführung einzelner finanzieller oder wirtschaftlicher Transaktionen oder Geschäfte. Nicht zu verwechseln mit "Gemeinschaftsunternehmen", "wirtschaftliche Interessenvereinigung" oder "gemischtwirtschaftliches Unternehmen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umstellung oder Anpassung der Produktion aufgrund veränderter Wirtschaftsbedingungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stellt alle Daten über Aktivitäten auf dem Agrarsektor bereit und ermöglicht Vergleiche zwischen Ländern ebenso wie Einbeziehung in Wirtschaftsstatistiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verfahren, das durch die Gemeinsame Erklärung des Europäischen Parlaments, des Rates und der Kommission vom 4. März 1975 eingeführt wurde mit dem Ziel, Einvernehmen zwischen dem Parlament und Rat herbeizuführen. Die Anwendung des Verfahrens beschränkte sich auf "die gemeinschaftlichen Rechtsakte von allgemeiner Tragweite, die ins Gewicht fallende finanzielle Auswirkungen haben und deren Erlaß nicht schon auf Grund früherer Rechtsakte geboten ist".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebiet, in dem eine Beförderung durchgeführt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtsakt von allgemeiner Bedeutung, der von einer anderen Autorität als dem Parlament ausgeht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht nur für die Beförderung zwischen zwei Orten, sondern unter Umständen auch für die Erbringung von Anschlussleistungen erhobener Preis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der betreffenden Verkehrsart verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betrifft die Beförderung auf See und die Seehäfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interessenvereinigung der Reeder. Der UN-Verhaltenskodex strebt eine Reglementierung der Zusammensetzung dieses Kartells, der praktizierten Aufteilung der Beförderungsleistungen und der erhobenen Frachtpreise an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich nicht auf die Verklappung flüssiger Abfallstoffe wie Dünnsäure, sondern auf die Versenkung von Behältern mit Abfall zwecks Lagerung unter Wasser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Unterschied zur Wasserwirtschaft, deren Gegenstand Bau und Betrieb von Wasserförderanlagen (Brunnen, Wasserwerke) ist, befasst sich die Wasserbewirtschaftung vor allem mit der Wasseraufbereitung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Rahmen der Wettbewerbspolitik der Gemeinschaft verwenden. Für die einzelstaatlichen Bestimmungen Antitrustgesetzgebung verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erhebung einer Abgabe auf die Einfuhr bestimmter Erzeugnisse, um deren Preise auf das Niveau des Binnenmarktes anzuheben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wurde 1987 durch die kombinierte Nomenklatur ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gekennzeichnet durch die Nichterhebung von Zöllen und Abgaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale Handelsform, deren Ziel Vermeidung oder Reduzierung des Transfers von Devisen ist. Umfasst den Tauschhandel, gegenseitige Rückkaufgeschäfte, den Dreieckshandel sowie kompensierte Transaktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation des internationalen Handels auf der Grundlage von direkten Abkommen zwischen jeweils zwei Staaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Maßnahmen, um ein Produkt oder eine Dienstleistung für den Verbraucher so attraktiv wie möglich zu machen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausrichtung der Unternehmen auf die Erfordernisse des Absatzmarkts durch Marktforschung und eine entsprechende Absatz- und Preispolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeint sind Beziehungen zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern und zwischen den jeweiligen Interessenverbänden, nicht Beziehungen zwischen Unternehmer und Arbeiter. Für diesen Fall den Begriff "Personalverwaltung" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aus Kaufleuten bestehendes Vertriebssystem, die sich unter Beibehaltung ihrer Unabhängigkeit Zusammenschlüssen von Einzelhändlern oder Verbänden angeschlossen haben, die zentral einkaufen und ihren Mitgliedern gewisse gemeinsame Dienste anbieten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marktform, deren Ziel die Verkürzung der Absatzwege durch Verringerung der Zahl der Händler zwischen Produzent und Konsument ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beziehungen zwischen den beiden Blöcken beziehungsweise zwischen dem Westen und den Ländern des ehemaligen Ostblocks verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluss von Gütern und Dienstleistungen innerhalb von und zwischen Industriezweigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anbau von Pflanzen in großem Maßstab unter intensivem Einsatz von Maschinen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beziehungen zwischen den Mitgliedstaaten verwenden. Für die Beziehungen zwischen einem Staat und der Europäischen Union Gemeinschaft ist "Zugehörigkeit zur Europäischen Union" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Methode, mit der multinationale Gesellschaften Kapital exportieren, indem sie ihren örtlichen Filialen Produkte zu stark überhöhten Preisen „verkaufen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konzept, das vor der Einführung des Euro von Bedeutung war.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation der Beziehungen auf der Grundlage von Mechanismen, die die Beziehungen jedes Landes mit der Gesamtheit seiner Partner begünstigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Versicherungsrisiko wird durch mehrere Versicherer gemeinsam getragen, während der Versicherte selbst nur einen Vertrag mit fester Prämie und Laufzeit abschließt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tabelle mit Minimal- und Maximalwerten, zwischen denen sich die Preise bewegen dürfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarif, der die nationalen Spediteure begünstigt und bis auf wenige Ausnahmen von der Kommission verboten ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemeint sind Preise auf nationaler Ebene. Für im Rahmen der GAP festgelegte Preise den Begriff „Agrarpreis" verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf einen Industriezweig oder auf die zwischenindustrielle Ebene. Nicht verwenden für Neuordnung innerhalb eines Industriebetriebs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forschungsrichtung, die vergleichende Betrachtungen über Gesetzmäßigkeiten im Ablauf von Steuerungs- und Kommunikationsprozessen in Technik, Biologie und Soziologie anstellt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zusammenhang mit der künstlichen Fortpflanzung beim Tier ist der Begriff "künstliche Besamung" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zusammenhang mit der künstlichen Fortpflanzung beim Menschen ist der Begriff "künstliche Befruchtung" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verfügungsgewalt, die das Gesetz Vater und Mutter über Person und Habe Minderjähriger zubilligt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtliche Bande zwischen Eltern und Kindern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>In moralischer, zivil- und strafrechtlicher Hinsicht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veränderungen in der Bevölkerung einer bestimmten Region durch Migrationen wie etwa Land-Stadt-Wanderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomer Staat des Königreichs der Niederlande seit dem 10.10.2010 (die Niederländischen Antillen wurden aufgelöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>British Crown dependency. Not part of the United Kingdom, but depends on it in matters concerning external relations. Not part of the European Union, but is associated with it through Protocol 3 to the United Kingdom’s Act of Accession.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für die bis 1995 bestehende Region zu verwenden, sonst die Deskriptoren Melilla oder Ceuta verwenden.</SN><HN>Melilla und Ceuta sind seit 13. März 1995 selbstständig.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für die Verpflichtung von Personal zwecks Sicherstellung von Mindestdienstleistungen in Kriegs- oder Streiksituationen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Werte und Geldmittel, die ein Wirtschaftssubjekt im Hinblick auf späteren Bedarf oder aufgrund rechtlicher oder vertraglicher Verpflichtungen vorrätig hält.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale Kontrolle des Transfers von Kernwaffen und Nukleartechnologie sowie ihrer Verwendung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebiet, das Arten oder Landschaften von besonderer biologischer, geologischer oder ästhetischer Bedeutung enthält und wo spezielle Schutzmaßnahmen und Managementmethoden gelten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit den beteiligten Ländern verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ein bilaterales Abkommen ist ein Abkommen zwischen zwei Staaten, das nur für diese beiden Staaten rechtsverbindlich ist und dessen Vorteile normalerweise nicht mit Drittländern geteilt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formeller Akt, der das Einvernehmen der Vertragspartner über den Vertragstext protokolliert, jedoch gewöhnlich keine bindende Wirkung besitzt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst Verträge und Verhaltenskodizes ebenso wie Entschließungen, Aktionspläne und Erklärungen zwischenstaatlicher Organisationen. Mit der entsprechenden Organisation verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem entsprechenden Land verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Staaten oder Privatpersonen verbindliche, internationale Normen festlegende Vereinbarung, die die Ausarbeitung und Anwendung von einzelstaatlichen Politiken und Rechtsvorschriften auf bestimmten Gebieten erleichtern soll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN><HN>Nach Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) müssen sich Beschlüsse nicht mehr unbedingt an einen bestimmten Adressaten richten. Damit erhalten sie eine größere Tragweite und ersetzen insbesondere alle Instrumente, die vorher im Rahmen der GASP verwendet wurden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>zwischenstaatliche Zusammenarbeit zur Ausarbeitung gemeinsamer Rechtsgrundsätze oder zur Rechtsangleichung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale Verpflichtung, den Schaden wieder gutzumachen, der ausländischen Staatsbürgern aufgrund völkerrechtswidriger Handlungen entstanden ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pflicht der Regierung, sich gegenüber dem Parlament politisch zu verantworten, und zwar auf Antrag des Premierministers durch Stellung der Vertrauensfrage, auch auf Initiative des Parlamens im Rahmen eines Misstrauensantrags.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beruflicher Wiedereinstieg nach einer langen Zeit der Nichtteilnahme am Arbeitsmarkt wegen Mutterschaftsurlaub, Erziehungszeiten, Militärdienst, Aufenthalt in einer Strafanstalt, u.a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, die durch Staatsangehörigkeit oder Souveränität mit einem Staat verbunden ist. Falls notwendig, mit dem betreffenden Staat verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbeitsleistung von kurzer Dauer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Berufliche Bildung mit dem Zweck, vom technischen Fortschritt eingeholten Arbeitskräften neue Qualifikationen zu vermitteln, um ihnen zu ermöglichen, ihre beruflichen Fähigkeiten besser einzusetzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entlohnung in Form von Geld, Naturalien oder anderen Leistungen, die über das normale Gehalt hinausgeht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Essensversorgung von Gruppen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subventionierung der Ausfuhr von Agrarerzeugnissen im Rahmen der GAP, um den Erzeugern garantierte Preise zu bieten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interessengemeinschaft von Angehörigen bestimmter Berufe, die nicht als Gewerkschaft angesehen werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meist unternehmensübergreifende Organisation von Arbeitnehmern mit dem Ziel, mittels kollektiver Maßnahmen den wirtschaftlichen und sozialen Status ihrer Mitglieder zu schützen oder zu verbessern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phase wirtschaftlicher Entwicklung, die durch das Wirksamwerden von Wachstumsautomatismen gekennzeichnet ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>System, in dem eine Region durch nachgeordnete lokale Behörden, die einer Zentralgewalt unterstehen, verwaltet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beförderung durch ein Staatsgebiet, in dem weder der Ausgangs- noch der Bestimmungsort der Ware liegt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansiedlung von Industrieunternehmen in einem bestimmten Gebiet, in Abhängigkeit von der Infrastruktur, dem Angebot an Arbeitskräften, Rohstoffvorkommen, usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereint Forschung, Weiterbildung hoch qualifizierter Fachkräfte sowie Unternehmen der Spitzentechnologie unter einem Dach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Überführung von Gütern zwischen Lager und Beförderungsmittel, zwischen Beförderungsmitteln derselben Art und zwischen verschiedenen Beförderungsmitteln. Dabei auch Einsatz von Hebevorrichtungen wie Kräne, Stapler usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtsverordnung von besonderer oder allgemeiner Bedeutung, die von der Exekutive (Staatspräsident oder Regierungschef) erlassen wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agentur zur Koordination der europäischen Forschung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einkommen der Privatpersonen oder der Unternehmen. In allen anderen Fällen den Begriff „Volkseinkommen“ verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten der Verordnung (EU) 2015/2424 zur Änderung der Gemeinschaftsmarkenverordnung am 23. März wurde das HABM zum Amt der Europäischen Union für geistiges Eigentum (EUIPO) und die Gemeinschaftsmarke zur Unionsmarke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst jene Staaten der Dritten Welt, die 1967 an der Konferenz von Algier teilnahmen, um das UNCTAD-Treffen vorzubereiten, und eine Liste von Forderungen an die Industrienationen aufstellten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die 1983 von den Außenministern Mexikos, Venezuelas, Kolumbiens und Panamas gegründete Contadora-Gruppe wurde 1987 in die Rio-Gruppe integriert. Zu verwenden ist der Begriff "Rio-Gruppe".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nettoeinkommen eines Landes, welches sich aus verschiedenen Faktoren, die an der Produktion von Gütern und Dienstleisungen während einer bestimmten Periode mitwirken, errechnet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europäisches Abkommen über den grenzüberschreitenden Verkehr mit gefährlichen Gütern auf Binnenwasserstraßen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariat der Internationalen Arbeitsorganisation (IAO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Löste 1995 die Westafrikanische Wirtschaftsgemeinschaft (CEAO) und die Westafrikanische Währungsunion (UMOA) ab. Die CEAO wurde 1970 nach der Umstrukturierung der Zoll- und Wirtschaftsunion der westafrikanischen Staaten  (UDEAO) errichtet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vor allem in den USA vermarkteter Kraftstoff, der aus 90% Benzin und 10% Äthanol besteht. Gasohol ist ein Produktname.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Großtechnischer, kommerziell ausgerichteter Einsatz der Biotechnologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die Techniken zur Erforschung und Nutzung von Mikroorganismen, pflanzlichen und tierischen Zellen und ihren Bestandteilen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3798</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aus dem Französischen entlehnte Bezeichnung, die die Herstellung chemischer Nebenprodukte wie etwa Klebstoffe, Kosmetika, Reinigungsmittel in einem Oberbegriff sammelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, die für einen öffentlichen oder privaten Arbeitgeber arbeitet und dafür eine Entschädigung bekommt, in Form von Gehalt, Lohn, Kommission, Trinkgeld, Akkordlohn oder Naturalien. Der Begriff ist für arbeitsrechtliche Zwecke zu verwenden; in einem allgemeineren Kontext ist der Begriff "Arbeitskraft" vorzuziehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ton-, Bild- oder Datenträger, die vor der ersten Verwendung bereits mit Information belegt sind wie etwa Schallplatten, Musikcassetten, bespielte Videobänder oder Programmdisketten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recht des Einzelnen, am wirtschaftlichen, sozialen, kulturellen und politischen Gemeinwohl teilzuhaben und auch dazu beizutragen, also die Grund- und Menschenrechte voll auszuüben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obliegenheiten, die Rechte an privatem Grundbesitz zugunsten öffentlicher Belange beschneiden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Befreiung minderbemittelter Personen von den Prozesskosten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auswirkungen des internationalen Rechts und vor allem der internationalen Verträge auf innerstaatliches Recht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor der intellektuellen Dienstleistungen wie Wissensvermittlung, Beratung, Information und Unterrichtung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist der Begriff "Beschluss (EU) zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Richtlinie (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Empfehlung (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Verordnung (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verhältnis oder Arbeitsvertrag, der eine Beschäftigung auf Dauer garantiert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Beitrittsvertrag (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der Art der Beziehung oder mit dem entsprechenden Abkommen verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998. december 31-én felbomlott szövetség.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vom Rat 1993 beschlossene neue Bezeichnung des Europäischen Systems für die Übermittlung von Stellenangeboten und Arbeitsgesuchen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geschaffen durch den Römischen Vertrag mit dem Ziel, die Beschäftigung der Arbeitskräfte im Binnenmarkt zu verbessern und zur Erhöhung des Lebensstandards beizutragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ziel der Vertragsreform, die den Prozess der europäischen Einigung neu beleben soll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, welche die Vor- oder Nachteile zum Gegenstand haben, die einem oder allen Mitgliedstaaten aus ihrer Mitgliedschaft erwachsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) wurden die gemeinschaftlichen Positionen in den Bereichen  des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts und der Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist "Beschluss (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Lissabon-Vertrags  (1.12.2009) werden die  "Gemeinsamen Maßnahmen" im Bereich der GASP durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist ""Beschluss (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>In den siebziger Jahren eingeleitetes Projekt zur Koordinierung der Außenpolitik der Mitgliedstaaten. Die EPZ wurde in den Vertrag über die Europäische Union integriert  und in der "Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik " verankert. Zu verwenden ist GASP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit dem Finanz- oder Unternehmensrisikomanagement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mehr oder minder vorhersehbare Gefahren der industriellen Fertigung, die die Bevölkerung, materielle Güter oder die Umwelt in der Umgebung einer schweren unmittelbaren Gefahr aussetzen könnten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stammt aus der Anwendung des gemeinsamen Zolltarifs auf Einfuhren aus Drittländern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit „Gewichte und Abmessungen", einem Ausdruck, der für den Grenz- und Zollverkehr verwendet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Erhaltung eines Menschen oder die Realisierung eines bestimmten Lebensstandards notwendige, quantifizierbare Gütermenge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verfahren zur Erzeugung von Genen durch Neukombination und Manipulation genetischer Bestandteile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst private wie auch öffentliche Arbeitsvermittlungsstellen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt, durch den die von der Verfassung vorgesehene Autorität (in der BRD der Bundespräsident) die Existenz eines Gesetzes anerkennt und es durch seine Unterschrift zur Verkündung freigibt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verpflichtung für Abgeordnete in einigen Ländern, zu Beginn und zu Ende einer Legislaturperiode ihre Einkünfte aus Kapitalvermögen offen zu legen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausel in bestimmten bilateralen Abkommen, mit der sich die Vertragspartner verpflichten, jene Zollvorteile, die sie auch Drittländern gewähren, auf ihre gegenseitigen Handelsbeziehungen auszudehnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwenden für die Einrichtung, die eine Dienstleistung zur Verfügung stellt. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „gemeinwohlorientierte Leistungen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Staatschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interessengemeinschaft, in der sich die Gesellschafter verpflichten, die Erreichung eines gemeinsamen Zwecks in der durch den Gesellschaftsvertrag bestimmten Weise zu fördern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Hinblick auf die Ausübung bestimmter freier Berufe gegründete Gesellschaft des bürgerlichen Rechts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesellschaft, an der der Staat oder ein Unternehmen im Staatsbesitz zusammen mit privaten Gesellschaftern beteiligt ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsgesellschaft, bei der die Gesellschafter in erster Linie mit Kapital, weniger an der persönlichen Leitung des Unternehmens beteiligt sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesellschaft, in der die Steigerung der Produktion zu einer Vervielfältigung der Konsumgüter führt, woraus neuer Bedarf und neue Wünsche entstehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht im Handelsregister eingetragene Gesellschaft, ohne Rechtspersönlichkeit, die nach außen nicht in Erscheinung tritt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entwurf eines europäischen Gesellschaftsstatuts, dessen Rechtsform jedem bereits bestehenden Unternehmen offen steht, das genügend Kapital sowie europaweite Aktivitäten nachweisen kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestimmung des politischen Statuts eines Landes durch seine Einwohner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kurzfristige Gemeinschaftsfinanzierung, die der Deckung eines Finanzbedarfs infolge eines vorübergehenden Zahlungsbilanzdefizits dient.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>System von Darlehen oder Zahlungen an AKP-Staaten mit dem Ziel, deren Exporterlöse vor Marktschwankungen und Produktionsrisiken zu schützen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abflachen eines Konjunkturhochs oder -tiefs auf einem bestimmten Niveau. Betrifft einzelne Märkte oder die Volkswirtschaft als Ganzes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf Länder und Gebiete, deren politischer Status umstritten ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die 1958 als Europäische Kernenergie-Agentur gegründete Organisation wurde 1972 offiziell in "Kernenergie-Agentur" umbenannt, um die internationale Ausrichtung ihrer Tätigkeit zu verdeutlichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagerbestand, der für die Funktionsfähigkeit eines Unternehmens unbedingt erforderlich ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorrat, der Schwankungen bei den Rohstoffpreisen abfangen soll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für die Organe und Einrichtungen der EU zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente über therapeutisches Klonen von Menschen ist "Klonen von Menschen" mit "Stammzellen" zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Verteilung der politischen Phänomene im geografischen Raum ist politische Geografie zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>System zur Sammlung, Auswertung und Verbreitung bestimmter Unternehmensdaten als Unterstützung für die Mittelverwaltung Verantwortlichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersetzt die Programme MEDA und Tacis ab dem 1. Januar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beförderungspreis, der mittels eines festen Schemas im voraus festgesetzt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abwälzung der Kosten des Baus und der Unterhaltung von Verkehrswegen auf deren Benutzer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umrechnungskurs des Ecu in Landeswährungen, der von den offiziellen Paritäten abweicht. Bezieht sich auf Agrarprodukte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Das Amt des Präsidenten des Europäischen Rates wurde mit dem (am 1.12.2009 in Kraft getretenen) Vertrag von Lissabon geschaffen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Festsetzung von Höchstpreisen für bestimmte Produkte und Dienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Abgaben, deren Entrichtung zur Ausgabe einer Steuermarke, eines Stempels oder eines Stempelbogens führt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gesetzgebungsverfahren, das ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) das Mitentscheidungsverfahren ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Besitzt die gleiche Wirkung wie Zölle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit dem Zuständigkeitsbereich der Agentur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für den Staat verwenden, der bis zum 1. Januar 1993, dem Tag der Teilung in die Tschechische und die Slowakische Republik, bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermag die Produktivität herkömmlicher Methoden zu verbessern, ohne den für Spitzentechnologien typischen Einsatz an Kapital und Know-How zu erfordern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Techniken und Verfahren, die es erlauben, physikalische und biologische Eigenschaften von Objekten aus großer Distanz zu bestimmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Zuchtstätte von Versuchstieren ist der Begriff "Tierzuchtanstalt" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Verfahren und Dienste, die Fernübertragung und Verarbeitung von Daten kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neue Bezeichnung des "Vertrags zur Gründung der Europäischen Gemeinschaft" (ursprünglich " Vertrag zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft"), ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nachfolger der Europäischen Zahlungsunion, bildete von 1958 bis 1972 den institutionellen Rahmen der währungspolitischen Zusammenarbeit der Länder der Europäischen Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit (OEEC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Vertrag von Lissabon (1.12.2009) eingeführter Begriff.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist "Stellungnahme (EU)" zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Westlicher Teil der Insel Timor, der seit 1945 zu Indonesien gehört.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Östlicher Teil der Insel Timor, der am 20. Mai 2002 als Demokratische Republik Timor-Leste die Unabhängigkeit erlangte, nachdem er 1975 gewaltsam von Indonesien annektiert worden war. (West-Timor gehört weiterhin zu Indonesien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die untergeordneten Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anweisung eines Staatschefs oder einer Regierung, deren Inhalt die Festlegung politischer Richtlinien ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der EGKS-Vertrag lief am 23. Juli 2002 aus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ursprüngliche Bezeichnung des 1957 in Rom unterzeichneten Gründungsvertrags.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militärbündnis (1955-1991), dem neben der Sowjetunion Albanien (bis 1968), die DDR, Bulgarien, Ungarn, Polen, Rumänien und die Tschechoslowakei angehörten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Bevölkerungsumsiedlungen unabhängig von ihrem Anlass verwenden, seien es Naturkatastrophen, militärische Operationen oder raumpolitische Entscheidungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Übertragung von Kenntnissen, Produktionsverfahren und -ausrüstung von einem Land auf ein anderes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zollverfahren, das innerhalb der Europäischen Union Anwendung findet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verpflichtung der Mitglieder einer Fraktion zu einheitlicher Stimmabgabe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zollfreie Beförderung einer Ware durch ein Staatsgebiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Güterbeförderung unter Verwendung verschiedenartiger Transportmittel (= Modi), wobei die längste Strecke auf Schiene, Wasserstraße oder zur See zurückgelegt wird und ein Straßentransport nur zu Anfang oder Ende der Transportstrecke stattfindet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 ersetzt dieser Fonds den den Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung "Garantie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 ersetzt dieser Fonds den den Ausrichtungs- und Garantiefonds für die Landwirtschaft (EAGFL), Abteilung "Ausrichtung".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Juli 2008 aus dem Zusammenschluss des Afrikanischen Gerichtshofs und des Afrikanischen Gerichtshofs für Menschenrechte und die Rechte der Völker hervorgegangen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beförderung, bei der Ausgangs- und Bestimmungsort auf dem Gebiet ein- und desselben Staates liegen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonomer Staat des Königreichs der Niederlande seit dem 10.10.2010 (die Niederländischen Antillen wurden aufgelöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nach der Auflösung der niederländischen Antillen (10.10.2010) erhalten Bonaire, St. Eustatius und Saba den Status Besonderer Autonomer Gemeinden der Niederlande.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nicht Teil des Vereinigten Königreichs, sondern als Kronbesitz direkt der britischen Krone unterstellt; in auswärtigen Angelegenheiten dem Vereinigten Königreich unterstellt. Nicht Teil der Europäischen Union, aber ihr assoziiert durch Protokoll 3 des Beitrittsvertrags des Vereinigten Königreichs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nicht Teil des Vereinigten Königreichs, sondern als Kronbesitz direkt der britischen Krone unterstellt; in auswärtigen Angelegenheiten dem Vereinigten Königreich unterstellt. Nicht Teil der Europäischen Union, aber ihr assoziiert durch Protokoll 3 des Beitrittsvertrags des Vereinigten Königreichs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der Europäische Fischereifonds trat 2007 an die Stelle des Finanzinstruments für die Ausrichtung der Fischerei und wird für den Zeitraum 2014-2020 durch den Europäischen Meeres- und Fischereifonds ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Übereinkunft, die den internationalen Handel mit Textilfasern regelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausführung von Beförderungen durch einen nichtgewerbsmäßigen Unternehmer, im Interesse des Unternehmens und mit dessen eigenen Fahrzeugen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ermöglicht das Durchqueren eines Zollgebiets und die Beförderung von Importen in ein Zollager bzw. zur Zollabfertigung, ohne an der Grenze Zollpapiere ausfüllen zu müssen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für Dokumente allgemeinen Inhalts gedacht, anderenfalls die präziseren Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbeit, deren monatlich Zeitdauer mindestens um ein Fünftel geringer ist jene der gesetzlich geregelten monatlichen Arbeitszeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezahlte Arbeit, die unter Umgehung der Gesetze ausgeübt wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4571</DESCRIPTEUR_ID><SN>Getreidepflanzengattung  mit zahlreichen Weizenarten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betriebszusammenschluss, bei dem neben der kapitalmäßigen auch die rechtliche Selbstständigkeit der vereinigten Betriebe aufgehoben ist und diese einer einheitlichen Führung unterworfen werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die Zentralafrikanische Wirtschafts- und Währungsgemeinschaft (CEMAC) wurde 1994 gegründet und umfasst die Zentralafrikanische Währungsunion UMAC (Union Monétaire de l’Afrique Centrale) und die Zentralafrikanische Zoll- und Wirtschaftsunion UDEAC (Union Douanière et Economique de l’Afrique Centrale). Mitgliedstaaten sind Kamerun, die Zentralafrikanische Republik, die Republik Kongo, Gabun, Äquatorialguinea und der Tschad. Ihre gemeinsame Währung ist der CFA-Franc BEAC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppe von Staaten, die unter sich einen einheitlichen Zollraum mit gemeinsamen Außenhandelszöllen geschaffen haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>1950 von 18 Mitgliedstaaten der Europäischen Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit (OEEC) gegründete Einrichtung, die im Dezember 1958 aufgelöst und durch das europäische Währungsabkommen abgelöst wurde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zwischenstaatliches Programm für die Zusammenarbeit auf dem Gebiet der wissenschaftlichen und technologischen Information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Städteentwicklung in bezug auf Einwohnerzahl und Ausdehnung sowie für die Folgen dieser Entwicklung für die Lebensqualität verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für den Staat verwenden, der bis zur Auflösung der Sowjetunion bestanden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schätzwert eines Unternehmens, der errechnet wird, indem der Börsenwert seiner Aktien mit der Zahl der Aktien multipliziert wird, die sein Gesellschaftskapital bilden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbreitung von Texten und einfachen Grafiken parallel zur Ausstrahlung von Fernsehprogrammen in der Austastlücke des Fernsehbildes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbreitung von Texten und Grafiken über ein Telekommunikationsnetz in zwei Richtungen, nämlich vom Informationsanbieter zum Informationsnutzer und umgekehrt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Falls erforderlich, mit Einfuhr oder Ausfuhr verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verfahren, das es der Regierung erlaubt, das Parlament mit einem einzigen Votum über einen Gesetzestext abstimmen zu lassen, und es ihr ermöglicht, nur ihr genehme Teile des Gesetzes in Kraft zu setzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recht des Wählers, die Reihenfolge der Kandidaten auf einer Wahlvorschlagsliste abzuändern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppe von Staaten, die auf ihrem Gebiet durch Abschaffung der Zölle eine Zone mit freiem Warenverkehr eingerichtet haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mehr oder weniger ausgedehnte Zone eines Staatsgebiets, die von der Anwendung von Zollsätzen ausgenommen ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor, in dem ein einheitlicher Beförderungspreis gilt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einrichtung, die landwirtschaftliche Flächen oder zum Verkauf stehende Höfe erwirbt und sie nach einer eventuellen Neuorganisierung wieder abtritt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spezialisierung der verschiedenen Länder auf bestimmte Tätigkeiten und Verrichtungen, für die sie über absolute und komparative Kostenvorteile verfügen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multilaterales Abkommen, durch das die wichtigsten Ausfuhrländer und die wichtigsten Einführer eines Rohstoffs sich zur Beachtung bestimmter Vereinbarungen über den internationalen Handel mit diesem Produkt verpflichten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Allgemeine oder spezifische Nachfrage nach Arbeitskräften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Begriff "Humanisierung der Arbeit" ist für den ganzen Themenkreis der Qualität des Arbeitslebens zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direkte oder indirekte Umwandlung der Sonnenenergie durch Lebewesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle Energieformen, die aus der Umwandlung von Biomasse entstehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gasgemisch, das über den Weg der Fermentierung aus dem Zerfall organischer Materie entsteht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der durch Lebewesen entstehenden organischen Substanz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Zweiparteiensystem".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pflanzung, Schutz und Pflege von Wäldern oder Forsten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Dokumente verwenden, die sich auf die Gesamtheit der Produkte beziehen, anderenfalls einen präziseren Deskriptor wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kurzfristig ausgegebene Anweisung der Finanzverwaltung auf die Staatskasse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinszuschuss des Staates an einen Kreditnehmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die akustische Störung durch eine bekannte Quelle, zum Beispiel ein Fahrzeug, eine Maschine, eine Diskothek, eine Autobahn oder einen Flughafen,  verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bis zum Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon verwendeter Ausdruck (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eigener Haushaltsplan der EGKS, der nicht im allgemeinen Haushaltsplan der Gemeinschaften enthalten ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legales Innehaben von zwei Arbeitsplätzen zur gleichen Zeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Einsetzen von Einnahmen und Ausgaben in einen Haushaltsplan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Zoll-Kontext „Zollformalität“ verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haushaltsermächtigungen, die die Funktionsfähigkeit der Gemeinschaft auf der Grundlage von Zwölftel der im abgelaufenen Haushaltsplan bewilligten Mittel sichern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zwischenstaatliche Wirtschaftsorganisation (1949–1991), gegründet von der UdSSR, Bulgarien, der Tschechoslowakei, Ungarn, Polen und Rumänien. Im Laufe der Zeit traten Albanien (1949–1987), die DDR (1950–1990), die Mongolei (1962), Kuba (1972) und Vietnam (1978) sowie Jugoslawien als assoziiertes Mitglied (1964) bei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zwischenstaatliche Wirtschaftsorganisation (1949–1991), gegründet von der UdSSR, Bulgarien, der Tschechoslowakei, Ungarn, Polen und Rumänien. Im Laufe der Zeit traten Albanien (1949–1987), die DDR (1950–1990), die Mongolei (1962), Kuba (1972) und Vietnam (1978) sowie Jugoslawien als assoziiertes Mitglied (1964) bei.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezugszeitraum für die Festsetzung der Agrarpreise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation für regionale Zusammenarbeit, der Kenia, Uganda und Tansania angehören.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit der Einheitlichen Europäischen Akte (1986) eingeführtes Verfahren, seit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ersetzt durch das Genehmigungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzinstrumente der Europäischen Kommission zur Unterstützung des wirtschaftlichen und sozialen Zusammenhalts der Europäischen Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meeresstreifen, der sich jenseits der Hoheitsgewässer in einer Entfernung von weniger als 24 Meilen zur Küstenlinie erstreckt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für den Zustand der Wirtschaft in einem Land, einer Ländergruppe oder einer Region zu einem bestimmten Zeitpunkt verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfang der Beförderungsleistungen eines Unternehmens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aus dem Französischen entlehntes Kunstwort, das die ethischen Aspekte neuer Technologien bei der Fortpflanzung und bei der Manipulation von Erbmaterial umreißt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Informationsnetz zum Bildungswesen in Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telekommunikationsdienst, bei dem Informationen zwischen den Teilnehmern per Datenfernübertragung ausgetauscht, in Endgeräten gespeichert und weiterverarbeitet werden können.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jeder hat das Recht auf Arbeit und auf Ausübung eines frei gewählten oder angenommenen Berufs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zugang ausländischer Spediteure zu inländischen Beförderungsdienstleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Rechtsvorschriften, die Wechsel und andere geschäftliche Zahlungsmittel betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon am 1. Dezember 2009 wurden die Bezeichnungen "Europäische Gemeinschaft", "gemeinschaftliche" oder "EG" durch "Europäische Union" oder "EU" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Überschuss, der einem Unternehmen nach Abzug aller Unkosten verbleibt und die Kennziffer zur Beurteilung seiner finanziellen Struktur ergibt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Rahmen des Cotonou-Abkommens wurden die Ressourcen und Aufgaben des Zentrums für industrielle Enwicklung (ZIE) im August 2000 an das Zentrum für Unternehmensentwicklung (ZUE) übertragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für soziale Aspekte des Todes wie für Verhaltensweisen, die an den Tod geknüpft sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bereich der Medizin, in dem Radionukleide zu Diagnose- und Therapiezwecken verwendet werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventuell mit dem betroffenen Aspekt verbinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für eine Landessprache oder die Arbeitssprache einer Institution zu benutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jegliches Verfahren, das auf eine anomale Art und Weise die menschliche Leistungsfähigkeit (physisch oder geistig) erhöht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neue Bezeichnung des Gerichts erster Instanz seit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle Bedingungen, die erfüllt sein müssen, um gesetzlich das Recht auf Ruhestand zu haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die positiven und negativen Auswirkungen des Einsatzes der Informatik im gesellschaftlichen Leben verwenden, zum Beispiel auf dem Gebiet der Beschäftigung und des Schutzes der Privatsphäre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden, wenn es beim Austausch von Informationen um den juristischen oder ethischen Aspekt geht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zellulose ist der natürliche Baustoff der Zellwände von Pflanzen und kommt fast rein in den Blütenfasern von Baumwolle und Kapok vor; im Holz ist die Zellulose mit anderen Faserstoffen verbunden, von welchen sie auf chemischem Wege nach verschiedenen sauren und alkalischen Verfahren abgetrennt werden muss (Zellstoffindustrie). Erzeugung u. a. von Papier, Rayon, Zellophan usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Havanna-Charta zur Einrichtung einer internationalen Handelsorganisation wurde 1948 ausgearbeitet, trat jedoch nie in Kraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Europäische Sozialcharta garantiert die sozialen und wirtschaftlichen Menschenrechte und wurde 1961 vom Europarat angenommen. Die revidierte Fassung aus dem Jahr 1996 trat 1999 in Kraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit "Assoziationsabkommen", "Handelsabkommen" oder "Kooperationsabkommen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von der Gemeinschaft und ihren Mitgliedstaaten gemeinsam geschlossenes Abkommen, das sowohl Angelegenheiten im Kompetenzbereich der Gemeinschaft als auch der Mitgliedstaaten regelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klage, mit der das Opfer einer Straftat oder sein Rechtsnachfolger Schadensersatz verlangt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht für Amtshaftungsklagen (siehe diesen Begriff) verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ermittlung einer Straftat durch die Staatsanwaltschaft und Anklage vor einem Strafgericht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die von der Kommission jährlich vorgenommenen technischen Anpassungen sowie die aufgrund der Durchführungsbestimmungen erforderlichen Anpassungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtsakt, durch den ein Staat oder eine internationale Organisation sich einem bereits bestehenden Abkommen anschließt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestimmungen für die Fischerei, die den Zugang durch Nutzungsrechte regeln. Diese Rechte können nicht nur das Fangrecht betreffen, sondern sich auch auf folgende Aspekte erstrecken: Art und Weise des Fischfangs (beispielsweise Art des einzusetzenden Schiffes oder Gerätes), Ort und Zeit des Fischfangs und zulässige Fangmenge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Institutionen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vielfalt innerhalb und zwischen den Arten, sowie innerhalb der Land- und Wasserökosysteme sowie des ganzen "Raumschiffs Erde".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisch abgegrenzter Lebensraum für bestimmte Faunen und Floren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für aus unerlaubter Tätigkeit (zum Beispiel Drogenhandel) stammendes Kapital verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gewerblicher Luftverkehr innerhalb eines Staates durch Verkehrsflugzeuge eines anderen Staates.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Löste 1997 den Nordatlantischen Kooperationsrat (NAKR) ab. Der Partnerschaftsrat bietet den Mitgliedstaaten und Partnerstaaten der NATO ein Forum für Dialog und Konsultationen über politische Themen und Sicherheitsfragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppe von Arbeitern eines Unternehmens, die die gleichen Arbeiten ausführt und die in Problemwahrnehmung geschult ist. Die Gruppe erarbeitet auf freiwilliger Basis Vorschläge zur Verbesserung von Produktivität, Qualität, Berufsethik usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die Wassenaar-Vereinbarung über multilaterale Ausfuhrkontollen für konventionelle Waffen und Güter und Technologien mit doppeltem Verwendungszweck trat 1996 an die Stelle des Koordinierungsausschusses für die multilaterale Ausfuhrkontrolle (COCOM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Streben nach ausgeglichener Entwicklung in der gesamten Europäischen Union</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet eine lokale Gebietseinheit. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „Gemeindeverwaltung".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der "Komitologie-Beschluss" wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die "Komitologie-Verordnung" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der "Komitologie-Beschluss" wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die "Komitologie-Verordnung" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der "Komitologie-Beschluss" (1999/468/EG) wurde mit Wirkung vom 1.3.2011 durch diese Verordnung aufgehoben und ersetzt; sie sieht zwei neue Verfahren vor, das Beratungsverfahren und das Prüfverfahren. Diese treten an die Stelle der im Beschluss von 1999 vorgesehenen Verfahren, nämlich Beratungsverfahren, Verwaltungsverfahren und Regelungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ggfs. mit dem jeweiligen EU-Organ kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leitungsorgan der Internationalen Arbeitsorganisation, das aus nationalen Delegationen besteht, die ihre Regierungen sowie Arbeitnehmer und Arbeitgeber vertreten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>auf potenziell umweltbelastende Produkte erhobenes Pfand, das bei deren Rückgabe erstattet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>1988 eingeführte vierte Einnahmequelle, wobei im Rahmen des Haushaltsverfahrens ein bestimmter Anteil der Summe der Bruttosozialprodukte der Mitgliedstaaten als gemeinschaftliche Eigenmitteleinnahme abzuführen ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für die Grenzkontrolle von Personen und ihrem Gepäck verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Historisches Konzept, das für die Zusammenarbeit in den Bereichen Justiz und Inneres steht und zuerst in das Schengener Abkommen, dann in den institutionellen Rahmen der Europäischen Union integriert wurde. Zu verwenden ist der Begriff "
Raum der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenarbeit auf dem Gebiet des Umweltschutzes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gegenüber den Zollbehörden wegen der Ein- oder Ausfuhr von Waren bestehende Schuld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entwicklung, die nicht das Recht künftiger Generationen gefährdet, ihrerseits ihre Bedürfnisse zu befriedigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fähigkeit, Prozesshandlungen wirksam vorzunehmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Rechtsbeziehungen verwenden, bei denen ein Teil Anspruch auf Erbringung einer Leistung gegen den anderen Teil hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Umstände verwenden, unter denen die verschiedenen Amtssprachen effektiv gebraucht werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sowohl für die individuellen Sicherheitsausrüstungen der Arbeiter als auch für die Sicherheitsvorrichtungen von Maschinen oder Anlagen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Erzeugnisse, Instrumente, Ausrüstungen oder technische Systeme verwenden, die Behinderungen vorbeugen, sie kompensieren oder erträglicher machen sollen, sowie für Maßnahmen zur Förderung der Unabhängigkeit der Behinderten und der alten Menschen im Alltag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auch für die Organe der EU verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzinstrument für die Angleichung der Wirtschaftskraft der Mitgliedstaaten in Hinblick auf die Wirtschafts- und Währungsunion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politische und regionale Zusammenarbeit, von der Tschechoslowakei, Polen und Ungarn im Jahr 1991 begründet. Seit der Auflösung der Tschechoslowakei im Jahr 1993 umfasst die Gruppe vier Länder, da beide Nachfolgestaaten – die Tschechische Republik und die Slowakei – Mitglieder sind.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zwischenstaatliche Gruppe für internationale, die Interessen der Entwicklungsländer berührende Währungsfragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit dem 1. Januar 2007 ersetzt durch den Europäischen Fischereifonds (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Berechtigtes Interesse eines in seinen Rechten Beeinträchtigten, ein Gericht in Anspruch zu nehmen. Fehlt es, wird sein Gesuch als unzulässig zurückgewiesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesetz, das die Arbeitsweise von durch Gesetz geschaffenen Institutionen und öffentlichen Einrichtungen näher bestimmt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Tierkrankheit ist der Begriff BSE zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit der europäischen "Unionsmarke".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorzugsweise ist der Oberbegriff „Tierarzneimittel“ zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Festlegung des Höchstwertes einer Emission zum Schutz der Gesundheit der Bürger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zwischenstaatliche Arbeitsgruppen unter der Aufsicht des Rates, zuständig für Fragen im Zusammenhang mit Terrorismus, innerer Sicherheit, polizeilicher Zusammenarbeit, organisierter Kriminalität und freiem Personenverkehr. Diese Gruppen existieren nicht mehr, bildeten jedoch Vorstufe der zwischenstaatlichen Struktur, die durch den Vertrag von Maastricht und die Übereinkommen von Schengen geschaffen wurde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Instanzen verwenden, die über Entscheidungsbefugnisse innerhalb eines Organs oder einer Behörde der EU verfügen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die durch ein EU-Abkommen geschaffenen Instanzen verwenden, die aus Vertretern der Europäischen Union und einem oder mehreren Drittländern bestehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die durch abgeleitetes Recht geschaffenen Behörden verwenden. Nicht mit "Einrichtungen der EU" verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beteiligung einer natürlichen oder juristischen Person an der unmittelbaren oder mittelbaren Finanzierung sozialer, kultureller, sportlicher oder sonstiger Aktivitäten oder an ihrer audiovisuellen Verbreitung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit den im Rahmen der EU-Programme oder -Politiken gewährten Finanzhilfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Initiative zur Verbesserung der Stabilität und Sicherheit in Europa durch Verstärkung der Bindungen zwischen NATO und den Staaten Mittel- und Osteuropas oder sonstiger KSZE-Teilnehmerstaaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mittel- und osteuropäische Länder, die mit der EU durch Assoziierungsabkommen verbunden sind. Acht Länder sind der Europäischen Union 2004 beigetreten (Estland, Ungarn, Lettland, Litauen, Polen, die Tschechische Republik, die Slowakei und Slowenien) und zwei im Jahr 2007 (Bulgarien und Rumänien). 2007 umfasst die Liste der assoziierten mittel- und osteuropäischen Länder Albanien, Bosnien-Herzegovina, Kroatien, die ehemalige jugoslawische Republik Mazedonien, Kosovo, Montenegro und Serbien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mehrjährige Vorausschätzung, die, nach großen Ausgabekategorien, Höchstgrenzen für die jeweiligen Haushaltsjahre festlegt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Präsident einer Institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ersetzt durch das ordentliche Gesetzgebungsverfahren.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gilt für Personen, die Krankheiten mit nicht anerkannten Heilverfahren behandeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für jegliche Form der Sensibilisierung der Öffentlichkeit für die europäischen Integration verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für von der Regierung vor dem Parlament gestellte Vertrauensfragen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht mit Verwaltungsbeschwerde verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abgabe, die auf den Ausstoß von Schadstoffen, auf Geräuschemissionen, zugunsten der Abfallbehandlung oder auf potenziell umweltbelastende Produkte erhoben wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für allgemeine Studien verwenden, anderenfalls einen präziseren Begriff wählen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für geografische Gebiete unabhängig von eventuellen nationalen Grenzen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die nationalen und regionalen Parlamente sowie die parlamentarischen Versammlungen verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wird im Zusammenhang mit der ausgewogenen Verteilung der Kompetenzen zwischen der EU sowie den nationalen und regionalen Institutionen verwendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenschluss und Interoperabilität der nationalen Transport-, Telekommunikations- und Energienetze zwecks Abschaffung der Binnengrenzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stammen aus einer einheitlichen Abschöpfungsquote auf das Mehrwertsteueraufkommen jedes Mitgliedstaates.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Luftsicherheit (security)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Aktionen zur Information und Sensibilisierung der Öffentlichkeit verwenden; mit dem entsprechenden Sachbereich oder dem Namen der entsprechenden Institution verbinden, wenn die Kampagne deren Image in der öffentlichen Meinung betrifft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die Beschreibung des politischen Lebens in einem Land, einer Ländergruppe oder einer Region zu einem bestimmten Zeitpunkt verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Schaustellungen oder sonstige öffentliche Auftritte mit Tieren verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für Gemeinschaftsregelungen verwenden, die juristische Personen des Privatrechts betreffen, insbesondere wenn sie im Rahmen der Sozialwirtschaft tätig sind, zum Beispiel Genossenschaften, Gesellschaften auf Gegenseitigkeit und Vereine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>zivile Technologie mit militärischen Anwendungsmöglichkeiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit der Unterzeichnung des Abkommens von Lomé im Jahr 1975 ist die Bezeichung „AKP Staaten“ zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jede Art von Arbeit, die keine ununterbrochene Vollzeitbeschäftigung ist. Umfasst Teilzeitarbeit abends und am Wochenende, befristete Beschäftigungsverhältnisse, Telearbeit und Heimarbeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sich jährlich um etwa die gleiche Zeit wiederholende Arbeitsleistung, insbesondere in der Landwirtschaft, dem Tourismus, Kurbetrieben oder Theateraufführungen und Festspielen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ursprünglich eine informelle Konsultation zwischen den Mitgliedstaaten zwecks Abstimmung der Standpunkte und gemeinsamer Durchführung einer europäischen Außenpolitik. Sie wurde im Vertrag über die Europäische Union formal festgelegt und später durch die Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik ersetzt. Zu verwenden ist "GASP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereinigung mehrerer Landwirte im Hinblick auf die Durchführung gemeinsamer Investitionen und Projekte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil des Schutzgebiets, für den besondere Schutzbestimmungen gelten, um den besonders empfindlichen natürlichen Lebensraum zu erhalten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbeitslosigkeit, die aus einem vorübergehenden Nachlassen des Wirtschaftswachstums resultiert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf Arbeitskräfte, die eigentlich arbeitslos sind, weil sie nicht aktiv Arbeit suchen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbeitslosigkeit, die aus Schwankungen der Beschäftigung im Jahresablauf resultiert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resultiert aus Veränderungen der Wirtschaftsstruktur, technischem Fortschritt, Industrieverlagerungen und Änderungen in der Zusammensetzung des Arbeitskräftepotenzials.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resultiert aus dem technischen Fortschritt, der bestimmte Berufsfelder und Arbeitsplätze überflüssig werden lässt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausel, die es Vertragspartnern gestattet, bestimmte Verfügungen eines Abkommens, die eventuell vitalen Interessen zuwiderlaufen könnten, nicht zu respektieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenfassung von Gebietseinheiten auf verschiedenen Ebenen. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „Gemeindeverwaltung".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brennstoffe, die nicht aus Erdöl gewonnen werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Im Jahr 2008 wurden infolge der Einführung einer einheitlichen gemeinsamen Marktorganisation die sektorspezifischen Verwaltungsausschüsse durch einen einzigen Verwaltungsausschuss für die gemeinsame Organisation der Agrarmärkte ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der "Komitologie-Beschluss" wurde mit Wirkung vom 1. März 2011 aufgehoben und durch die "Komitologie-Verordnung" ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Nahrungsergänzungsmittel"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf Ausschüsse, deren französische Bezeichnung den Begriff 'comité paritaire' enthält.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der wirtschaftspolitischen Maßnahmen, die dazu dienen, die schwerwiegenden Ungleichgewichte eines Landes zu beheben. Die Strukturen, Funktionsmechanismen und das Preissystem sollen den auf dem Weltmarkt geltenden angepasst werden, mit dem Ziel, langfristig einen Wandel in den Produktions- und Investitionsentscheidungen herbeizuführen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prüfung der Rechtmäßigkeit und Ordnungsmäßigkeit der Geschäftstätigkeiten sowie der allgemeinen Vermögens- und Finanzlage eines Unternehmens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aufnahme einer Sozialklausel in die Abkommen der Welthandelsorganisation. Umfasst grundlegende arbeitsrechtliche Regeln, auf die sich alle Staaten geeinigt haben, wie z. B. die Freiheit der Gewerkschaften, das Recht auf Kollektivverhandlungen, das Verbot von Sklaverei und Zwangsarbeit, Lohngleichheit, Nichtdiskriminierung und ein Mindestalter der Beschäftigten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oberbegriff, unter dem die drei europäischen Normungsorganisationen (CEN, Cenelec und ETSI) zusammengefasst sind. Mit der jeweiligen Organisation zu kombinieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abfall, dessen Behandlung aufgrund der Gefahren für Menschen, Tiere und Umwelt besondere Vorsichtsmaßnahmen erfordert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesetzlich angeordnete Hinterlegung von Pflichtexemplaren einer Veröffentlichung bei einer amtlichen Hinterlegungsstelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das niedrigere Lohnniveau eines Landes nutzen (geringere Sozialabgaben), um sich einen Wettbewerbsvorteil gegenüber anderen Ländern zu verschaffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ein aufgrund des Vorrangsrechts erworbener Anspruch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meeresstreifen, der der Küstenlinie folgt und eine Breite von 12 Meilen hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Sammeln, Organisieren und Verbreiten jeglicher Art von Information über einen digitalen interaktiven Datenträger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Für die menschliche Variante ist der Begriff "Erkrankung des Nervensystems" zu verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppe der sieben führenden Industrieländer (Vereinigte Staaten, Japan, Deutschland, Frankreich, Italien, Vereinigtes Königreich und Kanada). Nach dem Beitritt Russlands im Jahre 1998 wird sie zur "Gruppe der Acht" (G8).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ständiger Konsultations- und Konzertierungsmechanismus für die Länder Lateinamerikas und der Karibik. Die Rio-Gruppe ist aus der Fusion der Contadora-Gruppe und der Contadora-Unterstützungsgruppe im Jahr 1986 hervorgegangen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Maßnahmen zur Ermittlung und Verfügbarmachung der für Unternehmen sachdienlichen Informationen in Bezug auf Markt- und technologische Tendenzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fortschreitende Integration der Weltwirtschaft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten der Verordnung (EU) 2015/2424 zur Änderung der Gemeinschaftsmarkenverordnung am 23. März wurde das HABM zum Amt der Europäischen Union für geistiges Eigentum (EUIPO) und die Gemeinschaftsmarke zur Unionsmarke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die 1952 unter dem Namen "Rat für die Zusammenarbeit auf dem Gebiet des Zollwesens" oder "Brüsseler Zollrat" gegründete Organisation wurde 1994 offiziell in "Weltzollorganisation" umbenannt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schlichtungsinstrument der Welthandelsorganisation (WTO), das bezweckt, Streitfälle im Welthandel beizulegen. Alle Mitgliedstaaten der WTO können eine Klage einreichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sexuelle Zuneigung Erwachsener zu Kindern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eine explizit oder implizit auf Konkurrenten oder Waren und Dienstleistungen von Konkurrenten bezugnehmende Werbung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für Dokumente allgemeinen Inhalts gedacht, anderenfalls die präziseren Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politische Strukturreformen in einem Staat oder einer Staatengruppe, die sich in einem Übergang von der Planwirtschaft in eine Marktwirtschaft äußern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsbezogene Investitionsmaßnahmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsbezogene Aspekte der Rechte an geistigem Eigentum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seit Januar 2007 heißt die "Union der europäischen Industrie- und Arbeitgeberverbände" offiziell "BusinessEurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppe der EG-Mitgliedstaaten, die sich für die Einführung des Euro als offizielle Währung entschieden haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansteckende Tierkrankheit, die auf den Menschen übertragen werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eutelsat wurde 1977 als zwischenstaatliche Organisation für den Betrieb eines europäischen Kommunikationssatellitensystems gegründet. Der Satellitenbetreiber wurde im Juli 2001 privatisiert.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die 1924 unter dem Namen "Office international des épizooties" (Internationales Tierseuchenamt) gegründete Organisation wurde 2003 offiziell in "Weltorganisation für Tiergesundheit" umbenannt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Künstliche Erzeugung genetisch identischer Wesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weltweites Netz, das Vernetzung von Computern, Zugriff auf Informationen und Online-Dienste für Teilnehmer auf der ganzen Welt bietet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnung für die Geräte (Hardware), Software und technischen Hilfsmittel zur Erfassung, Verarbeitung und Speicherung von Daten in digitaler Form.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technik, bei der mittels eines optischen Lesegerätes (Scanner) Texte oder Bilder erfasst, in digitale Signale umgesetzt und anschließend in eine für die Textverabeitung verständliche Form übersetzt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umwandlung von analogen in digitale Daten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gerät, das Texte und Bilder einlesen kann und digitalisiert, damit sie vom PC weiterverarbeitet werden können.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konto, das alle innerbetrieblichen Lieferungen und Leistungen ausschaltet und nur Gewinne und Verluste aus Geschäftsvorgängen aufführt, die mit außenstehenden Dritten getätigt wurden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik, die darauf abzielt, die Interessen der Verbraucher zu schützen, indem sie diesen eine Reihe von fundamentalen Rechten zuererkennt. Weitere Ziele sind der Abbau von Ungleichheiten, die Bekämpfung von unlauteren Praktiken, die Förderung der Gesundheit und Sicherheit und die Verbesserung des allgemeinen Lebensstandards.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fasst die Maßnahmen im Rahmen der ersten Säule (freier Personenverkehr, Asyl, Einwanderung, Visa und justizielle Zusammenarbeit in Zivilsachen ) und der dritten Säule (polizeiliche und justizielle Zusammenarbeit in Strafsachen) zusammen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 4. Februar 2003 tritt die Staatengemeinschaft Serbien und Montenegro die Nachfolge der am 27. April 1992 ausgerufenen Bundesrepublik Jugoslawien an. Am 3. Juni 2006 erklärt Montenegro seine Unabhängigkeit und der Bundesstaat wird in zwei neue unabhängige Staaten aufgespalten: die Republik Serbien und Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit dem Inkrafttreten des Vertrags von Amsterdam wurde das Abkommen über die Sozialpolitik in den Vertrag zur Gründung der Europäischen Gemeinschaft integriert. Die Bestimmungen zur Chancengleichheit und zur Bekämpfung der sozialen Ausgrenzung wurden verstärkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Durch Computer kreierte künstliche Welt, welche die reale Welt simuliert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konvertierung von digitalen Daten in eine oder von einer grafischen Darstellung mittels Rechenanlage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kurzfristige Arbeitsbefreiung wegen Familienereignissen oder zur Erfüllung staatsbürgerlicher Pflichten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinzip, welches den Mitgliedstaaten erlaubt, außerhalb des institutionellen Rahmens der Europäischen Union auf bestimmten Gebieten zusammenzuarbeiten und/oder raschere Fortschritte zu erzielen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektronische Dokumente, die Verbindungen (Hyperlinks) zu anderen themenverwandten Dokumenten/Informationen enthalten. Hypermedia umfasst neben (Hyper-) Text auch Grafiken, Bilder und andere Informationsmedien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertext ist ein Textdokument mit elektronischen Querverweisen (Hyperlinks) auf andere Text- oder Informationsquellen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mit der entsprechenden Institution verknüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit dem am 1.12.2009 in Kraft getretenen Vertrag von Lissabon wurde die Funktion des Hohen Vertreters festgeschrieben, der sowohl dem Rat für Auswärtige Angelegenheiten (Ministerrat) vorsitzt, als auch Vizepräsident der Europäischen Kommission mit der Aufgabe des EU-Außenbeauftragten ist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gleichzeitige Nutzung von Weide- oder Ackerland für forstwirtschaftliche Zwecke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regelmäßige Änderung der auf einer bestimmten landwirtschaftlichen Fläche angebauten Kulturpflanzen zwecks Erzielung maximaler Erträge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorratsbehälter für pflanzliche Erzeugnisse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft der landwirtschaftlichen Nutztiere, ihrer Eigenschaften, Fortpflanzung, Genetik und Zucht im Hinblick auf eine Verbesserung des Viehbestandes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Von einer unabhängigen Zertifizierungsstelle ausgestelltes Zertifikat zur Bescheinigung der nachhaltigen Bewirtschaftung von Wäldern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es gibt keine gemeinschaftliche Forstpolitik im eigentlichen Sinne, da die Forstwirtschaft nicht zu den Politikfeldern der Gemeinschaft zählt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>EFICS = European Forestry Information and Communication System. System zur Sammlung, Abgleichung, Verarbeitung und Verbreitung von Daten über die Forstwirtschaft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der ECU war ein Währungskorb, der aus festen Beträgen von 12 der 15 Währungen der EG-Mitgliedstaaten bestand. Der Wert des ECU wurde als gewichteter Durchschnitt der Werte der Währungen, aus denen er bestand, ermittelt. Der ECU wurde am 1. Januar 1999 im Verhältnis Eins zu Eins durch den Euro ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parität zwischen dem Euro und der jeweiligen an der Eurozone teilnehmenden Landeswährung. Die unwiderrufliche Festlegung der Paritäten gilt ab dem 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teilgebiet der Wirtschaftswissenschaft, das die ökonomische Theorie, die Mathematik, die Wirtschaftsstatistik und die Analytische Statistik zusammenführt, um ökonomische Phänomene zu analysieren. Traditionelles Anwendungsgebiet ist die Volkswirtschaftslehre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet eine Änderung des Arbeitsplatzes innerhalb des Unternehmens, wegen Personalumschichtung oder Beförderung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitgliedstaat der Europäischen Union, der sich entschieden hat, die gemeinsame Währung noch nicht zu übernehmen oder der noch nicht die erforderlichen Kriterien erfüllt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitgliedstaat der Europäischen Union, der sich für die gemeinsame Währung entschieden hat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung der mechanischen Eigenschaften von Werkstoffen und der Bedingungen, unter denen sie sich beim Gebrauch verformen und verändern. Teil der angewandten Mechanik, der das Verhalten der Stoffe unter verschiedenen Stressbedingungen untersucht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Methode, bestehend aus Folgendem: 1) vergleichende wirtschaftliche Analyse zur Feststellung der Leistungsabweichungen und ihrer Ursachen sowie 2) Feststellung der Verfahren, die zu den besten Ergebnissen führen und 3) Verbreitung der Information über diese Verfahren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt einer staatlichen Gebietskörperschaft, durch den die Behörde einem Dritten - ob mittels Vertrag oder einseitiger Übertragung nach Zustimmung des Dritten - teilweise oder zur Gänze Dienstleistungen überträgt, die normalerweise in die Zuständigkeit der Behörde fallen und für die der Dritte nun das unternehmerische Risiko übernimmt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leistungen der Daseinsvorsorge (oder gemeinwohlorientierte Leistungen) sind marktbezogene oder nichtmarktbezogene Tätigkeiten, die im Interesse der Allgemeinheit erbracht und daher von den Behörden mit spezifischen Gemeinwohlverpflichtungen verknüpft werden. Nicht verwechseln mit dem Deskriptor „öffentliche Dienststelle", die die Einrichtung meint, welche die Dienstleistung erbringt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daten in elektronischer Form, die anderen elektronischen Daten beigefügt oder logisch mit ihnen verknüpft sind und die zur Authentifizierung dienen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanktion gegen einen Staat als Folge einer Krise in den Beziehungen zwischen einer internationalen Organisation und einem oder mehreren Staaten oder zwischen zwei oder mehreren internationalen Organisationen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 wird die Partnerschaft Europa-Mittelmeer, auch "Barcelona-Prozess" genannt, durch die Union für den Mittelmeerraum ersetzt. An der Partnerschaft sind die 27 Mitgliedstaaten der Europäischen Union und 16 Partnerstaaten aus dem südlichen Mittelmeerraum und dem Nahen Osten beteiligt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unabhängige und objektive Prüfung der Relevanz, Wirksamkeit, Effizienz, Auswirkungen und Nachhaltigkeit der humanitären Hilfe, um Schlussfolgerungen zu ziehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung der für das Klima maßgebenden Faktoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft von den Auswirkungen des Klimas auf Lebewesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil der Erdwissenschaften, der sich mit der Zusammensetzung, den Eigenschaften und der Chemie der Böden befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft von den Beziehungen zwischen Geografie und Kultur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft der menschlichen Organisation des Lebensraums Erde vom Standpunkt des Wohnungswesens und der Bevölkerung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung der Gegebenheiten von Regionen und ihrer wirtschaftlichen, ökologischen oder sozialen Auswirkungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft, die sich mit der Beschreibung und Erklärung der Reliefformen befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil der Geologie, der sich mit der Entstehung der sedimentären Gesteine befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teil der Humanwissenschaften, der sich mit der Beschreibung sämtlicher Tätigkeiten einer bestimmten Gruppe von Menschen befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soziologie mit Bezug auf die Arbeitswelt, z. B. der Arbeitsplatz und sein soziales Umfeld, der berufliche Rang, ethnische Beziehungen und Beziehungen zwischen Gruppen innerhalb des Unternehmens, usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenarbeit zwischen Staat und Unternehmen, die der Vorbereitung gemeinsamer wirtschaftlicher Entscheidungen dient.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auf nationaler Ebene oder im Hinblick auf die Ausarbeitung eines entsprechenden Programms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung des Beförderungsbedarfs und der zu seiner Befriedigung geeigneten Mittel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet den Typ von Volkswirtschaft, bei dem der Staat in die Wirtschaft eingreift, ohne jedoch Planwirtschaft zu betreiben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst die unentgeltlichen Dienstleistungen, die im Rahmen der Familie bereitgestellt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familie, in der die Kinder aus früheren Beziehungen der Partner stammen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weltweite Verstreuung einer Volksgemeinschaft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorgang der Erneuerung der Bevölkerung mittels Ausgleichung der Todesfälle durch Geburten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betrifft nur das Gefühl der Zugehörigkeit zur Europäische Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umfasst alle Stufen der Nahrungsmittelbranche wie Erzeugung, Haltbarmachung, Umwandlung und Vertrieb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6564</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krankenversicherung aller Einwohner eines Staatsgebietes, Spezifikum Frankreichs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pflegende und medizinische Versorgung Schwerkranker und Sterbender mittels schmerz- und symptomlindernder Therapien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teilbereich der Wirtschaft, der auf Schwarzarbeit oder illegaler Tätigkeit beruht und deshalb in den offiziellen Statistiken keine Berücksichtigung findet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Natürliches System bestehend aus einem bestimmten Lebensraum und und den darin vorkommenden Lebewesen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Januar 1999 eingeführte europäische einheitliche Währung deren Bezeichnung auf dem Europäischen Rat in Madrid im Dezember 1995 beschlossen wurde. Zu verwenden anstelle des Begriffs "Ecu", der mit Bezug zur Rechnungseinheit verwendet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jede Form industrieller Umwandlung von Produkten landwirtschaftlichen Ursprungs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die untergeordneten Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Kontext der EU nicht zu verwenden!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gegenseitige Abstimmung der Industrieunternehmen verschiedener Länder, damit diese sich gegenseitig ergänzen und die Volkswirtschaften besser zusammenarbeiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersetzt mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) die Europäische Sicherheits- und Verteidigungspolitik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vergleichende Untersuchung erziehungswissenschaftlicher Theorie und pädagogischer Praxis in verschiedenen Ländern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Netz der Europäischen Verbraucherzentren (EVZ-Netz) ist im Januar 2005 durch Zusammenlegung zweier Verbraucherschutznetze entstanden, nämlich dem Netz für die außergerichtliche Beilegung von Verbraucherrechtsstreitigkeiten (EEJ-Net) und dem Netz der Europäischen Verbraucherinformationsstellen (Euroguichets).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6714</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzinstitute, die auf Mikrokredite spezialisiert sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft, die sich mit den natürlichen, technischen, häuslichen usw. Gefahren und ihrer Vorbeugung befasst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft der allgemeinen Gesetzmäßigkeiten des Universums und seiner Entwicklung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zeitweilig geleistete Arbeit zu Spitzenzeiten oder zu Zeiten, wenn andere Beschäftigte fehlen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unterricht in Lesen, Schreiben, Rechnen, Sozialisierung und Bewusstseinsbildung für das Gemeinschaftsleben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zu verwenden ab 1. November 1993, Tag des Inkrafttretens des Vertrags von Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Ziel der Opferhilfe ist die Betreuung und Information von Opfern von Straftaten sowie ihrer Familien, insbesondere in Bezug auf ihre Rechte, Hilfestellung bei Behördengängen und psychologische Unterstützung in allen Stadien des Strafverfahrens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gefangenenanstalt für Minderjährige, insbesondere in Frankreich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asoziales Verhalten (meist in der Gruppe), das durch Gewalt und Zerstörung in der Öffentlichkeit oder bei Sportveranstaltungen in Erscheinung tritt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verhalten der sinnlosen Beschädigung, Vernichtung von (Kunst-)Werken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Überlegungen, die sich mit der Genetik des Menschen befassen sowie mit Möglichkeiten, bestimmte Merkmale zu fördern (positive Eugenik) oder Erbkrankheiten auszumerzen (negative Eugenik).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beschäftigter, der mehr als sechs Monate arbeitet (oder arbeitslos ist), dessen Haushaltseinkommen unter der Armutsgrenze liegt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unternehmen für die Erzeugung von Waren oder die Erbringung von Dienstleistungen, dessen Betrieb speziell auf die Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt durch Erwerbstätigkeit ausgerichtet ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur zu verwenden zum Indexieren von Dokumenten über die Erstellung, Entwicklung oder Wartung von Internetseite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit  "Lebensmittelzusatzstoff".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur für lokale Verwaltungen und Behörden zu verwenden. Nicht verwechseln mit „Gebietskörperschaft" oder „kommunale Gebietskörperschaft".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anstrengungen zur Verbreitung des Wissens um Hygiene und Sauberkeit in der Bevölkerung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unterrichtung von Schülern, die aufgrund besonderer körperlicher, geistiger oder sozialer Merkmale nicht in den normalen  nterricht integriert werden können.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle Dienstleistungen, die für Flugzeuge am Boden durchgeführt werden, wie z. B. Be- und Entladung von Fracht, Dienstleistungen für Passagiere usw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regierung durch eine kleine Anzahl von Personen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden zur Indexierung von Dokumenten, die die sprachliche und juristische Qualität von Gesetzen behandeln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erklärung einer Regierung betreffend die politischen Vorhaben der laufenden Legislaturperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Regeln, Verfahren und Praxis, die die Art und Weise des Regierens ausmachen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden mit davorgesetzter Bezeichnung für die Art der Waren, die auf diese Weise verkauft werden, wie z.B. Zigaretten-Verkaufsautomat, Briefmarken-Verkaufsautomat usw. Die Bezeichnung kann verkürzt werden: Zigarettenautomat, Briefmarkenautomat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapital zur Finanzierung der ersten Phase einer Unternehmensgründung, bei der es um die Definition des Gegenstandes des Unternehmens, die Erkundung des Marktes und die Behördenwege geht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezieht sich auf Schüler oder Studenten, die aus Mangel an Fähigkeit oder wegen fehlender Geldmittel ihre Studien vor dem vorgesehenen Ende abbrechen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbreitung wissenschaftlicher Erkenntnisse in einer Form, die sie dem Nichtspezialisten zugänglich macht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwaltung und Verbreitung von Wissen, Fähigkeiten und Fertigkeiten innerhalb eines Unternehmens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spezialform der Weitervergabe an Zulieferfirmen. Eine externe Firma wird mit Leistungen beauftragt, die früher firmenintern erledigt wurden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Die untergeordneten Begriffe verwenden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konzentration in geografischer Hinsicht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ergebnis der Züchtung oder der Entdeckung einer neuen Pflanzenvariätät (Sorte).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwenden für die Volkswirtschaften der Staaten, die ab 1989 den Kommunismus überwunden haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mindestdienstleistungen von einer bestimmten Qualität, die allen Benutzern und Konsumenten der EU zu vernünftigen Preisen zur Verfügung stehen, obwohl es nationale Besonderheiten geben mag. Nicht verwechseln mit „gemeinwohlorientierte Leistungen“ oder „öffentliche Dienststelle“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Internationale Kriegsverbrechertribunal ist befugt, Personen zu verfolgen, die für Völkermord und andere schwere Verstöße gegen das humanitäre Völkerrecht in einem definierten Gebiet verantwortlich sind. Nicht zu verwechseln mit dem Internationalen Strafgerichtshof (IStGH/ICC, noch ohne Sitz) oder dem Internationalen Gerichtshof (VN) (IGH/ICJ) in Den Haag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992 von drei mitteleuropäischen Ländern (Tschechoslowakei, Polen und Ungarn) geschlossenes Freihandelsabkommen, das EU-Partnerländer und an einem EU-Beitritt interessierte Länder umfasst. Der CEFTA gehören Albanien, Bosnien und Herzegowina, Kosovo, Kroatien, die ehemalige jugoslawische Republik Mazedonien, die Republik Moldau, Montenegro und Serbien an (Stand 1. Januar 2007).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unabhängiges ständiges Gericht mit Gerichtsbarkeit über die Personen, die der schlimmsten Verbrechen gegen die internationale Gemeinschaft angeklagt sind, nämlich Völkermord, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und weitere Kriegsverbrechen. Nicht zu verwechseln mit dem Internationalen Strafgerichtshof für Ruanda bzw. für das ehemalige Jugoslawien oder dem Internationalen Gerichtshof der Vereinten Nationen, der im Wesentlichen Rechtsstreitigkeiten zwischen Staaten regelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Bereich des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts (RFSR) verwendeter Begriff.</SN><HN>Ab Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) ist der Begriff "Beschluss" (EU) zu verwenden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inselstaat Ozeaniens, die östlichen Karolineninseln umfassend: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap und Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Verwendung bei Schriftstücken der Verwaltung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7220</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erweiterung der NAFTA, für 2005 vorgesehen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ende der Tätigkeit: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der mittelfristige finanzielle Beistand (MFB) und das System der Gemeinschaftsanleihen wurden in den 70er-Jahren des vorigen Jahrhunderts eingeführt, um jenen Mitgliedstaaten finanziellen Beistand zu leisten, die mit schwerwiegenden Zahlungsbilanzschwierigkeiten konfrontiert sind. 1988 ist aus diesen beiden Instrumenten die Zahlungsbilanzfazilität hervorgegangen. Seit 2002 steht diese finanzielle Unterstützung Mitgliedstaaten zur Verfügung, die nicht zum Euro-Raum gehören.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundsatz, nach dem bei bestimmten Berufsgruppen und Tätigkeitsfeldern Arbeitsplätze für Behinderte frei gehalten werden müssen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebiet oder Gebietseinheit außerhalb des geografischen Zuständigkeitsbereichs der Behörde oder des Staates, die beziehungsweise der für die Verwaltung des Gebiets oder der Gebietseinheit zuständig ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verstoss gegen eine verpflichtende Verwaltungsregel, der meist mit einer Verwaltungsstrafe geahndet wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begriff aus der Rechtsordnung Spaniens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politische Partei, die auf der wichtigsten Politik-Dimension in der Mitte des politischen Spektrums angesiedelt ist und die daher über die Mehrheit entscheidet. Es gibt kaum Koalitionen, von denen diese Partei ausgeschlossen bleibt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legale Partei, die an Wahlen teilnimmt, jedoch keinen Sitz im Parlament erringt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>In Spanien. Nicht mit „autonomistische Partei" verwechseln.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7380</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begriff aus der Rechtsordnung Spaniens. Gibt es im deutschsprachigen Raum nur in der Schweiz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7381</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gibt es nur in der Schweiz, Liechtenstein und in Südtirol (Italien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sozialleistung an eine mittellose Person, die selbst nicht über die nötigen Mittel zur Bestreitung des Lebensunterhalts verfügt. Die Leistung wird auch dann ausbezahlt, wenn diese Person niemals Sozialbeiträge geleistet hat oder nicht lange genug beschäftigt war, um Leistungen aus der Arbeitslosenversicherung zu erhalten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gibt es im deutschsprachigen Raum nur in Belgien und in Südtirol (Italien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verfügung, in der ein Patient seinen Willen bekannt gibt, dass medizinische Behandlungen nur zur Verlängerung des Lebens und ohne Aussicht auf Genesung zu unterlassen seien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Durch die Bewegung der Wellen erzeugte Energie. Nicht zu verwechseln mit durch die Gezeiten erzeugter Energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erneuerbare oder nicht erneuerbare Energiequelle, die keine Umweltschäden verursacht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Übereinkommen, das am 23. Juni 2000 unterzeichnet wurde und zwischen den 15 Mitgliedstaaten der EU und 76 Afrika-Karibik-Pazifik-Staaten (AKP-Staaten) für die Dauer von 20 Jahren geschlossen wurde, wobei eine Klausel die Überprüfung des Übereinkommens alle fünf Jahre vorsieht. Dieses Übereinkommen tritt an die Stelle der Abkommen von Lomé, in denen die Beziehungen zwischen der EU und den AKP-Staaten seit 1975 geregelt waren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet die Gesamtheit der geistigen Ressourcen und der Kenntnisse und Erfahrungen der Arbeitnehmerschaft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Überprüfung der Übereinstimmung von Verwaltungsakten zuständiger Behörden mit den Gesetzen durch ordentliche Gerichte und Verwaltungsgerichte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zusammenarbeit zwischen den öffentlichen Behörden und Unternehmen mit dem Ziel der Durchführung von Infrastrukturprojekten oder der Erbringung öffentlicher Versorgungsleistungen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unterschiede zwischen Einzelpersonen, Haushalten, Unternehmen und geografischen Gebieten mit unterschiedlichem sozialen und wirtschaftlichen Niveau in Bezug auf den Zugang zu den Informationstechnologien und die Nutzung des Internet bei einer Vielzahl von Tätigkeiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit administrativer oder rechtlicher Maßnahmen, die mit dem Ziel ergriffen werden, eine oder mehrere Sprachen in einem bestimmten Gebiet zu fördern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Freiwillige Berücksichtigung sozialer und ökologischer Belange durch Unternehmen bei ihrer wirtschaftlichen Tätigkeit und bei ihren Beziehungen zu interessierten Parteien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu Zwecken der Direktwerbung unverlangt zugesandte Mitteilung per elektronischer Post.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>System von den Mitgliedern einer bestimmten Organisation gemeinsamen Anschauungen und Werten, an dem sich die Betreffenden in ihrem Verhalten orientieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit der Maßnahmen des Arbeitgebers mit dem Ziel, einem von der Entlassung bedrohten Arbeitnehmer bei der Suche nach einem neuen Arbeitsplatz in einem anderen Unternehmen zu unterstützen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auf Wissen und technischer Innovation basierende Wirtschaft mit der Fähigkeit, ein Netz für Know-how zu knüpfen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnet die Konferenz der Vorsitzenden der im Parlament vertretenen Fraktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stammzelle, aus dem Embryo, dem Fötus oder aus erwachsenem Gewebe gewonnene Zelle, die sich selbst replizieren kann, die andere Zellen bilden kann und die in Kulturen gezüchtet werden kann.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Austausch von Geräten und Arbeitskräften zwischen Landwirten im Rahmen der Nachbarschaftshilfe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erlaubt es, eingeführte Erzeugnisse zu lagern und umzuwandeln, ohne dass auf sie im Voraus Zölle entrichtet werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Physische, soziale und verwaltungsmäßige Umstände, die das Umfeld am Arbeitsplatz bestimmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Kopenhagen und Frederiksborg, die Kommunen Kopenhagen und Frederiksberg sowie die Regionskommune Bornholm an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Ringkjøbing und Århus sowie ein Teil der Ämter Viborg und Vejle an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören das frühere Amt Nordjylland (Nordjütland) und ein Teil des Amts Viborg an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Roskilde, Storstrøm und Vestsjælland an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der am 1.1.2007 geschaffenen Region gehören die früheren Ämter Fyns, Ribe und Sønderjylland (Südjütland) sowie ein Teil des Amts Vejle an.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionale Kommission des Wirtschafts- und Sozialrats der Vereinten Nationen (ECOSOC), die Maßnahmen zur Förderung der regionalen Wirtschaftsentwicklung und zur Stärkung der Wirtschaftsbeziehungen zwischen den Ländern einleitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisches Forum für die regionale und zwischenstaatliche Zusammenarbeit zwischen 11 Ländern des Ostseeraums (Dänemark, Estland, Finnland, Deutschland, Island, Lettland, Litauen, Norwegen, Polen, Russland, Schweden) und der Europäischen Kommission.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Freihandelszone  für die Länder des östlichen und südlichen Afrika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der Internationale Gewerkschaftsbund (IGB) wurde am 1. November 2006 als Zusammenschluss des Internationalen Bundes Freier Gewerkschaften (IBFG) und des Weltverbandes der Arbeitnehmer (WVA) gegründet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nach der im Mai 2004 in Kraft getretenen Reform des Statuts des Personals der Europäischen Gemeinschaften ersetzt die Funktionsgruppe der "Assistenten" die bisherigen Laufbahngruppen B, C und D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ein internationales Rechtsprinzip, wonach zwei oder mehr Staaten die Zusammenarbeit in einem bestimmten Bereich vereinbaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit von Werten, Traditionen, Einstellungen und Vorgehensweisen, die das politische Handeln leiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europäisierung des Zivilrechts der Mitgliedstaaten der Europäischen Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesamtheit vom Staat unabhängiger Bewegungen und Vereinigungen ohne Gewinnzweck, deren Ziel es ist, durch konzertierte Bemühungen die Sozialpolitik bzw. die sozialen Normen oder Strukturen auf nationaler oder internationaler Ebene zu verändern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prozess der Integration der politischen und wirtschaftlichen Dynamik der EU in die Gestaltung der nationalen Politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft von der Ausmessung und Abbildung der Erdoberfläche und der Bestimmung des Erdschwerefeldes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Auf dem Konzept der Nation aufbauendes Ideengefüge und Identifikation von Individuen oder gesellschaftlichen Gruppen mit diesen Ideen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit "Laienrichter" für die Ablehnung eines Geschworenen, "Zeugenaussage" für die Ablehnung eines Zeugen oder "Richter" für die Ablehnung eines Richters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahlung von EU-Beihilfen, die von der Produktion entkoppelt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu kombinieren mit der betreffenden Institution, dem Organ, der Agentur oder der Einrichtung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maßnahmen von staatlicher Seite, die darauf ausgerichtet sind, auf der Grundlage von Werten und Zielen und mithilfe verschiedener Handlungsmittel eine mittelfristige und langfristige gesellschaftliche Veränderung zu bewirken. Die öffentliche Politik gilt auf dem Hoheitsgebiet des Staates, der sie ausübt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tourismus in naturnahen und vom Menschen wenig berührten Regionen mit Schwerpunkt auf Biodiversität und kulturellen Veranstaltungen, dem Respekt der Umwelt und dem Schutz von Fauna und Flora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tourismus mit Schwerpunkt auf Schutz und Erhalt der Umwelt und des kulturellen und menschlichen Erbes. Er beruft sich auf Grundsätze der nachhaltigen Enwicklung  und führt zu sozioökonomischen Vorteilen für die lokalen und regionalen Gemeinschaften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit Inkrafttreten des Vertrags von Lissabon (1.12.2009) werden die gemeinsamen Strategien in den Bereichen des Raums der Freiheit, der Sicherheit und des Rechts und der Gemeinsamen Außen- und Sicherheitspolitik durch Beschlüsse des Rates ersetzt. Zu verwenden ist "Beschluss (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institutionelle Methode, bei der die Mechanismen der ersten Säule der EU angewandt werden, im Gegensatz zum zwischenstaatlichen Verfahren (oder  Regierungszusammenarbeit), das in der zweiten und dritten Säule Anwendung findet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Im Rahmen der GASP geschaffene Polizeieinheit, die an internationalen Einsätzen zur zivilen Krisenbewältigung und Konfliktprävention teilnimmt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die EBU wurde 2001 als Nachfolgeorganisation der "Internationalen Binnenschifffahrtsunion" (IBU) und der "Internationalen Arbeitsgemeinschaft der Rheinschifffahrt" (IAR) gegründet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der EGF ist geschaffen worden, um Arbeitskräften zu helfen, die infolge von weit gehenden strukturellen Veränderungen im Welthandelsgefüge entlassen werden, damit sie so schnell wie möglich eine neue Arbeit finden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Untersuchung der bestmöglichen Anpassung der physischen Umwelt an die menschliche Tätigkeit mit dem Ziel, ein Maximum an Produktivität bei einem Minimum an Anstrengung, Ermüdung und Unannehmlichkeit zu erreichen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mit dem am 1. Dezember 2009 in Kraft getretenen Vertrag von Lissabon verschmelzen Europäische Union und Europäische Gemeinschaft zur Europäischen Union. Die Bezeichnungen "Europäische Union" oder "EU" ersetzen die Bezeichnungen "Europäische Gemeinschaft", "gemeinschaftlich" oder "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geschäft, bei dem eine Bank einen später fälligen Wechsel unter Abzug von Zinsen und Provisionen ankauft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erlaubt es, die Verbraucherpreise relativ niedrig zu halten und gleichzeitig den Erzeugern ein sicheres Einkommen zu garantieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zur Ausübung bestimmter Verwaltungstätigkeiten geschaffene juristische Personen des öffentlichen Rechts mit Ausnahme der Gebietskörperschaften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationales Währungssystem, das sowohl Gold als auch eine oder mehrere Leitwährungen als internationales Zahlungsmittel verwendet. Die Konvertierbarkeit von Devisen in Gold ist auf die Leitwährungen beschränkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationales Währungssystem, in dem Gold als Devisenstandard, Zahlungsmittel und Reservewährung dient.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wissenschaft der Ethnien als linguistische, wirtschaftliche und soziale  Einheiten, mitsamt ihrer Zivilisationsgeschichte und -entwicklung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Währungsguthaben ausländischer Banken oder Unternehmen, die von diesen auf einem internationalen Devisenmarkt gehandelt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dollarguthaben bei nichtamerikanischen Banken oder Unternehmen, die von diesen auf einem internationalen Devisenmarkt gehandelt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informelles Gremium der Verteidigungsminister der europäischen NATO-Staaten; wurde 1994 aufgelöst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereinigung der nationalen Verbände von Fischereiunternehmen innerhalb der EWG.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unerwünschte Zunahme eines Gewässers an Nährstoffen, was im Verbund mit nutzlosem und schädlichem Pflanzenwachstum zur Verringerung des Sauerstoffgehaltes im Wasser führt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legales Ausnutzen von Möglichkeiten der Steuerersparnis sowie von Löchern in der Steuergesetzgebung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezeichnung für die Auswanderung hoch qualifizierter Arbeitskräfte wie Wissenschaftler und Intellektuelle in Länder, die ihnen bessere Arbeitsbedingungen und Karrierechancen bieten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beziehungen zwischen dem Grundbesitzer und dem Landwirt, der die Nutzfläche bewirtschaftet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Das Agrarland wird durch den Grundbesitzer selbst bewirtschaftet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorübergehende Einfuhr von Waren, die zu einem späteren Zeitpunkt wieder ausgeführt werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ebenso wie die dazugehörigen Unterbegriffe für in freier Natur oder in Gefangenschaft lebende wilde Tiere benutzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahl der Lebendgeburten pro Jahr in einer weiblichen Generation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nur zu verwenden, wenn nicht zwischen EAGFL-Garantie und EAGFL-Ausrichtung unterschieden wird.</SN><HN>Wurde am 1. Januar 2007 durch den Europäischen Landwirtschaftsfonds für die Entwicklung des ländlichen Raums (ELER) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 wird dieser Fonds durch den Europäischen Garantiefonds für die Landwirtschaft (EGFL) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ab dem 1. Januar 2007 wird dieser Fonds durch den Europäischen Landwirtschaftsfonds für die Entwicklung des ländlichen Raums (ELER) ersetzt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertrag, mit dem der Grundeigentümer einem Pächter Land überlässt und als Pachtzins eine jährliche Abgabe erhält, die unabhängig vom erzeugten Volumen ist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gesellschaft, deren Kapital zu mehr als der Hälfte von einer anderen — der Muttergesellschaft — gehalten wird.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unternehmen im Besitz mehrerer Gründergesellschaften, die rechtlich und wirtschaftlich voneinander unabhängig sind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Die EBA wurde am 1. Januar 2011 als Teil des Europäischen Finanzaufsichtssystems errichtet und hat sämtliche Zuständigkeiten und Aufgaben des Ausschusses der europäischen Bankaufsichtsbehörden übernommen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Der ESM trat am 27. September 2012 in Kraft und hat damit die Europäische Finanzstabilisierungsfazilität (EFSF) und den Europäischen Finanzstabilisierungsmechanismus (ESFM) abgelöst.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vorgängergremium des Wirtschafts- und Finanzausschusses war der Währungsausschuss.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trat an die Stelle des für den Zeitraum 2007-2013 geschaffenen Europäischen Fischereifonds</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 1. Januar 2013 in Kraft getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden in Dokumenten, die alle diese Länder zum Gegenstand haben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Am 15. März 2006 durch die Resolution 60/251 der Generalversammlung der Vereinten Nationen zur Ablösung der Menschenrechtskommission gegründetes Unterorgan der Generalversammlung.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nicht zu verwechseln mit "Sicherheit im Luftverkehr".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zu verwenden für (nicht harmonisierte) Investmentfonds, die nicht unter die OGAW-Richtlinie fallen. Quelle: EUR-Lex, Richtlinie 2011/61/EU über die Verwalter alternativer Investmentfonds (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>