<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="da" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiering af et midlertidigt handelsunderskud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekte skat pålagt salg eller fremstilling af bestemte varer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summen af de materielle og de immaterielle værdier, der danner grundlag for driften af en forretning eller en industrivirksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uddannelse, der gives i perioder med faktisk arbejde og er lønnet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de aktiviteter, der skal gøre det muligt at erhverve de praktiske færdigheder, den viden og holdning, der kræves for at kunne bestride et job inden for et fag eller en faggruppe i en erhvervssektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>De af en virksomheds udgifter, der ikke indgår i omkostningerne ved fabrikationen af en vare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territoriale inddelinger i Frankrig, som blev indført i 1946 og erstattet i 2003 af de oversøiske områder (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt i forbindelse med hvilken en virksomhed imod betaling af en afgift tilbyder individuelle personer eller virksomheder retten til at drive forretning under førstnævntes virksomheds varemærke og -navn med henblik på salg af produkter eller tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ordning om at afgifterne i den fælles toldtarif ikke opkræves for varer, der indføres til bestemte formål eller af bestemte personer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstattede LAFTA (Den Latinamerikanske Frihandelssammenslutning) i 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncentration, som medfører en forgrening af aktiviteterne, gennemført ved opkøb af andre virksomheder efterfulgt af sammenlægning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elementer der i et givet øjeblik indgår i en sektors, en branches, et områdes eller et lands økonomiske situation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridiske metoder til at sikre kreditor mod debitors eventuelle insolvens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En af forældreparternes ret til at have et barn boende. Medfører ikke nødvendigvis andre rettigheder over dette barns formue m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilskyndelse til ikke at udnytte jorden med henblik på at begrænse landbrugsproduktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med jordskorpens kemiske sammensætning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med rumlig organisering for så vidt angår produktion og transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>For EU-institutionernes og EU-organernes besluttende organer anvendes "beslutningstagende organ (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>For studiet af, hvordan staters indenrigs- og udenrigspolitik påvirkes af geografiske forhold, anvendes geopolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskaben om de fysiske forhold, der påvirker jorden og dens atmosfære.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>I november 2001 blev Rådet for Kulturelt Samarbejde (CDCC) opdelt i fire underudvalg, nemlig Uddannelseskomitéen (CDED), Komitéen for de videregående uddannelser og forskning (CDESR), Kulturkomitéen (CDCULT) og Kulturarvskomitéen (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver gruppering, der kan antages at kunne have indflydelse på beslutningsprocesserne på regeringsniveau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G10-gruppen repræsenterer finansministrene og nationalbankdirektørerne fra de mest industrialiserede lande i Den Internationale Monetære Fond (IMF). Gruppen består af landene fra "Gruppen af de 7 Lande", Belgien, Nederlandene og Sverige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenslutning af virksomheder med henblik på at opnå fordelagtigere betingelser hos leverandørerne end de kunne have opnået hver for sig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inaktiv organisation grundlagt den 14. juni 1966 af Australiens, Japans, Sydkoreas, SydVietnams,Koreas, Malaysias, New Zealands og Filipinernes regeringer. Organisationen blev opløst i 1975 efter uenighed blandt medlemmerne om anerkendelse af Folkerepublikken Kina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Frivillig sammenslutning af landbrugere, som leverer samme produktkategori i en bestemt region.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab, hvis formål er opkøb og besiddelse af kapitalinteresser i andre virksomheder med henblik på at kontrollere eller lede disses aktiviteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levnedsmiddel der er klar til forbrug, eventuelt efter opvarmning og/eller tilsætning af ingredienser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anerkendelse fra officiel side af et produkts eller en tjenesteydelses kvalitet og dennes overensstemmelse med en anerkendt norm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Særligt administrativt område under Kina siden den 1. juli 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med problemer vedrørende og metoder til ernæring af dyr. Når det drejer sig om selve forderstoffet, anvendes det specifikke udtryk "foder".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>En nations politiske, økonomiske eller kulturelle dominans over en anden nation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør kun anvendes om den stat, der eksisterede indtil Tysklands forening den tredje oktober 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intern skat, som betales af EU-ansatte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for Forbundsrepublikken Tyskland siden afslutningen af anden verdenskrig og for hele Tyskland efter genforeningen den 3. oktober 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skat, som den enkelte person skal betale af den samlede indkomst, som fås ved sammenlægning af erhvervsindtægter og formueindtægter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betales af arbejdsgiveren i forhold til udbetalte lønninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uarbejdsdygtighed som følge af uheld eller erhvervssygdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbud mod at være parlamentsmedlem samtidig med at indtage en anden post, der antages at kunne skade parlamentsarbejdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale normer for fortolkningen af handelsmæssige begreber.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ydes til unge landbrugere, som etablerer sig for første gang.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Angiver en EMS-valutas stilling og udvikling i forhold til den europæiske regningsenhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Målestok for den samlede prisudvikling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omstilling af en del af den kortfristede gæld til langfristet gæld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at betegne det, som forbrugerne erhverver for umiddelbart at dække egne behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres så vidt muligt med EU's politikker eller den pågældende sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af fremgangsmåder med hvilke to eller flere stater opretter et fælles økonomisk område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om de forskellige integrationsinitiativer, der tages af de europæiske stater, enten inden for rammerne af opbygningen af et fælles Europa eller inden for andre europæiske organisationer, som f.eks. Europarådet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentsmedlems anmodning om forklaring fra regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>En politisk holdning, der går ud på, at et land ikke vil inddrages i andre landes politik, krige o.l.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jord, som ikke dyrkes i en periode, fx for at forbedre jorden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med Kommissionens afgørelser om at pålægge en virksomhed bødestraf for overtrædelse af EU's konkurrenceregler anvendes "sanktion (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilsætning til jorden af stoffer, der forbedrer dennes fysisk-kemiske sammensætning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med national lovgivning, navnlig amerikansk og britisk lov. Inden for rammerne af EU's konkurrencepolitik anvendes  regulering af virksomhedsaftaler i stedet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den periode som medlemmerne af et parlament er valgt for.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sætter snævre grænser for hvilke mængder af en vare der kan nyde godt af en tilladelse til import under toldfritagelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundprincip og arbejdstagerens grundlæggende ret på området mobilitet i EU. Dette begreb indebærer afskaffelse af enhver i nationaliteten begrundet forskelsbehandling for så vidt angår beskæftigelse, aflønning og øvrige arbejdsvilkår, adgang til bolig samt arbejdstagerens ret til at samles med sin familie i værtslandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt mellem arbejdsgiver og arbejdstager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betalingsmidler, der er til øjeblikkelig disposition.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vælgeren har ingen indflydelse på kandidaternes rækkefølge på denne liste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fortegnelse over stemmeberettigede personer, bør ikke forveksles med listen over valgberettigede personer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gradvis afvikling af gæld med regelmæssige afdrag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejdsgiversanktion, som anvendes i tilfælde af en arbejdskonflikt. Indebærer, at de ansatte udelukkes fra arbejdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lov som alene fastsætter generelle regler og retningslinjer og som senere må udfyldes af andre bestemmelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Særligt administrativt område under Kina siden den 20. december 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analyse af de store sammenhænge og fænomener i økonomien betragtet som helhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematisk evaluering af ledelsesmetoder foretaget af interne eller udefra kommende team.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flere end halvdelen af de afgivne stemmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også for enhver afstemning der forekommer under en beslutningsproces.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kræver opfyldelse af skærpede betingelser i forhold til simpelt eller absolut flertal, f.eks. to tredjedeles flertal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres, om nødvendigt, med deskriptorer for det angrebne organ eller for sygdommens karakter – endemisk sygdom eller tropesygdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale som indebærer, at en person (fuldmagtsgiveren/mandanten) giver en anden person (den befuldmægtigede/mandataren) tilladelse til at optræde for sig i retsforhold.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begrebet ‘landbrugsmarked’ kombineres om muligt med de(n) relevante markedssektor(er).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at annotere ressourcer, der vedrører landbrugsmarkederne i EU. Begrebet ‘EU's landbrugsmarked’ kombineres om muligt med de(n) relevante markedssektor(er).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatisk regulering og regulering af produktionsprocesserne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marked, hvor transaktioner udføres straks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i almindelig betydning, ikke begrænset til EF.</SN><HN>Im EU-Kontext hat der Begriff "gemeinsamer Markt" nur noch historische Bedeutung; an seine Stelle ist der Begriff des Binnenmarktes getreten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale indgået efter indhentning af underhåndsbud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sted, hvor udbud af og efterspørgsel efter national og fremmed valuta mødes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes om nødvendigt med det pågældende aktivitetsområde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrol af industriprodukter på forskellige stader i produktionen for at sikre at produktionsnormerne overholdes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sted for emission og omsætning af værdipapirer, primært aktier og obligationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med det pågældende land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marked for helt kortfristede indlån og gældsbeviser. På pengemarkedet handles f.eks. skatkammerbeviser og lokale myndigheders gældsbeviser, indlånsbeviser, kortfristede omsættelige gældsbreve, værdipapirer med middel løbetid og bankgaranterede veksler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt indgået mellem det offentlige og tredjemand med henblik på ydelse af arbejde eller tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Set i forhold til centralkursen det tilladte positive og negative udsving en valuta kan have.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter fabriksmærker, servicemærker, fællesmærker, garantimærker og certificeringsmærker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et givet lands samlede betalingsmidler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, der har til opgave at mægle i konflikter, der ikke har kunnet løses ad normal administrativ eller retslig vej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folketællingsmæssig enhed, defineret som ethvert individ eller gruppe af individer, der sammen bebor samme bolig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Af tilsvarende virkning som toldafgifter eller kvantitative importrestriktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forpagtningsaftale, hvor forpagtningsafgiften består i en del af udbyttet af den forpagtede jord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om atmosfæren og dens forandringer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gren af den økonomiske videnskab, der beskæftiger sig med de enkelte økonomiske agenters adfærd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegner den del af Oceanien, der ligger i det nordlige Stillehav og omfatter ca. 2 000 øer. For staten anvendes deskriptoren "Mikronesiens Forenede Stater".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rejse mellem hjem og arbejdsplads.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrantens tilbagevenden til fødestedet eller til sin sidste tidligere bopæl.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale om opgørelse af mellemværender, ved at parternes fordringer udlignes, så kun nettosaldoen afregnes kontant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skriftlig aftale om arbejdsvilkår, indgået mellem én eller flere arbejderorganisationer på den ene side og én eller flere arbejdsgiverorganisationer på den anden side.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svarer til de enkelte arbejdstageres mulighed for at bevæge sig vandret eller lodret på arbejdsmarkedet. Må ikke forveksles med arbejdskraftens frie bevægelighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansielle foranstaltninger, som muliggør at holde stabile priser på landbrugsprodukter til trods for udsving i valutakurserne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et parlaments begrundede forslag til en mistillidserklæring til regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visse regionalistiske gruppers aktiviteter med henblik på en slækkelse af forbindelserne til de centrale myndigheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udbydelse af et arbejde eller en leverance således at flere opfordres til inden samme tidspunkt og på samme grundlag at give skriftlige og bindende bud, af hvilke det billigste antages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om den industrielle produktion på sektorniveau i forbindelse med lande der fælles udvikler et økonomisk integrationsprogram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om enhver kollektiv indsats, der har til formål at øge social retfærdighed eller styrke social solidaritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal nyfødte pr. 1000 indbyggere pr. år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forhandlinger mellem arbejdsgiverforening og fagforbund om arbejdsvilkår, løn, dyrtidsregulering m.m. med henblik på indgåelse af overenskomstaftale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den stilling en ikke-deltagende stat under krigs- eller konfliktforhold indtager over for de krigsførende parter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den mængde varer og tjenesteydelser, som et lands eller en bestemt befolkningsgruppes gennemsnitsindkomst gør det muligt at erhverve. Ikke at forveksle med "leveomkostninger".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forsvarspagt mellem Australien, USA og New Zealand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegnelse for stater, der ikke deltager i de af USA og USSR efter 2. verdenskrig opbyggede alliancesystemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentsmedlem, som ikke tilhører nogen politisk gruppe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normer for beskæftigelse og arbejdsvilkår, som enten er fastlagt af arbejdsgiveren og arbejdstageren i kollektive overenskomster, eller af lovgivningsmagten i love og bestemmelser om arbejde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal indgåede ægteskaber i en givet befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forpligtelse til at hjælpe en slægtning økonomisk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om samarbejdet mellem de europæiske lande uden for EU's rammer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fælles afro-mauritisk organisation, som blev oprettet i juni 1996 i Tananarive og opløst den 25. marts 1985. Aktiviteterne blev integreret i Organisationen for Afrikansk Enhed (OUA), som senere omdøbtes til Den Afrikanske Union i 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstattede Organisationen af Centralameriskanske Stater (OCAS/ODECA) i 1991 med henblik på at etablere det centralamerikanske fællesmarked (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situationen på et marked med manglende konkurrence på salgssiden som følge af et meget begrænset antal udbydere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situationen på et marked med manglende konkurrence på efterspørgselssiden som følge af et meget begrænset antal købere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ttil 30.6.2009: Kontoret for De Europæiske Fællesskabers Officielle Publikationer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejde mellem retsinstanser i forskellige stater i form af samvirke, anerkendelse og fuldbyrdelse af domme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med den eller de relevante markedssektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militær alliancetraktat, som blev undertegnet i 1955 af de kommunistiske lande i Europa, som var under Sovjetunions indflydelse. Organisationen opløstes i 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>For navnene på internationale organisationer henvises til område 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forsvarsalliance indgået den 8. september 1954 mellem Australien, USA, Frankrig, Storbritannien, New Zealand, Pakistan, Filipinerne og Thailand. Alliancen opløstes i 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikansk organisation, der afløste Organisationen for Afrikansk Enhed (OAU) den 9. juli 2002. Organisationen tæller samtlige afrikanske lande inkl. Vestsahara med undtagelse af Marokko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vælgerens mulighed for at sammensætte sin personlige liste ved at tage kandidater fra flere lister.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område, der forvaltes på nationalt plan og er fredet, fordi det rummer et eller flere interessante økosystemer, som stort set ikke er blevet ændret af menneskelig påvirkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med det pågældende land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiel, ledelses- eller udbyttemæssig deltagelse i en virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Socialt fænomen, der kommer til udtryk ved en gradvis fattiggørelse af befolkningen i en region eller social klasse som følge af gennemgribende omlægninger af en regions eller et lands økonomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Længerevarende uddannelsesforløb, der for størstedelen afvikles i en virksomhed. Forløbet er fastlagt i en lærlingekontrakt, der angiver lærlingens og arbejdsgiverens indbyrdes forpligtelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk betegnelse, der omfatter de central- og østeuropæiske lande, der var under sovjetisk dominans efter afslutningen af anden verdenskrig indtil det sovjetiske kommuniststyres fald i 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>For landenes og territoriernes navne henvises til mikrotesaurus 7241 Oversøiske Lande og Territorier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Land, som er medlem af enhver anden international organisation end Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematiske finansielle overførsler med henblik på udligning af de forskellige niveauers budgetkapacitet eller økonomiske præstationsniveau inden for forbundsstaterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forarbejdning af importerede varer uden betaling af afgifter, hvis slutproduktet eksporteres ud af Det Europæiske Fællesskab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eksport med reparation for øje, hvor det genimporterede produkt ikke er det samme som det der blev eksporteret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de personer, der er ansat i en virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestemmelse af den fordelagtigste måde hvorpå en transaktion kan udføres mellem forskellige handelspladser, således at de til en given kurs eller pris indkøbte veksler, valutaer eller varer afhændes på et marked med en højere notering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strømkilde, der omsætter kemisk energi direkte til elektrisk energi ved en kontrolleret oxideringsproces mellem en elektrolyt og et brændsel. Brændslet er hyppigst hydrogen og oxygen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejdsplan for økonomisk og social udvikling i Asien og Stillehavsområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegner et – som regel større – område, der er beplantet med kulturplanter; for skovbeplantning anvendes "kulturskov".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt, der skal ændre visse faste stoffers mekaniske og termiske egenskaber for at gøre dem smidigere, sænke deres sprødhedstemperatur og lette bearbejdningen af dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undersøisk forlængelse af landområde, over hvilket den stat, den tilstødende kyststrækning hører under, udøver suveræne rettigheder for så vidt angår udnyttelse af ressourcerne heri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beskæftigelsessituationen i et land eller en region, hvor alle, der søger beskæftigelse, har en lønnet stilling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udgiftsstyring: nedskæring af offentlige udgifter, indkomst- og priskontrol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statens indgriben i visse økonomiske eller sociale sektorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samordning og styring af indkomstudviklingen i de forskellige grupper i et samfund. Bør ikke forveksles med lønpolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes, når fænomenet betragtes generelt, og ikke i forbindelse med en identificeret støjgene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vandforurening forårsaget af affald fra land eller medført af vandløb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtidig dyrkning af diverse landbrugsprodukter på forskellige parceller i én og samme landbrugsbedrift.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denne EU-institution, der blev oprettet i 1952 med hovedsæde i Luxembourg, består af tre retsinstanser: Domstolen, Retten (oprettet i 1988) og Retten for EU-personalesager (oprettet i 2004). Det bør bemærkes, at betegnelsen "Den Europæiske Unions Domstol" har erstattet "De Europæiske Fællesskabers Domstol" efter Lissabontraktatens ikrafttræden den 1. december 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det samlede antal personer i den erhvervsdygtige alder, der har eller erklærer at søge lønnet arbejde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den samlede arbejdsstyrke eksklusive de arbejdsløse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Til 30.11.2009: »Revisionsretten for De Europæiske Fællesskaber«.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den Internationale Domstol er FN's vigtigste juridiske organ og afgør i henhold til international ret juridiske tvister mellem medlemsstater, som forelægges af medlemsstaterne selv, eller udtaler sig om juridiske spørgsmål, som forelægges af de af FN's organer og agenturer, som er berettigede hertil. Må ikke forveklses med "De Forenede Nationers internationale domstol vedrørende det tidligere Jugoslavien og Rwanda" eller "den internationale domstol".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beføjelse til at udstede generelle retsregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om statslige og lokale myndigheder som helhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emballering af et produkt, inden det når frem til køberen, således at produktet foreligger i pakninger, hvis volumen eller vægt på forhånd er fastlagt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSF-traktaten udløb den 23. juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den ansvarlige for forureningen pålægges udgifterne for de forureningsbekæmpende foranstaltninger, der har måttet iværksættes som følge af forureningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priser fastlagt inden for rammerne af den fælles landbrugspolitik. For nationale priser anvendes termen "pris for landbrugsprodukter".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter, ud over varens pris, prisen for fragten til bestemmelseshavnen, inklusive forsikring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes som modsætning til engrospris. I andre sammenhænge anvendes termen "forbrugerpris".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2659</DESCRIPTEUR_ID><SN>pris, under hvilken en vare (grønsager) ikke sælges, men tages tilbage fra markedet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Generelle retsforskrifter udstedt af statsoverhovedet eller en minister. Anordninger er retsregler af lavere orden end love. De kan ikke have gyldighed mod loven og må have hjemmel i loven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Salgspris omfattende alle omkostninger indtil varen er ladet ombord i skibet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pris fastsat af staten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure, der indledes mod et tredjeland i tilfælde af illoyal handelspraksis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>I civile, handelsmæssige og sociale spørgsmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for dokumenter, der omhandler produkter der stammer fra fiskeri. Ikke at forveksle med "fiskeressourcer", der betegner eksisterende ressourcer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>De reelle udgifter til varer og tjenesteydelser, der anses for nødvendige i dagligdagen. Ikke at forveksle med "levestandard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bruttonationalindkomsten med fradrag af nettoindkomsten fra udlandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levnedsmiddel, der først bliver lynfrosset til -60 grader og derefter får fjernet næsten 100 af vandindholdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>værdien af den samlede produktive indsats i et land i en bestemt periode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talmæssig opgørelse af et lands samlede produktionsresultat før afskrivninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vare fremstillet i et givet land. For varer, der er fremstillet i flere lande er oprindelseslandet det land, hvor den sidste forarbejdning har fundet sted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastlægger undervisningsområderne samt hvilken tid der gives til hvert område indenfor en undervisningsinstitutions normale studiecyklus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stof, som tilsættes et produkt for at bibringe dette særlige egenskaber eller en proces for at fremskynde denne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovforslag fremsat af regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovforslag fremsat af et parlamentsmedlem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>De samlede udgifter til dækning af de sociale behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonom stat, der tilhører Kongeriget Nederlandene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grundlagt i 1975 efter en sammenlægning af Den Europæiske Rumforskningsorganisation og Den Europæiske Organisation til Udvikling og Bygning af Løfteraketter til Rumfartøjer (ESRO/ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gren af psykologien, der beskæftiger sig med arbejdsmiljø og personaleledelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>De færdigheder og den viden, der gør det muligt for en person at udøve et erhverv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det mindste antal parlamentsmedlemmer, der skal være tilstede, for at et parlament kan træffe beslutninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal stemmer, der er nødvendigt for at opnå et mandet i et valgsystem med forholdsmæssig repræsentation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kommunikation ved mellemkomst af radio, TV, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>En stats anerkendelse af en aftale som forpligter denne internationalt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risikofordeling mellem forsikringsselskaberne indbyrdes, idet et selskab mod en forholdsmæssig andel af præmiesummen overdrager et andet en del af risikoen for en tegnet forsikring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskabelig forskning på energiområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskning med forbedring af produktionsmetoderne eller opfindelse af nye produkter som formål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke juridisk forpligtende aktstykke fra en international organisation. Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organer, der sikrer de deri forsikrede ydelser ud over de af de sociale sikringssystemer ydede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstatning af en landbrugsmæssig aktivitet med en anden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om begæring, der rettes til en administrativ myndighed med henblik på at få ophævet eller ændret en administrativ afgørelse. Ikke at forveksle med forvaltningssager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rejses mod Rådet eller Kommissionen når disse institutioner undlader at foretage sig noget, der falder ind under deres kompetence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces indledt mod medlemsstater der ikke overholder de forpligtelser, de er pålagt i medfør af traktater eller forordninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendelse af affald i det produktionskredsløb, hvorfra det kommer, som hel eller delvis erstatning for nye råvarer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transaktion i forbindelse med hvilken en centralbank diskonterer veksler fremlagt af en bank og allerede diskonteret af denne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hastesag, som indbringes for retsformanden for en retskreds for at bringe en retsstridig situation til ophør.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Befolkningens anerkendelse eller forkastelse af et initiativ fra den udøvende magts side gennem afstemning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aftalt positiv særbehandling over for råmaterialer produceret i Det Europæiske Fællesskab med henblik på at tilskynde medlemsstaterne til at indkøbe disse hos deres fællesskabspartnere fremfor på verdensmarkedet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reform, der omfatter alle sider af landbrugsinstitutionerne – jordreform, reform af produktionsstrukturer og tilknyttede tjenester, reorganisering af landzoner, sociale sikringstjenester m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program til modernisering af landbrugene som fastlægger et selektivt skema til at opmuntre brugene til modernisering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hvis produktionen overskrider en vis forudfastsat mængde, garanteres priserne ikke længere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omlægning af produktionen, som tilskynder til produktion af erstatningsprodukter eller produkter, der kan tilbyde nye afsætningsmuligheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilbundsgående reform af reglerne for jordbesiddelse og betingelserne for landbrugsproduktion med henblik på at fjerne hindringerne for en økonomisk og social udvikling ved hjælp af en genfordeling af rigdommene, mulighederne og af den magt, der findes i forbindelse med eje af eller kontrol over jord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke-kommercielt selskab af personer oprettet med henblik på at undgå en nedbrydning af eksisterende skovarealer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Holdning, der indtages af en producent eller forhandler, der vægrer sig ved at sælge varer eller tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produktions- eller servicevirksomhed med jobbevarelse eller -skabelse som formål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medie, som får en del af sine ressourcer fra reklame.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Møde, hvor deltagerne er spredt på to eller flere steder, og hvor kommunikationen sikres via telekommunikationsnettet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brugeren skal for at modtage visse programmer erlægge en særlig afgift.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilladt dobbeltmandat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et organs beslutning om midlertidigt at overdrage beføjelser (kompetence), som efter gældende regler er tillagt det, til andre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremgangsmåde gennem hvilken en ved magten siddende politiker kan anmode om at få meddelt befolkningens fortsatte tillid gennem afstemning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>De særrettigheder, der tildeles den lovgivende forsamling eller dens medlemmer for at de frit og uden indgriben skal kunne udøve deres funktion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Midlertidig sammenslutning af selvstændige virksomheder i forbindelse med gennemføgrelsen af en økonomisk eller fiansiel transaktion. Ikke at forveksle med "joint venture", "økonomisk interessegruppe " eller "halvoffentligt selskab".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ændring af produktionen nødvendiggjort af ændringer i de økonomiske forhold.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indeholder alle data i forbindelse med landbrugsmæssige aktiviteter, muliggør sammenligninger og letter indsættelsen af disse data i de økonomiske statistikker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Indført ved fælleserklæring vedtaget af Europa-Parlamentet, Rådet og Kommissionen den 4. marts 1975 med det formål at opnå enighed mellem Europa-Parlamentet og Rådet. Anvendelsen af denne procedure var begrænset til "Fællesskabets almengyldige retsakter, der har betydelige finansielle følgevirkninger, og hvis vedtagelse ikke kræves i medfør af allerede eksisterende retsakter".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport på et andet lands område end udgangs- og ankomststedet for transporten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt af almen betydning udstedt af en anden myndighed end folkerepræsentationen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke alene prisen for transporten fra et punkt til et andet, men også eventuelt for ydelsen af visse andre tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende transporttype.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med Fællesskabets konkurrencepolitik. Om nationale bestemmelser anvendes antitrustlovgivning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opkrævelse af en afgift på importen af produkter for at tilpasse disses pris til prisen på det indre marked i Fællesskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ophævet i 1987 og erstattet af den kombinerede varenomenklatur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kendetegnet af ikke-opkrævning af told og afgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>International handelsform, der sigter mod at undgå eller nedsætte valutaoverførsler. Omfatter byttehandel, modkøbshandel, genkøbsaftaler, triangelhandel og udligningsforretninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik med henblik på at give nye impulser til en økonomisk aktivitet, der befinder sig i en nedgangs- eller inaktivitetsperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilrettelæggelse af internationale forbindelser på grundlag af aftaler mellem to lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de aktiviteter, der har til formål at gøre et produkt eller en tjenesteydelse så attraktiv som muligt i forbrugerens øjne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>En række aktiviteter, der går ud på at finde frem til, forudsige eller stimulere forbrugernes behov og til stadighed tilpasse produktionen og markedsføringen dertil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kollektive relationer mellem arbejdstagere og arbejdsgivere. Omfatter ikke relationerne mellem en bestemt arbejdstager og dennes arbejdsgiver – i dette tilfælde anvendes termen "personaleadministration".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Distributionssystem, hvor de forretningsdrivende, samtidig med at de bevarer deres selvstændighed, er tilsluttet detaillistsammenslutninger eller sammenslutninger, der tager sig af indkøbene og en række fælles tjenesteydelser for deltagerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Engrosmarked oprettet med henblik på at lette distributionskanalerne ved at nedbringe antallet af mellemmænd mellem producenterne og forbrugerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendtes om relationerne mellem de to blokke; kan stadig anvendes om de nye relationer mellem vesten og de tidligere østbloklande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strømmen af varer og tjenesteydelser i og mellem de forskellige industrigrene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om relationer mellem medlemsstater. Når det gælder relationer mellem en medlemsstat og Den Europæiske Union, anvendes "medlemskab af Den Europæiske Union".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overførsel af kapital til udlandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremgangsmåde ved hjælp af hvilken multinationale selskaber eksporterer kapital ved at lade deres lokale datterselskaber betale kraftigt forhøjede priser for produkter leveret af moderselskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisk begreb, der anvendtes inden indførelsen af euroen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilrettelæggelse af relationer på grundlag af mekanismer, der privilegerer forholdene mellem de enkelte lande og resten af partnerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risiko dækket af flere forsikringsselskaber under samme police, betalt ved én fælles præmie og for samme tidsrum. Ydes mellem forsikringsselskaber etableret i flere forskellige medlemsstater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatiserede tjenesteydelser udbudt af bankerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebyr opkrævet af bankerne for visse bankmæssige transaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Foretages med henblik på at tilendebringe opdelingen af landbrugsjord i for små parceller ved at indføre et obligatorisk jordsammenlægnings- og bytteprogram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tabel som omfatter de maksimale og minimale prisbegrænsninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarif som giver de nationale transportører fordele (forbudt uden tilladelse fra Kommissionen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for priser for landbrugsprodukter på nationalt plan. Inden for rammerne af Den Fælles Landbrugspolitik anvendes termen "landbrugspris".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programmel specielt beregnet på undervisning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om en industriel branche eller på tværindustrielt plan. Må ikke anvendes om en virksomheds interne reorganisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, som arbejder med kommunikationstekniske problemer, herunder kontrol, udveksling af informationer og styring af komplicerede systemer, hos såvel maskiner som levende organismer og sociale grupper, udtrykt ved ensartede matematiske formler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ved kunstig befrugtning hos anvendes "kunstig inseminering".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ved kunstig inseminering hos mennesker benyttes "kunstig befrugtning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faderens og moderens af loven anerkendte rådighedsret over deres mindreårige, umyndige barns person og ejendom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridisk bånd mellem forældre og børn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moralsk, civilretligt og strafferetligt ansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontant beløb ydet til gæstearbejdere og disses familier i forbindelse med disses endelige tilbagevenden til oprindelseslandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forøgelse af antallet af gamle i forhold til den samlede befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evne til indenfor samme branche eller en ny branche at skifte stilling eller erhvervsmæssig situation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selvstændig stat under Kongeriget Nederlandene siden 10.10.2010 (De Nederlandske Antiller er opløst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tabeller der opfører de forskellige indkomstfordelende transaktioner på det sociale område (pensioner, sundhedsudgifter, uddannelsesudgifter, familietilskud m.m.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alvorlige overtrædelser af straffeloven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antallet af mandater, hver politisk gruppe tildeles, svarer til den procentvise andel af de opnåede stemmer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun på den region, der eksisterede frem til 1995, ellers anvendesdeskriptorerne Melilla eller Ceuta.</SN><HN>Melilla og Ceuta blev selvstændige den13. marts 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomiens tilbagevenden til ekspansion efter en periode med tilbagegang.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om indkaldelse af personale til at sikre et minimalt serviceniveau under konflikter eller strejker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del af en virksomheds egenkapital, der er blevet afsat med henblik på imødegåelse af fremtidige behov eller vanskeligheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sum der fra virksomhedens side er henlagt til dækning af et reelt, fremtidigt eller muligt tab eller en tilsvarende fordring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>International kontrol med overførsel og anvendelse af atomvåben og atomteknologi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naturområde, der rummer arter eller miljøer af særlig biologisk, geologisk eller æstetisk interesse, og som er underlagt særlige beskyttelsesforanstaltninger og forvaltningsmetoder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med de pågældende lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører en aftale mellem to lande, som er ene om at skulle overholde betingelserne heri. Aftalens fordele vedrører generelt ikke tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalitet, der tilkendegiver samtykke m.h.t. indholdet af en traktats tekst, men som normalt ikke forpligter den pågældende stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter traktater, adfærdskodekser etc. såvel som udtalelser, handlingsplaner og erklæringer fra interguvernementale organisationer. Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktstykke af varierende juridisk rækkevidde fra en international organisation. Forbindes med den pågældende organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med de pågældende lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>De politiske og økonomiske forbindelser mellem Den Tyske Demokratiske Republik og Forbundsrepublikken Tyskland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekst, der er bindende for stater og privatpersoner, og som fastsætter internationale normer, der skal lette udarbejdelsen og anvendelsen af forskellige politikker, love og nationale regelsæt på bestemte områder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver form for foranstaltninger over for en stat, der krænker de internationale retsregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) skal afgørelsen ikke længere nødvendigvis angive, hvem den er rettet til. Afgørelsen får et bredere anvendelsesområde og erstatter samtlige tidligere anvendte instrumenter på FUSP-området.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejde mellem stater med henblik på at udarbejde fælles regler eller tilnærme sig hinandens lovgivning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>International forpligtelse til at erstatte skader ydet mod udlændinge som følge af handlinger, der er i modsætning til international ret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringens politiske ansvar over for parlamentet. Spørgsmålet derom kan tages op på statsministerens initiativ i form af et tillidsvotum, eller på parlamentets initiativ i form af et mistillidsvotum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område uden udenlandske atomvåben eller militære installationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilbagevenden til arbejdsmarkedet efter en lang fraværsperiode forårsaget af barselsorlov, pasning af egne børn, militærtjeneste, fængselsophold osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>System, under hvilket en lønmodtager går med til en nedsættelse af arbejdstiden i sammenhæng med en lønnedgang med henblik på at gøre det muligt for en anden lønmodtager eller ledig at kunne arbejde i den tid, førstnævnte lønmodtagers arbejdstid er blevet nedsat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person der er forbundet til en stat ved nationalitet eller suverænitet. Forbindes om nødvendigt med den pågældende stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejde, der formidles for en fastlagt periode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uddannelse, der skal give arbejdstagere, som er blevet overhalet af det tekniske fremskridt, de nye kvalifikationer, de behøver for at ajourføre deres fagkundskaber.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter udelukkende arbejdstagere, der arbejder i udlandet efter ordre fra deres virksomhed. Må ikke forveksles med vandrende arbejdstager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, der påtager sig risikoen ved at oprette og drive virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leder en virksomhed, men kan være lønmodtager i denne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vederlag, ud over lønnen, i kontanter, i naturalier eller i form af tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om servering af måltider i dertil indrettede lokaler i eller i tilknytning til arbejdspladser og tilsvarende steder for personer, der er beskæftiget i virksomheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inden for rammerne af den fælles landbrugspolitik en støtte til eksporten af landbrugsprodukter med henblik på at sikre producenterne de garanterede mindstepriser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fælles organisationer for visse erhverv, som ikke betragtes som fagforeninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forening af arbejdstagere inden for et fag, en branche eller en industrigren; har til formål at varetage medlemmernes interesser med hensyn til løn og arbejdsforhold over for arbejdsgiverne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomisk udviklingsfase præget af tilsynekomsten af selvforstærkende faktorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>System, hvor den administrative forvaltning af en region udøves af lokale myndigheder, der er underlagt den centrale myndighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Placering af industrivirksomheder i et bestemt område under hensyntagen til infrastruktur, arbejdskraft, råvarer mv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter forskningsaktiviteter, centre for uddannelse på højt niveau og avanceret industri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beslutning eller bestemmelse truffet af offentlig myndighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privates eller virksomheders indkomst. I andre tilfælde anvendes nationalindkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med ikrafttrædelsen af forordning 2424/2015, der ændrer EF-varemærkeforordningen den 23. marts, blev OHIM til Den Europæiske Unions Kontor for Intellektuel Ejendomsret (EUIPO), og EF-varemærket blev til EU-varemærket.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>U-landenes eller Den Tredje Verdens repræsentation i de internationale forsamlinger. Oprindelig landene, der deltog i Algier-konferencen i 1967 for at forberede samlingen af UNCTAD og her opførte en liste over de mindre udviklede landes krav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlagt i 1983 af udenrigsministrene fra Mexico, Venezuela, Colombia og Panama. Contadora-gruppen blev indlemmet i  Rio-gruppen i 1987. Anvend Rio-gruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>værdien af alle de indkomster, som i løbet af et år tilfalder et lands borgere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regler for transport af farlige stoffer på Rhinen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariatet under Det Internationale Arbejdsbureau (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstatter WAMU (Den Vestafrikanske Monetære Union) i 1995. Betegnelsen CEAO blev vedtaget i 1970 efter en omstrukturering af UDEAO (De Vestafrikanske Staters Toldunion og Økonomiske Union), som blev oprettet i 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adfærd kendetegnet af gentagne forbrydelser. Først og fremmest betragtet ud fra et socialt synspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de arbejder, der er påkrævede for opførelsen af et vandkraftværk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Industriel og kommerciel iværksættelse af bioteknologien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dækker de teknikker, der sigter mod udnyttelse af mikroorganismer, dyre- og planteceller samt disses bestanddele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>382</DESCRIPTEUR_ID><SN>I marxistisk-leninistisk teori en særlig statstype i overgangsfasen fra det kapitalistiske klassesamfund til kommunismens klasseløse samfund.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, som arbejder for en offentlig eller privat arbejdsgiver, og som modtager et vederlag, uanset om dette betales i form af løn på grundlag af arbejdstid, resultat eller akkordarbejde, provision, drikkepenge eller naturalier. Anvendes, når der er tale om arbejdsstilling, i en mere generel tekst anvendes deskriptoren "arbejdskraft".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver har ret til at deltage i, bidrage til og nyde godt af den økonomiske, sociale, kulturelle og politiske udvikling, hvorigennem alle menneskerettigheder og grundlæggende friheder kan realiseres i fuldt omfang.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henviser til forskellige aktiviteter med henblik på at forbedre børns stilling i samfundet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hæftelse på fast ejendom der indskrænker ejerens ret til at råde over den til fordel for enten offentlige eller private interesser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Støtte til mindre- eller ubemidlede personer for at disse kan gøre deres krav gældende ad rettens vej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den internationale rets og især traktaternes retsvirkning på en stats nationale ret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ret, der er gældende for offentlige personers indgriben i økonomien og for de organer, der står for disse indgreb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomisk sektor for intellektuelle tjenesteydelser, omfattende undervisning, rådgivning, oplysning og forskning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) anvendes "EU-direktiv".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-henstilling".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-forordning".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejdsforhold eller -kontrakt, der sikrer langvarig beskæftigelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-tiltrædelsestraktat"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4037</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ud over JET-projektet, virksomheder oprettet inden for rammerne af Euratom-traktatens artikel 45 til 51.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende type forbindelse eller aftale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Foreningen opløstes den 31. december 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overskud af dødsfald i forhold til fødsler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ny betegnelse for det europæiske system til formidling af udbud og efterspørgsel på arbejdsmarkedet. Indført i forbindelse med den fornyelse af systemet, Rådet vedtog i 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprettet som en del af Romtraktaten med henblik på at forbedre arbejdstagernes beskæftigelsesmuligheder i det indre marked og bidrage til en højnelse af levestandarden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mål for reformen af traktaterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for alle dokumenter, der omhandler én eller flere medlemsstaters fordele eller ulemper ved at deltage i Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) er de fælles holdninger på området for frihed, sikkerhed og retfærdighed og det udenrigs- og sikkerhedspolitiske område blevet erstattet af rådsafgørelser. Herefter anvendes "EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) er de "fælles aktioner" på FUSP-området blevet erstattet af rådsafgørelser. Herefter anvendes ""EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Drøftelser om en koordinering af medlemsstaternes udenrigspolitik, som startede allerede i 1970'erne. EPS er indarbejdet i EU-traktaten og formaliseret ved betegnelsen "fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik". Brug FUSP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med finansiel risikostyring eller virksomhedsrisikovurdering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventuel og mere eller mindre forudsigelig fare, der opstår i et industrielt område og medfører umiddelbare, alvorlige konsekvenser for den omkringboende befolkning eller miljøet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hidrører fra anvendelsen af den fælles toldtarif på import fra tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forsætlig produktion af nye gener ved erstatning eller tilføjelse af nye genetiske elementer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter offentlig og (i det omfang en sådan eksisterer) privat arbejdsformidling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt igennem hvilken den i forfatningen fastsatte myndighed officielt anerkender en lovs eksistens og gør den retsgyldig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausul, der forefindes i visse bilaterale aftaler i forbindelse med hvilken de kontraherende stater forpligter sig til at lade deres indbyrdes samhandel nyde godt af toldmæssige fordele, der ikke gælder for tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for det tjenesteydende organ. Ikke at forveksle med deskriptoren "almennyttig tjenesteydelse".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "statschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nægtelse af at overholde love, der betragtes som uretfærdige, udtrykt ved ikke-voldelig modstand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab med ikke-kommercielt formål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprettet inden for rammerne af udøvelsen af visse liberale erhverv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab i hvilket staten eller en offentlig instans deltager sammen med private kapitalinteresser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab, i hvilket deltagelsen repræsenteres af frit omsættelige aktier, eller, i hvilket de deltagende personers identitet tilsløres bag disses bidrag til selskabskapitalen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samfundstype, hvor produktionsstigning fører til forøgelse af udbuddet af forbrugsvarer og dermed til skabelse af nye behov og ønsker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form for økonomisk samarbejde ved oprettelse af et selskab uden moralske eller juridiske deltagere, som ikke skal offentliggøres og som kan hemmeligholdes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udkast til europæisk virksomhedsvedtægt med adgang for alle allerede eksisterende europæiske virksomheder, som kan bevise at udøve en europæisk aktivitet, og som råder over tilstrækkelig kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analyse af et repræsentativt udsnit af befolkningen med henblik på at fastlægge dets karakteristika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et lands indbyggeres ret til at bestemme landets politiske status.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Offentlig og privat gæld til udenlandske kreditorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fællesskabsfinansiering på kort sigt med henblik på at imødegå et finansieringsbehov som følge af et midlertidigt underskud på betalingsbalancen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summen af statens gældsforpligtelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ordning for tildeling af lån og gaver til AVS-stater for at afbøde den virkning markedssvingninger og produktionsrisici har på landenes eksportindtægter for landbrugsvarer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Afbrydelse af en op- eller nedgangsperiode på et givet niveau. Kan omfatte hele markedet eller dele deraf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dyrs ophold og pleje i en stald.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fasen hvor den økonomiske vækst ophører.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forvaltningsorganisatorisk teknik for visse områders vedkommende, bestående i at give disse egne institutioner, samtidig med at de statslige myndigheder fortsat har visse, begrænsede beføjelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører de lande eller områder, hvis politiske status er under debat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlagt i 1958 under navnet Det Europæiske Atomenergiagentur, men får først i 1972 sit officielle navn, som markerer det internationale tilhørsforhold.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det mindste lager, et selskab normalt skal råde over for at kunne fortsætte sin virksomhed på normal vis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprettet med henblik på at nedsætte ustabiliteten i grundprodukternes pris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også om EU-organer og fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke blank eller ugyldig stemme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med dokumenter om terapeutisk kloning af mennesker kombineres "menneskekloning" med "stamcelle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når det gælder fordelingen af politiske fænomener i det geografiske rum, anvendes politisk geografi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>System, hvori definerede data samles, behandles og videregives som støtte til dem, der er ansvarlige for ressourceanvendelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det erstatter programmerne MEDA og Tacis fra den 1. januar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fragtpris fastsat på forhånd efter en systematisk tabel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Infrastrukturomkostninger, der bliver lagt over på brugeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forholdet mellem forbrug og produktion af en vare i et givet tidsrum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omregningskurs mellem ECU'en og nationale valutaer som er forskellig fra den almindelige omregningskurs og anvendes i forbindelse med landbrugsprodukterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hvervet som formand for Det Europæiske Råd er oprettet ved Lissabontraktaten (der trådte i kraft den 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Består i at fastsætte maksimalpriser for visse produkter eller tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>En række afgiftsformer, hvis betaling tilkendegives ved mærke eller stempel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lovgivningsprocedure, som erstatter den fælles beslutningsprocedure efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Har en tilsvarende virkning som toldafgifterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med organets kompetenceområder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun om den stat, der eksisterede indtil første januar 1993, hvor adskillelsen mellem Den Tjekkiske og Den Slovakiske Republik fandt sted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremgangsmåder, udstyr o.s.v, som er nødvendige til behandling af levnedsmidler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kan forbedre produktiviteten af de traditionelle metoder uden at medføre samme behov for hverken kapital eller uddannelse som forkantteknologien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver form for overførsel, udsendelse eller modtagelse af tegn, signaler, billeder, lyd eller oplysninger af enhver art udført via kabel, radiofrekvenser, optiske eller andre elektromagnetiske systemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af kundskaber og teknikker anvendt til at fastslå genstandes fysiske og biologiske kendetegn uden at komme i fysisk kontakt med disse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spredning af lyd- og billedprogrammer via kabelnet til et stort antal brugere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når der er tale om steder, hvor der opdrættes laboratoriedyr, anvendes "forsøgsdyrsvirksomhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af tjenester, ud over de traditionelle telefon- og telegraftjenester, der anvender EDB-teknik, og som kan benyttes af brugerne via et telekommunikationsnet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Traktaten om oprettelse af Det Europæiske Fællesskab" (oprindeligt "traktaten om Oprettelse af Det Europæiske Økonomiske Fællesskab") fik nyt navn efter Lissabontraktatens ikrafttræden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Var en efterfølger til den europæiske betalingsunion og udgjorde fra 1958 til 1972 den institutionelle ramme for det monetære samarbejde mellem OECD-landene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statistisk mål for prisrelationerne i udenrigshandelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term indført ved Lissabontraktaten (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) anvendes "EU-udtalelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den vestlige del af øen Timor. Har været en del af Indonesien siden 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den østlige del af øen Timor. Blev erklæret uafhængig den 20. maj 2002 efter at have været besat af Indonesien siden 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rettesnor eller anvisning udstedt af statschefen eller regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSF-traktaten ophørte i juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprindelig betegnelse for grundtraktaten, der blev undertegnet i Rom i 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militær alliance (1955-1991), som foruden Sovjetunionen omfattede Albanien (indtil 1968), Bulgarien, Ungarn, Polen, Rumænien og Tjekkoslovakiet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om flytning af befolkninger uafhængigt af årsagen til flytningen, det være sig naturkatastrofer, militæroperationer eller politiske beslutninger om egnsplanlægning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overførsel af viden, fremstillingsteknik og produktionsudstyr fra et land til et andet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toldforsendelsesprocedure, der anvendes inden for EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om parlamentarikernes overholdelse af de stemmeafgivningsinstrukser, de har fået af deres parti eller parlamentariske gruppe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varers passage af et landområde uden betaling af toldafgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport af varer ved brug af forskellige transportmåder, således at der på hovedstrækningen anvendes jernbanetransport, søtransport eller transport ad indre vandveje, og der på den indledende og/eller afsluttende strækning, der er så kort som muligt, anvendes vejtransport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstatter denne fond Den Europæiske Udviklings- og Garantifond for Landbruget (EUGFL), Garantisektionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstatter denne fond Den Europæiske Udviklings- og Garantifond for Landbruget (EUGFL), Udviklingssektionen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oprettet i juli 2008 efter sammenlægning af Den Afrikanske Domstol og Den Afrikanske Domstol for Menneske- og Folkerettigheder.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport, hvor udgangs- og ankomststedet for transporten befinder sig i samme medlemsstat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Selvstændig stat under Kongeriget Nederlandene siden 10.10.2010 (De Nederlandske Antiller er opløst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter opløsningen af de Nederlandske Antiller (10.10.2010) fik Bonaire, Sint Eustatius og Saba status som selvstændige nederlandske kommmuner.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hører under den britiske krone. Ikke del af Storbritannien, men er afhængig af Storbritannien I udenrigspolitiske anliggender. Ikke medlem af Den Europæiske Union, men er associeret med den ved Protokol 3 i Storbritanniens tiltrædelsesakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstattede det "finansielle instrument til udvikling af fiskeriet" (FIUF) i 2007 og er blevet efterfulgt af "Den Europæiske Hav- og Fiskerifond" (EHFF) i perioden 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører den internationale handel med tekstiler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udførelse af transporter af en ikke-professionel transportør, udført i dennes virksomheds interesse, med egne køretøjer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muliggør transport gennem et toldområde eller at importvarer kan bringes til et toldoplag eller toldcenter uden at der sker toldbehandling ved grænsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende for meget generelle dokumenter. I andre tilfælde anvendes mere præcise deskriptorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beskæftigelse med en månedlig arbejdstid, som er mindst en femtedel kortere end den normale eller normerede, månedlige arbejdstid for fuldtidsarbejde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lønnet arbejde, som udføres i strid med lovgivningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejde udført i hold og således at en arbejdstagers aktiviteter afhænger af det arbejde, en anden arbejdstager på samme hold har udført.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person, som udfører lønnet arbejde uden at overholde de lovmæssige bestemmelser i forbindelse hermed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale førende til oprettelsen af en virksomhedsgruppe underlagt samme ledelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Centralafrikanske Økonomiske og Monetære Fællesskab (CEMAC) blev oprettet i 1994 og omfatter aktiviteterne i Den Centralafrikanske Monetære Union (UMAC ou det centralafrikanske monetære område)og Den Centralafrikanske Toldunion og Økonomiske Union. Fællesskabet omfatter Cameroun, Den Centralafrikanske Republik, Congo, Gabon, Ækvatorialguinea og Tchad, og kendetegnes ved en fælles møntenhed (CFA-franc).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af stater der har oprettet et fælles toldområde med fælles toldsatser og -regler udadtil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprettet i 1950 af 18 medlemsstater fra Organisationen for Europæisk Økonomisk Samarbejde. Opløst i 1958 og erstattet af Den Europæiske Valutaoverenskomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interguvernementelt program for samarbejde på områderne videnskabelig og teknologisk oplysning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om byers udviklingsproces, både indbygger- og arealmæssigt, og om de konsekvenser, denne udvikling har for folks levevis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab og politik i forbindelse med opbyggelse og samordning af byer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun om den stat, der eksisterede indtil Sovjetunionens opløsning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>En virksomheds beregnede værdi, som fås ved at gange værdien af dens noterede aktier med antallet af aktier, som udgør dens kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videotekst via tv-nettet. Ikke mulighed for tilbagesvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>System baseret på et fællesantenneanlæg, hvor der er mulighed for at kommunikere mellem nettet (annoncører) og brugere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sidste valgrunde, der foretages, når ingen kandidat i de tidligere runder har opfyldt de stillede flertalskrav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>By der er snævert politisk og økonomisk afhængig af en anden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udvinding af alkohol af gæret vin eller most.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes om nødvendigt med import eller eksport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure igennem hvilken regeringen tvinger parlamentet til ved en enkelt afstemning at udtale sig om den debatterede tekst ved kun at tage hensyn til de ændringsforslag, den selv har fremsat eller vedtaget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vælgerens mulighed for gennem sin stemme at ændre kandidaternes rækkefølge på listen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknisk, finansielt og økonomisk oplysningsarbejde blandt landbrugerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af stater, der ved ophævelse af interne toldbarrierer har oprettet en fælles zone med fri bevægelighed for varer mellem de enkelte stater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Større eller mindre del af et territorium fritaget for pålæggelse af toldafgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisk område inden for hvilket fragtpriserne er ens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisme oprettet med henblik på opkøb af jordarealer, der er udbudt til salg, og som efter en mulig omorganisering er bestemt til tilbagesalg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principper og praksis for fordeling af opgaver mellem lande, som vælger at specialisere sig i at producere de goder, der giver dem relativt flest fordele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multilateral overenskomst, i henhold til hvilken de lande, der er de vigtigste eksportører eller importører af et produkt, forpligter sig til at overholde de bestemmelser, der er gældende for international handel med pågældende produkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Global efterspørgsel efter arbejdskraft eller specifik efterspørgsel inden for en bestemt industri eller erhvervssektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend deskriptoren "menneskeliggørelse af arbejdet" for spørgsmål vedrørende livskvalitet på arbejdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levende organismers direkte eller indirekte omdannelse af solenergien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle former for energi fremstillet ved forarbejdning af biomasse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gasholdig blanding, der opstår ved forrådnelse af organisk materiale i forbindelse med metanforgæring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>System ifølge hvilket et lands politiske liv er domineret af to politiske partier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med topartisystem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantning, beskyttelse og vedligeholdelse af træer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der dækker hele sammenhængen af disse produkter. Ellers anvendes en mere specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kortfristet, rentebærende værdipapir, der almindeligvis udstedes for at dække et kortvarigt likviditetsbehov, men som også kan tjene pengeopsugningsformål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Støtte til en debitor ydet af staten, som overtager betalingen af en del af renterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sted, hvor køb og salg, almindeligvis på sigt, foretages af produkter med et meget stort marked (uld, kaffe, kakao o.s.v.)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for lydgener fra en kendt kilde som f.eks. et køretøj, en maskine, et diskotek, en motorvej eller en lufthavn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udtrykket blev anvendt, indtil Lissabontraktaten trådte i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Særligt budget for EKSF-aktiviteterne, adskilt fra Fællesskabernes Almindelige Budget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lovlig, periodisk besættelse af to stillinger med samme person.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opførelse af indtægts- og udgiftsposter på budgettet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med told, brug "toldformaliteter".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>I Storbritannien de repræsentanter for den parlamentariske opposition som forudsættes at besætte de forskellige ministerposter ved en mulig regeringsovertagelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgetbevillinger, som muliggør institutionernes funktion ved hjælp af tolvtedele af budgetbevillingerne fra det foregående år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellemstatslig økonomisk organisation (1949-1991), grundlagt af Sovjetunionen, Bulgarien, Polen, Rumænien, Tjekkoslovaiet og Ungarn. Albanien blev medlem i 1949 (indtil 1987), DDR i 1950 (indtil 1990), Mongoliet i 1962, Cuba i 1972 og Vietnam i 1978. Jugoslavien fik associeret medlemsstatus i 1964.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellemstatslig økonomisk organisation (1949-1991), grundlagt af Sovjetunionen, Bulgarien, Polen, Rumænien, Tjekkoslovaiet og Ungarn. Albanien blev medlem i 1949 (indtil 1987), DDR i 1950 (indtil 1990), Mongoliet i 1962, Cuba i 1972 og Vietnam i 1978. Jugoslavien fik associeret medlemsstatus i 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Årlig referenceperiode for fastsættelse af landbrugspriserne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regional samarbejdsorganisation, der omfatter Kenya, Uganda og Tanzania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedure indført ved den europæiske fælles akt (1986) og erstattet af godkendelsesproceduren efter Lissabontraktatens ikrafttræden (trådte i kraft den 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansielle instrumenter som Kommissionen har til rådighed for at kunne styrke den økonomiske og sociale samhørighed i Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om et lands, en landegruppes eller en regions økonomi på et givet tidspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>En givet transportvirksomheds ydeevne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informationsnet om uddannelse i Fællesskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver har ret til at arbejde og til at udøve et frit valgt eller accepteret erhverv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de retsregler, der vedrører veksler og andre omsætningsgældsbreve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktatens ikrafttræden den 1. december 2009 blev betegnelserne "Det Europæiske Fællesskab", "Fællesskabet" eller "EF" erstattet med "Den Europæiske Union" eller "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>En mellem konkurrerende virksomheder indgået overenskomst, der har til formål at begrænse konkurrencen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskellen mellem en virksomheds løbende indtægter og løbende udgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaution der erlægges af valgkandidaterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med Cotonouaftalen blev ressourcerne og aktiviteterne i Centret for Industriel Udvikling (CIU) overført til Centret for Virksomhedsudvikling (CVU) i august 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om de sociale aspekter og holdninger i forbindelse med døden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medicinisk område, hvor radiokerner bruges diagnostisk eller terapeutisk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbind evt. med andre termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle midler brugt til, på en unormal måde, at forøge et individs fysiske eller mentale ydeevne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny betegnelse for Retten i Første Instans efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betingelser, der kræves opfyldt for opnåelse af pension.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for de positive og negative indvirkninger, brugen af edb har på samfundslivet, f.eks. inden for beskæftigelse, beskyttelse af privatlivets fred og adgang til tjenesteydelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om udveksling af information inden for et juridisk eller etisk område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kemisk forbindelse, der er naturligt forkommende i fiberholdige produkter som bomuld og kapok og anvendes til fremstilling af papir, rayon, cellofan osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilsætning af sukker til vinmosten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havanna Chartret blev udarbejdet i 1948 i forbindelse med organiseringen af den internationale handel, men er aldrig trådt i kraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den Europæiske Socialpagt, som garanterer sociale og økonomiske menneskerettigheder, blev vedtaget i 1961 af Europarådet. 1996-revisionen trådte i kraft i 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med "EU-associeringsaftale", "EU-handelsaftale" eller "EU-samarbejdsaftale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om aftaler eller overenskomster med et tredjeland eller en international organisation, hvori Fællesskabet og en eller flere medlemsstater er part inden for områder med delt kompetence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Søgsmål, hvorigennem et offer eller dettes adkomsthavende opnår erstatning for en skade, der har været dem forvoldt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med erstatningssøgsmål i forvaltningssager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Påtale, der rejses af anklagemyndigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter de årlige tekniske justeringer, Kommissionen foretager, og tilpasningerne af gennemførelsesbetingelserne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handling, hvormed en stat eller en international organisation tiltræder en aftale, som allerede er indgået af andre parter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fiskeriregler, hvori adgang til fiskeri reguleres via brugsrettigheder, som kan vedrøre ikke blot retten til at fiske, men også specifikationer vedrørende følgende aspekter: hvorledes fiskeriet må udføres (f.eks. hvilken type fartøj og redskaber); hvor og hvornår der må fiskes samt oplysninger om de tilladte fangstkvoter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør anvendes som betegnelse for det parlamentariske organ i en international organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mangfoldighed inden for de enkelte arter og mellem arterne samt de økosystemer og økologiske strukturer, de indgår i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område, der har stabile karakteristika, og som er levested for bestemte dyr og planter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om kapital, der stammer fra en illegal aktivitet som f.eks. narkotikahandel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ret for udlejer til at tage det udlejede tilbage ved lejeperiodens udløb til trods for lejerens ret til fortsat at bebo det udlejede eller til en forlængelse af lejeperioden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erhvervsmæssig luftbefordring der udføres mellem to punkter i én og samme stat af et luftfartsselskab, der er registreret i en anden stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erstattede Det Euro-atlantiske Samarbejdsråd i 1997. Har deltagelse af NATO's medlemmer og partnerlande i en struktur, hvor landene kan drøfte problemer og konsultere hinanden om poltiske og sikkerhedsanliggender.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejdsgruppe, der er sammensat af medarbejdere med arbejdsopgaver inden for samme felt og erfaring i at identificere og løse problemer, og som på frivillig basis kommer med anbefalinger til forbedring af produktivitet, kvalitet, arbejdsmoral osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausul, der giver en medlemsstat mulighed for slet ikke eller først på et senere tidspunkt at tiltræde visse bestemmelser i en aftale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koordineringsudvalg til multilateral eksportkontrol. Regeringskonference, som omfatter NATO-landene med undtagelse af Island, samt Japan og Australien, og hvis formål er at kontrollere eksporten af varer hidrørende fra forkantteknologi samt overførsel af sådan teknologi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestræbelser på at opnå en harmonisk udvikling i hele Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegner en territorial enhed på lokalt plan. Ikke at forveksle med deskriptoren "lokalforvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 1.3.2011 blev afgørelse 1999/468/EF ("komitologiafgørelsen") ophævet og afløst af denne forordning, hvori der fastsættes to nye procedurer: en rådgivningsprocedure og en undersøgelsesprocedure. Disse erstatter således rådgivnings-, forvaltnings- og forskriftsproceduren, som blev indført ved afgørelsen fra 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om lovlig eller ulovlig handel med bestanddele af eller produkter udvundet af det menneskelige legeme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende EU-institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>ILO's styrelsesorgan, der er sammensat af nationale delegationer, som repræsenterer regeringen, arbejdstagerne og arbejdsgiverne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjenestefrihed til at føre en valgkampagne eller udøve et politisk mandat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erlæggelse af pant for potentielt forurenende produkter. Beløbet tilbagebetales ved tilbagelevering af produkterne eller det, der er tilbage af dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den fjerde indtægtskilde, som indførtes i 1988, er en indtægtskilde, der beregnes på grundlag af BNI, idet en sats, der fastsættes som led i budgetproceduren, anvendes på summen af alle medlemsstaternes BNI.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes kun om person- og bagagekontrol ved grænseovergange.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Historisk koncept, der repræsenterer samarbejdet om retfærdighed og indre anliggender, som senere blev integreret i Schengenaftalen og efterfølgende i Den Europæiske Unions institutionelle ramme. Anvend "
område med frihed, sikkerhed og retfærdighed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejde vedrørende beskyttelse af miljøet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betingelse for opnåelse af fællesskabsfinansiering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fordring, som toldvæsenet har som følge af en toldforretning eller lignende omstændigheder i forbindelse med en grænseoverskridende eller tilsvarende varebevægelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udvikling, der gør det muligt at dække nutidens behov uden at ødelægge fremtidige generationers muligheder for også at få dækket deres behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mulighed for at anlægge sag ved domstolene, såvel ved første som ved en højere instans.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om alle retsforhold, hvor en person har ret til at kræve en ydelse erlagt af en anden person.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bogholderimæssigt system anvendt til udarbejdelsen af nationale regnskaber. Bør ikke forveksles med statsbudget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medarbejdernes deltagelse i virksomhedens kapital samt i virksomhedens overskud. Må ikke forveksles med økonomisk demokrati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om betingelserne for den faktiske anvendelse af de forskellige officielle sprog.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om arbejdstagernes personlige værnemidler og om maskiners og anlægs sikkerhedsanordninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om udstyr der er under positivt eller negativt tryk i forhold til det atmosfæriske tryk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for ethvert produkt, instrument, udstyr eller teknisk system, der skal gøre opmærksom på, afhjælpe, lette eller neutralisere handicappet, og ligeledes for tilpasningsforanstaltninger, der skal øge handicappedes og ældres uafhængighed i dagligdagen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes også om EU-organer og fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansielt instrument der skal bidrage til tilnærmelse af medlemsstaternes økonomiske ydeevne med henblik på Den Økonomiske og Monetære Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politisk og regionalt samarbejde grundlagt i 1991 af Polen, Tjekkoslovakiet og Ungarn. Siden Tjekkoslovakiets deling i 1993 har det bestået af fire lande, idet både Slovakiet og Tjekkiet er medlem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellemstatslig landegruppe for internationale valutaspørgsmål, der berører udviklingslande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Blev den 1. januar 2007 erstattet af Den Europæiske Fiskerifond (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det billede, der i offentligheden dannes af en institution, en person eller en tjeneste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udelukker anvendelse af størstedelen af de kemiske produkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav om at en person skal have en direkte interesse i en sag for at kunne indbringe den for domstolene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lov, der definerer, hvordan offentlige institutioner og organer, der er oprettet ved en tidligere lov, skal fungere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>I forbindelse med dyr anvendes BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med "EU-varemærke".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der bør fortrinsvis anvendes den generiske betegnelse ‘lægemiddel til dyr’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastlæggelse af et accepteret maksimumsniveau for et forurenende stof eller en gene med en sikkerhedsmargin, der muliggør bevarelse af den offentlige sundhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellemstatslige arbejdsgrupper, som overvåges af Rådet og vedrører spørgsmål om terrorisme, intern sikkerhed, politimæssigt samarbejde, organiseret kriminalitet og fri bevægelighed for personer. Disse grupper eksisterer ikke længere, men var startskuddet til den mellemstatslige struktur, som blev iværksat med Maastrichttraktaten og Schengenaftalen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om enheder, der har beslutningsbeføjelse i EU-organer eller fælles organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om organer, der er oprettet ved en EU-aftale og sammensat af repræsentanter fra Den Europæiske Union og et eller flere tredjelande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for alle organer, der er oprettet i henhold til afledt ret. Ikke at forveksle med "EU-organer", der er oprettet i medfør af Traktaterne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>En fysisk eller juridisk persons bidrag til direkte eller indirekte finansiering af sociale, kulturelle, sportslige eller andre aktiviteter eller til deres audiovisuelle udbredelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med den finansielle støtte, der ydes som led i EU's programmer eller politikker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Initiativ som sigter mod at forbedre stabiliteten og sikkerheden i Europa ved at styrke forbindelserne mellem NATO og landene i Central- og Østeuropa eller andre stater, der deltager i CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lande i Central- og Østeuropa, som er associerede med EU gennem en række associeringsaftaler. Otte lande tiltrådte EU i 2004 (Estland, Ungarn, Letland, Litauen, Polen, Tjekkiet, Slovakiet og Slovenien) og i 2007 tiltrådte to andre (Bulgarien og Rumænien). I 2007 omfattede CØEL Albanien, Bosnien-Herzegovina, Kroatien, Den Tidligere Jugoslaviske Republik Makedonien, Kosovo, Montenegro og Serbien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument, der giver overslag for flere år og fastsætter maksimumslofter for de store udgiftskategorier for hvert af de pågældende regnskabsår.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhæng af procedurer der regulerer den finansielle forvaltning af statens og andre offentlige instansers aktiviteter. Må ikke sammenblandes med nationalregnskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke at forveksle med "formand for en institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Er blevet erstattet af den almindelige lovgivningsprocedure efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om personer, der behandler syge med metoder, der normalt ikke er anerkendt af videnskaben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om ethvert fremstød, der skal øge offentlighedens interesse for idéen om europæisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om sager, der anlægges ved en forvaltningsdomstol. Ikke at forveksle med administrativ rekurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Afgift, som lægges på forurenende affald og støjemissioner, eller som betales for tjenesteydelser inden for affaldsbehandling, eller som opkræves for potentielt forurenende produkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend i forbindelse med generelle studier og anvend ellers en mere præcis deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om geografiske områder, hvis afgrænsning er uafhængig af nationale grænser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om nationale og regionale parlamenter samt om parlamentariske forsamlinger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om spørgsmål vedrørende ligelig fordeling af beføjelser mellem EU-institutionerne og de nationale og regionale institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenkobling af og interoperabilitet mellem nationale transport-, telekommunikations- og energinet med henblik på at skabe et område uden indre grænser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indtægter, der stammer fra anvendelsen af en fælles sats på de enkelte landes momsgrundlag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Salg af varer på udenlandske markeder til lavere priser end på producentens hjemmemarked og ofte under fremstillingsprisen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der skelnes på engelsk mellem "aviation security" "air security" og "air safety". Begge udtryk kan oversættes med "luftfartssikkerhed". "Aiation security" vedrører "beskyttelse af civil luftfart mod ulovlige handlinger, som bringer dens sikkerhed i fare", mens "air safety" vedrører den fysiske sikkerhed forbundet med flyvning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om alle fremstød, der skal informere og vække interesse hos offentligheden. Forbindes med det omhandlede område eller med navnet på institutionen, hvis kampagnen har betydning for dennes image hos offentligheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om beskrivelse af et lands, en landegruppes eller en regions politik på et givet tidspunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om opvisninger og alle andre offentlige arrangementer, hvor der anvendes dyr.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om fællesskabsbestemmelser vedrørende privatretlige juridiske personer, især erhvervsdrivende foreninger, såsom andelsselskaber, gensidige selskaber og foreninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civil teknologi, der dog indebærer muligheder for militær anvendelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter undertegnelsen af Lomé-konventionen i 1975 anvendes "AVS-lande".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alt arbejde, der ikke er fast fuldtidsarbejde. Det omfatter fx deltids-, nat- og weekendarbejde, tidsbestemt arbejde, fjern- og hjemmearbejde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejde, som skal udføres på nogenlunde samme tidspunkt hvert år og hænger sammen med forskellige sæsoner som fx høst-, turist- eller teatersæson.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oprindeligt uformelle drøftelser mellem medlemsstaterne med henblik på at fastlægge fælles holdninger og iværksætten en fælles europæisk udenrigspolitik. Formaliseret i EU-traktaten og erstattet af den fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik. Anvend "FUSP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenslutning mellem flere landbrugere med henblik på at gennemføre et fælles arbejde eller en fælles investering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levende væsen, især insekt, mide eller andet mindre dyr, som overfører en mikroorganisme eller en virus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del af et område, som beskyttes ved hjælp af særforanstaltninger med henblik på at bevare det naturlige habitat, som er meget sårbart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejdsløshed, der beror på en midlertidig nedgang i de økonomiske konjunkturer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refererer til arbejdskraft, der ikke registreres som arbejdsløs, fordi den, af den ene eller anden grund, ikke aktivt søger beskæftigelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejdsløshed, der beror på årstidsbetingede beskæftigelsesudsving.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremkommer på grund af ændringer i den økonomiske struktur, de tekniske fremskridt, omplacering af industrivirksomheder eller ændringer i arbejdsstyrkens sammensætning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ufrivillig og delvis nedsættelse af arbejdstiden som følge af nedgang i de forretningsmæssige aktiviteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremkommer som følge af udviklingen i den teknologiske proces, som fører til at visse arbejdspladser og erhverv forsvinder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillader de indgående parter at undlade at overholde de af aftalens bestemmelser, der i betragtning af omstændighederne ville sætte væsentlige interesser på spil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk diskussionsgruppe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samler de territoriale enheder på forskellige planer. Ikke at forveksle med deskriptoren "lokalforvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flydende brændstoffer på ikke-oliebasis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>I 2008 blev de individuelle sektorspecifikke forvaltningskomitéer som følge af indførelsen af en fælles markedsordning for landbrugsprodukter (fusionsmarkedsordningsforordningen) afløst af Forvaltningskomitéen for den Fælles Markedsordning for Landbrugsprodukter.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiafgørelsen blev den 1.3.2011 ophævet og afløst af komitologiforordningen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med kosttilskud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører udvalg, hvis franske betegnelse indeholder begrebet "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samling af økonomisk-politiske foranstaltninger med henblik på at rette væsentlige skævheder i et land ved at skaffe det strukturer, funktionsmekanismer og et prissystem, der ligger tæt på hvad der er gældende på verdensmarkedet, med henblik på, på længere sigt, at øve indflydelse på produktions- og investeringsbeslutninger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undersøgelse og verifikation af overensstemmelsen (med lovgivningen, med anvendelsen) af en transaktion, en særlig aktivitet eller virksomhedens generelle situation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrerer de grundlæggende arbejdsnormer, som de udviklede lande og udviklingslandene når til enighed om. Disse normer omfatter fagforeningsrettigheder, retten til kollektiv forhandling, forbud mod slaveri og tvangsarbejde, ligeløn, ikke-diskrimination og minimumsalder for adgang til beskæftigelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udtrykket omfatter tre europæiske standardiseringsorganer (CEN, Cenelec og ETSI). Kombineres med de enkelte organer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Affald, der skal behandles med forsigtighed på grund af de risici, der kan være for mennesker, dyr og miljø.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligatorisk aflevering til de kompetente myndigheder af flere eksemplarer af et litterært værk eller en audiovisuel produktion i forbindelse med udgivelsen heraf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Størst mulig fortjeneste ved lavest mulige arbejdslønninger i et land (lavest mulige udgifter til sociale ordninger), for at tiltrække arbejder på andre landes bekostning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rettighed tildelt i henhold til reglen om hævdvunden ret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område, der følger kystlinjen og fastlagt til tolv sømil fra denne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivitet bestående af indsamling, organisering og udsendelse af alle former for information ved benyttelse af digitale, interaktive hjælpemidler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Når den rammer mennesker, anvendes "nervesygdom".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppen af de syv mest industrialiserede lande (USA, Japan, Tyskland, Frankrig, Italien, Storbritannien og Canada). Blev udvidet med Rusland til "G8" i 1998.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permanent konsultationsorgan med politisk sigte for landene i Latinamerika og Caribien, som blev oprettet efter en sammenlægning af Contadora-gruppen og Lima-gruppen i 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samordnede aktiviteter inden for forskning, teknologisk udvikling og demonstration med henblik på stimulering af og meddelelse af brugbar  information til økonomiske formidlere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voksende økonomisk integration af verdensøkonomien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integration på basis af lyd, tekster og billeder, eventuelt animerede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med ikrafttrædelsen af forordning 2424/2015, der ændrer EF-varemærkeforordningen den 23. marts, blev OHIM til Den Europæiske Unions Kontor for Intellektuel Ejendomsret (EUIPO), og EF-varemærket blev til EU-varemærket.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlag i 1952 under betegnelsen "Toldsamarbejdsrådet" og fik sin officielle betegnelse i 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>WTO-instans, der skal afgøre handelstvister.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiltrækkes seksuelt af børn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver form for reklame, der direkte eller indirekte omtaler en konkurrent eller varer eller tjenester af samme karakter, der tilbydes af en konkurrent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Et lands eller en gruppe landes overgang fra planøkonomi til markedsøkonomi som følge af reformer af de politiske strukturer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrørende aftale om handelsrelaterede intellektuelle ejendomsrettigheder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Siden janaur 2007 har "Sammenslutningen af Industri- og Arbejdsgiverorganisationer i Europa" heddet "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisk område bestående af de medlemslande, der har besluttet at indføre euroen som valuta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smitsom dyresygdom, der kan overføres til mennesker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes om den mellemstatslige organisation Eutelsat, som blev grundlagt i 1977 med henblik på at forvalte en infrastruktur til satelitbaseret telekommunikation i Europa. I juli 2001 blev Eutelsats aktiviteter overført til et privatretligt selskab.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlagt i 1924 under navnet Det Internationale Kontor for Epizootier, men ændrer sin officielle betegnelse i 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Frembringelse af talrige, levende, identiske celler gennem dyrkning af cellekolonier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kommunikations- og informationsudvekslingstjenester, der tilbydes via et digitalt netværk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beskriver materiel, software og tekniske hjælpemidler, der anvendes til lagring og arkivering af data i numerisk form.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>OCR står for Optical Character Recognition og er processen, hvor indscannede ark "læses" og omsættes fra et billede af trykte tegn til redigerbar tekst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, hvor et analogt signal omdannes til et digitalt signal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apparat til optisk læsning og digitalisering af billeder og tekster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regnskab, der redegør for flere forskellige koncerngrenes individuelle aktiviteter, hvor disses indbyrdes aktiviteter ophæver hinanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik, der har til formål at forsvare forbrugernes særlige interesser, indrømmelse af et antal fundamentale rettigheder, og som sigter mod at mindske uligheder, kæmpe mod illoyal praksis, fremme sundhed og sikkerhed samt forbedre levestandarden i almindelighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter aktiviteter under første søjle (fri bevægelighed for personer, asyl, indvandring, visum, civilretligt samarbejde) og tredje søjle (politimæssigt og strafferetligt samarbejde).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 4. februar 2003 erstattede Statsunionen Serbien og Montenegro Forbundsrepublikken Jugoslavien, som blev proklameret den 27. april 1992. Den 3. juni 2006 erklærede Montenegro sig uafhængigt, og forbundsstaten blev opdelt i to nye uafhængige stater: Republikken Serbien og Rebublikken Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amsterdamtraktaten har integreret socialaftalen i Traktaten om Det Europæiske Fællesskab. Foranstaltningerne er blevet forstærket, hvad angrålige muligheder og bekæmpelse af social udstødelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>" Virkelighed ", der opnås gennem registrering og behandling af data i tre dimensioner, og som giver illusionen af en virkelighed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kunstigt billede på basis af registrerede, digitale og edb-behandlede data visualiseret på skærm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ferie, udover årlig ferie, af familiemæssige grunde, andre særlige årsager eller på grund af borgerligt ombud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princip, der giver interesserede medlemsstater mulighed for at gå videre i forskelligt tempo og/eller med forskellige mål uden for Den Europæiske Unions institutionelle ramme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertekst og multimedia forenet bliver til hypermedia. På Internettet giver webben adgang til information i hypermediaform.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertekst betegner en organisationsform af elektroniske tekstdokumenter, der er karakteriseret ved dynamiske link mellem de forskellige tekstdele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forbindes med den pågældende institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktaten (der trådte i kraft den 1.12.2009) oprettedes den højtstående repræsentant, der dels er medlem af Rådet, hvor han/hun er formand for Rådet for Udenrigsanliggender, dels af Europa-Kommissionen, hvor han/hun er næstformand med ansvar for eksterne forbindelser.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Præstation som en arbejdstager er forpligtet til at yde for at få en vis løn. Bør ikke forveksles med "arbejdsnorm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undersøgelse og evaluering af mulige konsekvenser af indførelse af ny teknologi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akademisk eller anden forskning, der foretages i et naturligt miljø snarere end i et laboratorium, klasseværelse eller andet struktureret miljø.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model, der bygger på et multifunktionelt, bæredygtigt og konkurrencedygtigt landbrug.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører jordfordeling og jordbesiddelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skovdrift kombineret med dyrkning af levnedsmiddelplanter og/eller kvæghold i ét og samme område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dyrkning af skiftende afgrøder på et givet areal for at opnå maksimalt udbytte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beholder til opbevaring af korn, foder og andre landbrugsprodukter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab om sammenhænge og funktioner i naturen, først og fremmest af fysisk og geografisk art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med husdyr, deres adfærd og reproduktion samt af midler til forbedring af racer og avlsforhold med henblik på en bedre udnyttelse af husdyrbestanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure gående ud på at lade en uvildig tredjemand kontrollere, om en skov forvaltes og drives efter de operationelle retningslinier for bæredygtig skovdrift.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>System, der har til formål at indsamle, samordne, behandle og udbrede oplysninger om skovbrugssektoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU'en var en valutakurv bestående af faste beløb af 12 af de 15 EF-medlemsstaters valutaer. ECU'ens værdi blev beregnet som et vægtet gennemsnit af de deltagende valutaer. ECU'en blev den 1. januar 1999 erstattet af euroen i forholdet én-til-én.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kursen mellem euroen og de nationale valutaer i euroområdet. Siden 01.01.1999 har kursen været fastlåst og kan ikke ændres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gren af økonomiske videnskaber, som anvender matematisk-statistiske metoder til afprøvning af økonomiske teorier, især med henblik på at kunne forudsige kommende begivenheder og lave skøn over virkningerne af forskellige økonomisk-politiske indgreb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udtryk, der anvendes i generel betydning til at betegne alle former for faglig uddannelse, som en arbejdstager gennemgår i løbet af sit erhvervsaktive liv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strategi, der blev indført ved vedtagelsen af Amsterdamtraktaten, og hvis mål er at skabe beskæftigelse og bekæmpe arbejdsløshed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smidiggørelse af de bestemmelser, der anses for at lægge en bremse på vækst og jobskabelse. Omfatter fleksibilitet for løn, arbejdstid, arbejdstilrettelæggelse og anvendelse af arbejdskraften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faglige kvalifikationer, der ikke længere svarer til efterspørgslen eller er utidssvarende, fx  på grund af teknologisk forandring. Man kan rette op på denne situation ved faglig efteruddannelse eller omskoling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situation, hvor antallet af arbejdssøgende er lavere end behovet for arbejdskraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>En arbejdsgiver går på strandhugst, når han med forskellige midler forsøger at få en konkurrents medarbejdere til at opsige deres stilling for derpå at blive ansat hos ham.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til at betegne et jobskifte inden for én og samme virksomhed som følge af en omstrukturering eller en forfremmelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omplacering af en medarbejder til en stilling, der kræver mindre erfaring eller færre kvalifikationer og således indebærer nedgang i løn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medlemsstat, der ikke deltager i den fælles valuta, enten efter eget ønske, eller fordi den ikke opfylder kriterierne for deltagelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medlemsstat, der deltager i den fælles valuta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metode, hvor man først foretager en økonomisk og sammenlignende analyse for at afgrænse præstationsforskellene og årsagerne hertil, og derefter kortlægger og udbreder kendskabet til de processer, der skaber de bedste resultater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkedødbringende våben er våben, der er specielt udviklet til og bruges til at uskadeliggøre personel og materiel, samtidig med at de reducerer dødsrisiko, permanente læsioner samt uoprettelige skader på ting og miljø til et minimum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale mellem det offentlige og en tredjemand, hvorved en offentlig myndighed - enten i form af en kontrakt eller ved en ensidig overdragelse efter samtykke fra tredjemanden - helt eller delvis overdrager forvaltningen af tjenesteydelser, der normalt henhører under dens ansvarsområde, til tredjemanden, som så påtager sig de dermed forbundne driftsrisici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt, som på grund af form, indhold eller de underskrivende parters repræsentative status udgør en kommerciel handling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjenesteydelser, der af de offentlige myndigheder betragtes som værende i almenhedens interesse og derfor underlagt bestemte forpligtelser. Ikke at forveksle med deskriptoren "offentlig tjeneste" som henviser til det tjenesteydende organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Data i elektronisk form, der er vedhæftet eller logisk tilknyttet andre elektroniske data, og som anvendes som en autentifikationsmetode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanktion mod en stat som følge af konfliktforhold i forbindelserne mellem en international organisation og en eller flere stater eller mellem to eller flere internationale organisationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Middelhavsunionen erstattede i 2008 Euro-Middelhavspartnerskabet, tidligere kaldet "Barcelonaprocessen". Partnerskabet omfatter de 27 EU-medlemsstater og 16 partnerlande fra den sydlige Middelhavsregion og Mellemøsten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uafhængig og objektiv undersøgelse, der skal vurdere en humanitær foranstaltnings relevans, effektivitet, virkning og bæredygtighed med henblik på at drage lære deraf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betegnelse for våben og kampmidler, der bruges mod mennesker og ikke mod materiel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>638</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationalt plan eller i forbindelse med udarbejdelsen af en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om muligheden for at foretage rejser i verdensrummet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om klimaet, dets årsagssammenhænge og ændringer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om klimaets indvirkning på levende væsner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del af jordbundsvidenskab, der beskæftiger sig med jordbundens sammensætning, egenskaber og kemiske reaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med forholdet mellem geografi og kultur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gren af kulturgeografien, der lægger hovedvægten på studiet af mennesket og samfundet set i forhold til naturen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiet af en regions særpræg og disses sociale, økonomiske eller økologiske betydning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med jordklodens overflade og udvikling af dens form.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del af geologien, der beskæftiger sig med bjergarter og sedimentære processer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskaben om de enkelte folkeslags kulturer, skikke og livsopfattelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område inden for sociologi, som beskæftiger sig med arbejdslivet, f.eks. arbejdspladsen som socialt system, erhvervsmæssig status, racerelationer og relationer mellem forskellige grupper i virksomheden osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejde mellem staten og virksomhederne med henblik på gennemførelsen af en økonomisk stillingtagen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forsuring af vand, jord og vegetation som følge af nedfald af forsurende stoffer: svovldioxid, kvælstofoxider og ammoniak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nedsættelse af produktionsomkostningerne for en fabriksenhed ved hjælp af en forøgelse af dens produktionskapacitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationalt plan eller ved udarbejdelse af en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie af transportbehovet og de bedst egnede midler til at opfylde dette.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kendetegnende for de økonomier, i hvilke staten indgriber, uden at der er tale om en direkte planøkonomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gratis tjenesteydelser udført inden for familiens rammer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familie med børn fra tidligere parforhold.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Religiøs eller etnisk gruppe, som bor spredt ud over områder, hvor andre religiøse eller etniske grupper er dominerende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fornyelsesproces, hvor antallet af dødsfald i en befolkning opvejes af antallet af fødsler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører udelukkende følelsen af tilhørsforhold til Den Europæiske Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle de funktioner, som bidrager til den samlede ernæringsfunktion – produktion, konservering, forarbejdning og distribution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sygepleje og lægebehandling, der gives til patienter, som befinder sig på terminalt stadium af en sygdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regelsæt, der anvendes efter fælles samtykke; de er fastlagt af erhvervslivet enten på eget iniativ eller i samarbejde med forbrugerne eller staten og har som regel ingen retskraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomisk område baseret på sort arbejde eller på ulovlige aktiviteter, som ikke er medtaget i de nationale statistikker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Middel til at afgøre en aktuel eller fremtidig strid uden at involvere en domstol. Anvendelse af voldgift kan være fastlagt på forhånd i en kontrakt eller en aftale om handelsrelationer. Hvis der opstår en tvist, henvender parterne sig til en tredjemand, en voldgiftsmand, som udpeges efter fælles overenskomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes om den handling, der gør det muligt at sætte alle et instruments retsvirkninger ud af kraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svarer ikke til teologiske debatter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vekselvirkning mellem levende organismer og deres omgivelser et bestemt sted som fx kan være en skov, en mark eller et vandhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fælles europæisk mønt indført i januar 1999. Navnet blev vedtaget på Det Europæiske Råds møde i Madrid i december 1995. Anvendes i stedet for den generiske term "ecu" fra 1.januar 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenhængen af industrielle forædlingsprocesser i forbindelse med produkter af landbrugsmæssig oprindelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undervisning givet i hjemmet og ikke i en undervisningsinstitution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes ikke i EU-sammenhæng.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mekanismer, der sikrer komplementaritet mellem industrier i forskellige lande som led i økonomisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Erstattede den europæiske sikkerheds- og forsvarspolitik, da Lissabontraktaten trådte i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammenlignende studie af uddannelsesteori og -praksis i de forskellige lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det Europæiske Netværk af Forbrugercentre (CEC-Net) opstod i januar 2005 efter en sammenlægning af de to eksisterende netværk til beskyttelse af forbrugerne: netværket til udenretslig bilæggelse af tvister på forbrugerområdet (EEJ-Nettet) og Euroguichet-netværket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der beskæftiger sig med naturlige, teknologiske og dagligdags risici samt risikoforebyggelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om universet som helhed, dets struktur og udvikling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbejde i spidsbelastningsperioder, eller når andre ansatte er fraværende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undervisning i de grundlæggende skolefag, sociale omgangsformer og fællesskabspligter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Anvendes fra den 1. november 1993 - Maastricht-traktatens ikrafttrædelsesdato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hjælpen til ofrene går ud på at tage sig af dem og informere dem og deres pårørende om deres rettigheder, give dem råd og vejledning og yde dem psykologisk hjælp på alle stadier i retsforløbet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institution for kriminelle mindreårige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opførsel, som karakteriseres ved vold og voldelig adfærd på offentlige steder eller under sportsarrangementer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opførsel, der karakteriseres ved ødelæggelse af andres ejendom, offentlig ejendom eller kunstværker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhver bestræbelse på hos mennesket at ændre eller forbedre arvemassens sammensætning i fremtidige generationer ved at øge børnetallet hos dem, som menes at bære favorable gener (positiv eugenik), og/eller hindre børnefødsler hos dem, som hævdes at bære skadelige gener (negativ eugenik).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erhvervsaktiv person, med eller uden beskæftigelse i over seks måneder, der lever i en husstand, hvis levestandard ligger under fattigdomstærsklen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Virksomhed, som producerer markedsmæssige varer og tjenester, og hvis aktivitet specifikt er at fremme indslusning gennem udøvelse af erhvervsvirksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Virksomhed med mindre end 10 ansatte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktiviteter eller programmer organiseret udenfor skolesystemet, men med sigte på fastlagte uddannelsesmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende til indeksering af dokumenter, der omhandler oprettelse, udvikling og vedligeholdelse af internetsteder, og ikke som henvisning til en fortegnelse over netsteder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ethvert menneskes minimumsbehov for mad, klæder og husly.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionernes holdning til og indflydelse på de forskellige europæiske politikker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overførsel af indkomster og tjenesteydelser fra det offentlige til personer og sociale kategorier, uden modydelse fra modtagerne og med henblik at forbedre disses levestandard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den målelige værdi, som goder og tjenesteydelser repræsenterer, når der tages højde for deres indre værdi samt udbud og efterspørgsel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bør ikke forveksles med fødevaretilsætningsstof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende for lokale forvaltninger og myndigheder. Ikke at forveksle med deskriptorerne "territorial forvaltningsenhed" og "lokal forvaltningsenhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indsats, der har til formål at bibringe befolkningen viden om sundhed og hygiejne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undervisning forbeholdt elever med specielle karakteristika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telematikapplikationer på transportområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til indeksering af globale systemer til styring, lokalisering og navigation via satellit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samlebetegnelse for tjenesteydelser, der udføres i en lufthavn, og som anvendes af lufthavnens brugere (dvs. flyselskaberne), herunder passagerbetjening, bagagebetjening, rengøring og servicering af flyene, brændstof- og oliehandling, transport på jorden samt catering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Styreform, hvor statsmagten er samlet hos få personer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes til indeksering af dokumenter, der omhandler loves indholdsmæssige, juridiske og sproglige kvalitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erklæring fra en regering om dens politiske linjer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ved styreformer forstås alle de regler, procedurer og handlemåder, der betinger den måde, som beføjeleser udøves på.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for automat til salg af varer. For "pengeautomat" anvendes deskriptoren "automatiseret bankvirksomhed".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investeringskapital, der skal dække finansieringen af den første etape af oprettelsen af en virksomhed, hvor det drejer sig om at præcisere virksomhedsprojektet, foretage undersøgelser og tage de første skridt til oprettelsen af virksomheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den situation, at elever eller studerende på grund af manglende egnethed, manglende finansielle midler osv. ikke fuldfører et uddannelsesforløb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fremstilling af videnskabelig og teknisk viden i en letfattelig form, så den bliver tilgængelig for læsere, der ikke er sagkyndige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnhåndtering, der især er fokuseret på indsamling, analyse og udbredelse af knowhow i virksomheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Særlig form for underleverance, hvor en virksomhed gør brug af eksterne ressourcer til at udføre aktiviteter, der tidligere blev håndteret af interne medarbejdere og ressourcer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvend de præcise termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>I geografisk forstand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>En plantenyhed er resultatet af, at en plantesort bliver udviklet eller fundet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for det økonomiske system i lande, der fra 1989 har droppet det kommunistiske system for at indføre et alternativt system.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nærmere bestemt minimumsæt af tjenester af en given kvalitet, hvortil alle brugere og forbrugere i EU har adgang til en efter nationale forhold rimelig pris. Ikke at forveksle med "almennyttig tjenesteydelse" eller "offentlig tjeneste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunalet skal retsforfølge personer, der er ansvarlige for folkedrab og andre alvorlige krænkelser af international humanitær ret begået på et bestemt territorium (f.eks. "Det Internationale Tribunal for det Tidligere Jugoslavien", "Det Internationale Tribunal for Rwanda"). Ikke at forveksle med "Den Internationale Straffedomstol" eller "Den Mellemfolkelige Domstol".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filosofisk og historisk syn på et forenet Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Frihandelsaftale, der blev indgået i 1992 af tre centraleuropæiske lande (Tjekkoslovakiet, Polen og Ungarn), og som består af EU-partnere og andre lande, der er tiltrådt. Den 1. januar 2007 havde CEFTA følgende medlemmer: Kroatien, den tidligere jugoslaviske republik Makedonien, Serbien, Montenegro, Albanien, Bosnien-Hercegovina, Moldova og Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magtdeling mellem en præsident fra én politisk lejr og en regeringschef fra en anden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det at blive myndig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>En uafhængig permanent domstol, der stiller personer, som har begået alvorlige forbrydelser, såsom folkedrab, krigsforbrydelser og forbrydelser mod menneskeheden, til ansvar. Ikke at forveksle med Det Internationale Krigsforbrydertribunal (vedrørende Rwanda og det Tidligere Jugoslavien) og FN's Internationale Domstol, der hovedsageligt tager sig af tvister mellem lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes inden for området med frihed, sikkerhed og retfærdighed.</SN><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (01.12.2009) anvendes "EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Østat i Oceanien omfattende fire små ønationer i øgruppen Carolinerne: Kosrae, Pohnpei, Yap og Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører udarbejdelse af administrative tekster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udløb af mandat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den mellemfristede finansielle bistand og Fællesskabets lånemekanismer, som blev indført i 1970'erne, blev brugt til at yde gensidig økonomisk støtte til medlemsstater med alvorlige betalingsbalancevanskeligheder. I 1988 blev de slået sammen til betalingsbalancefaciliteten. Fra 2002 har denne finansielle bistand været forbeholdt medlemsstater, der ikke har indført euroen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princip, ifølge hvilket visse erhvervskategorier er særlig velegnede for handicappede og derfor bør forbeholdes disse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territorialt område eller territorial enhed, som er administrativt knyttet til en myndighed eller en stat, med hvilken området eller enheden ikke udgør en geografisk enhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manglende overholdelse af en administrativ forskrift af bindende karakter, hvilket normalt medfører en administrativ sanktion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hjælp eller støtte set fra giverlandets side.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk parti, som befinder sig midt imellem højrefløjen og venstrefløjen og skiftevis går i koalition med de to fløje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti, der er opstillingsberettiget og deltager i valg, men ikke er repræsenteret i parlamentet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>På regionalt plan, ikke at forveksle med "selvstændighedsparti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ydelse, der tildeles personer, som ikke er i stand til at forsørge sig selv eller deres familie, og som ikke kan få hjælp fra anden side, fordi de aldrig har betalt bidrag til sociale ordninger eller ikke har været beskæftiget længe nok til at nyde godt af de ydelser, som lønarbejde normalt giver berettigelse til.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erklæring om, at man ikke ønsker at blive holdt kunstigt i live i tilfælde af håbløs sygdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energi frembragt ved bølgernes bevægelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke-forurenende, varig eller ikke-varig, energi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energi frembragt ved forskellen mellem ebbe og flod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknik der knytter datamaskiner til undervisning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftale indgået den 23. juni 2000 for en 20-årig periode mellem de 15 EU-lande og de 76 stater i Afrika, Vestindien og Stillehavet (AVS) med en klausul om revision hvert femte år. Aftalen er en efterfølger til Lomé-konventionerne, som siden 1975 har indeholdt bestemmelserne for forholdet mellem EU og AVS-landene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summen af de intellektuelle ressourcer og færdigheder, som medarbejderne i en virksomhed besidder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridiske og administrative domstoles prøvning af, om retsakter udstedt af de kompetente myndigheder er i overensstemmelse med loven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejdsform mellem de offentlige myndigheder og den private sektor med henblik på udførelse af infrastrukturer eller levering af almennyttige tjenester.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskelle mellem individer, husstande, virksomheder og geografiske områder på forskellige socioøkonomiske niveauer hvad angår adgang til informationsteknologi og brug af internet til en lang række aktiviteter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle administrative eller juridiske foranstaltninger, der træffes med henblik på at fremme et eller flere sprog inden for et givent område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Virksomhedernes frivillige hensyntagen til samfundsmæssige og sociale aspekter i forbindelse med deres kommercielle aktiviteter og relationer med de interesserede aktører.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udsendelse af uopfordret kommunikation via elektronisk post som led i direkte markedsføring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fælles holdninger og værdier for medlemmerne af en given organisation, der anvendes som rettesnor for deres adfærd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>En virksomheds foranstaltninger til at hjælpe en medarbejder, der står for at blive afskediget, til at finde beskæftigelse i en anden virksomhed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Økonomi baseret på viden og teknologisk nyskabelse, hvormed der skabes grobund for et vidensnet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedrører konferencen for parlamentsgruppernes formænd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udifferentieret celle i et befrugtet æg, foster eller i voksent væv, som kan mangfoldiggøre sig og udvikle sig til alle andre former for celler i kroppen og som kan dyrkes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gensidig hjælp i form af lån af maskiner eller arbejdskraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muliggør at importerede varer eller varer beregnet for eksport kan oplagres eller forarbejdes uden at blive midlertidigt toldbehandlet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>De fysiske, sociale og administrative faktorer, som hænger sammen med det miljø, hvori arbejdstageren udøver sit erhverv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Københavns Amt og Frederiksberg Amt, Københavns Kommune og Frederiksberg Kommune samt Bornholms Amtskommune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Ringkjøbing Amt og Århus Amt samt en del af Viborg Amt og Vejle Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Nordjyllands Amt og en del af Viborg Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Roskilde Amt, Storstøms Amt og Vestsjællands Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen blev oprettet den 1. januar 2007 og omfatter det tidligere Fyns Amt, Ribe Amt og Sønderjyllands Amt og en del af Vejle Amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regional kommission under FN's økonomiske og sociale råd (Ecosoc), som iværksætter foranstaltninger til fremme af regional økonomisk udvikling og til styrkelse af landenes økonomiske relationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fælles program, der støttes af FN, om HIV og AIDS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk forum, der beskæftiger sig regionalt og mellemstatsligt samarbejde mellem 11 lande i det Østersøområdet (Danmark, Estland, Finland, Tyskland, Island, Letland, Litauen, Norge, Polen, Rusland og Sverige) og Europa-Kommissionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>handelspræference-område for staterne i Østafrika og det sydlige Afrika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundlagt 1. november 2006 som efterfølger til Den Fri Faglige Internationale (FFI) og Verdenssammenslutningen af Arbejdere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen af vedtægten for tjenestemænd i Det Europæiske Fællesskab, som trådte i kraft i maj 2004, erstatter stillingsgruppe (AST) de tidligere kategorier B, C og D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folkeretligt princip, der betyder, at to eller flere lande accepterer at samarbejde om et bestemt område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Værdier, traditioner, holdninger og strategier i forbindelse med udøvelsen af politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europæisering af EU-medlemsstaternes privatret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfatter alle de almennyttige ikke-statslige bevægelser og foreninger, der har til formål gennem en koncentreret indsats at ændre politikker, normer og sociale strukturer på nationalt eller internationalt plan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces med henblik på at indarbejde EU's politiske og økonomiske dynamik i medlemsstaternes politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videnskab, der har til formål at undersøge jordens form, dimensioner og tyngdefelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>En række ideer om begrebet nation, som individer eller grupper kan identificere sig med.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med "lægdommer" for indsigelse mod en domsmand, "vidnesbyrd" for indsigelse mod et vidne eller "dommer"  for indsigelse mod en dommer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udbetaling af EU-tilskud, som er knyttet til bedriften og ikke produktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineres med den pågældende institution eller organisme eller det pågældende organ eller agentur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>De offentlige myndigheders indsats, som bygger på en række værdier og målsætninger med henblik på at opnå en samfundsændring på mellemlang og langt sigt via en række foranstaltninger. Offentlig politik finder anvendelse på geografiske område, som myndighederne råder over.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turisme i naturegne, som endnu er relativt uforstyrred, hvor man kan nyde den biologiske mangfoldighed og kulturelle arrangementer, lære at respektere miljøet og bidrage til at beskytte vilde dyr og planter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form for turisme, der beskytter og fremhæver det naturlige, kulturelle og menneskelige miljø. Fair trade turisme omfatter begrebet bæredygtig udvikling samfundsøkonomiske fordele for de lokale og regionale samfund.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter Lissabontraktatens ikrafttræden (1.12.2009) blev de fælles strategier på området med frihed, sikkerhed og retfærdighed samt den fælles udenrigs- og sikkerhedspolitik erstattet af rådsafgørelser. Her anvendes "EU-afgørelse".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbejde, der bygger på mekanismerne i den første søjle i modsætning til det mellemstatslige samarbejde, der anvendes i de andre søjler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politistyrke oprettet inden for rammerne af den fælles sikkerheds- og forsvarspolitik, som deltager i internationale civile krisestyringsoperationer og i konfliktforebyggelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation oprettet i 2001 ved en sammenlægning mellem Den Internationale Flodskibsfartsunion (UINF) og Centralkommissionen for sejlads på Rhinen (CCNR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen af vedtægten for tjenestemænd i Det Europæiske Økonomiske Fællesskab, som trådte i kraft i maj 2004, erstatter stillingsgruppe (AD) de tidligere kategorier A og LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Globaliseringsfonden hjælper mennesker med at finde et nyt job så hurtigt som muligt, hvis de bliver arbejdsløse som følge af ændringer i verdens handelsmønstre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Læren om optimal tilpasning af det fysiske miljø til mennesket med henblik på at opnå størst mulig produktivitet ved mindst mulig anstrengelse, træthed og belastning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Med Lissabontraktaten, der trådte i kraft den 1. december 2009, afskaffes Det Europæiske Fællesskab og erstattes af Den Europæiske Union. Betegnelsen "Den Europæiske Union" eller "EU" erstatter "Det Europæiske Fællesskab", "Fællesskabet" og "EF".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det fradrag i en fordrings pålydende, som foretages ved udbetalingen, når denne finder sted før forfaldsdagen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muliggør forholdvis lave forbrugerpriser, samtidig med at producenterne garanteres en vis indtægt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Offentligretlig juridisk person, bortset fra de territoriale forvaltningsenheder, som står for administrationen af en offentlig tjeneste eller en aktivitet, der hører under forvaltningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationalt valutasystem, der indebærer, at lande uden guldindløselig valuta holder en fast kurs på en valuta, der kan indløses i guld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det klassiske grundlag for et valutasystem, der beror på, at pengenes værdi sættes i forhold til gulds værdi, og at guld endvidere anvendes som vekselfod og til angivelse af reservernes størrelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat som indgriber på de økonomiske og sociale områder med henblik på at støtte borgerne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke-europæiske virksomheders eller bankers tilgodehavender i en europæisk valuta, som af disse bliver handlet med på det internationale valutamarked.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikke-amerikanske virksomheders eller bankers tilgodehavender i dollars, som af disse bliver handlet med på det internationale valutamarked.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uformel sammenslutning af de europæiske landes forsvarsministre inden for rammerne af NATO. Opløst i 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rigelig tilførsel af næringssalte til ferskvands- eller saltvandsområder, hvilket fremmer alge- og anden plantevækst og medfører en forringelse af pågældende vandområdes kvalitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksimal udnyttelse af mulighederne til minimisering af skattebetalingen, men stadig inden for skattelovgivningens grænser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udvandring af højereuddannede til lande eller regioner, der tilbyder bedre arbejdsbetingelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forholdet mellem jordbesidderen og den, der varetager landbrugsvirksomheden på dennes jord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ejerens egen udnyttelse af landbrugsarealet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hjælp eller støtte fra kirkelige eller private fonde og organisationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toldfri og tidsbegrænset indførsel af varer med henblik på disses geneksport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes for vilde dyr, også selv om de er i fangenskab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Angiver, hvor mange levendefødte børn en generation på 1 000 kvinder vil bringe til verden, hvis de i løbet af hele deres reproduktive periode føder i overensstemmelse med de aldersbetingede fertilitetskvotienter i en bestemt tidsperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes udelukkende i tilfælde, hvor EUGFL omtales generelt uden skelnen mellem dens garanti- og udviklingssektion.</SN><HN>Har siden den 1. januar 2007 været erstattet af Den Europæiske Landbrugsfond for Udvikling af Landdistrikterne (ELFUL) og Den Europæiske Garantifond for Landbruget (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstattes denne fond af Den Europæiske Garantifond for Landbruget (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fra 1. januar 2007 erstattes denne fond af Den Europæiske Landbrugsfond for Udvikling af Landdistrikterne (ELFUL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forpagtningsaftale med fast, årlig afgift uafhængigt af udbyttet af det forpagtede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Selskab, hvor over halvdelen af selskabskapitalen indehaves af et andet selskab, kaldet moderselskabet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flere selskabers oprettelse af et fælles datterselskab, hvor moderselskaberne såvel juridisk som økonomisk forbliver indbyrdes uafhængige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA blev oprettet den 1. januar 2011 som en del af Det Europæiske Finanstilsynssystem (ESFS) og overtog alle eksisterende opgaver og ansvarsområder fra Det Europæiske Banktilsynsudvalg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trådte i kraft den 27. september 2012. ESM har overtaget de opgaver, der blev udført af den europæiske finansielle stabilitetsfacilitet (EFSF) og den europæiske finansielle stabiliseringsmekanisme (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det Økonomiske og Finansielle Udvalg trådte i stedet for Det Monetære Udvalg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afløste "Den Europæiske Fiskerifond" (EFF), som blev oprettet for perioden 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trådte i kraft den 1. januar 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med dokumenter, der omhandler alle disse lande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Et underorgan oprettet ved FN's Generalforsamlings resolution 60/251 den 15. marts 2006 til afløsning af "Menneskerettighedskommissionen".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Der skelnes på engelsk mellem "aviation security" og "air safety". Begge udtryk kan oversættes med "luftfartssikkerhed". "Aviation security" vedrører "beskyttelse af civil luftfart mod ulovlige handlinger, som bringer dens sikkerhed i fare", mens "air safety" vedrører den fysiske sikkerhed forbundet med flyvning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anvendes i forbindelse med investeringsfonde (ikke-harmoniserede fonde), der ikke er omfattet af UCITS-direktivet. Kilde: EUR-Lex, direktiv 2011/61/EU om forvaltere af alternative investeringsfonde, 32011L0061 ).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>