<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="et" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajutise ekspordipuudujäägi rahastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud kaupade tootmiselt või müügilt võetav kaudne maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud tooraine ühise puhverlao ühine rahastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte väärtuse osa, mis ületab kaubavahetuseks kasutatava vara ja sellesse investeeritud raha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>See osa käibevarast, mis ületab lühivõlad ja vastab äritegevuse rahastamiseks vajaminevatele vahenditele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koolitus, mis toimub tasustatava tööaja jooksul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koolitus, mille eesmärk on anda mingis  majandustegevuse valdkonnas teatud kutsealal (või seonduvatel kutsealadel) töötamiseks vajalikud oskused, teadmised ja võimed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äritegevusega seotud kulud, mis pole otseselt tootmiskulud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prantsuse Vabariigi 1946. aastal loodud territoriaalühendused, 2003. aastal asendatud ülemereühendustega (collectivités d'outre-mer, COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Süsteem, mille kohaselt äriühing annab sõltumatutele ettevõtjatele  õiguse turustada kaupu või osutada teenuseid, kasutades selle äriühingu nime ja kaubamärke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühise tollitariifistiku järgse tollimaksu tasumata jätmine kaupade puhul, mida imporditakse isiklikuks otstarbeks või eraisikute poolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asendab alates 1981. aastast Ladina-Ameerika Vabakaubanduse Assotsiatsiooni (LAFTA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksukohustuse vähendamine või vältimine ebaseaduslikul teel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suur korporatsioon või äriühingute grupp, mis on  tekkinud liitumiste ja ülevõtmiste teel ja millel on laialdased ärihuvid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vahendid, millega laen tagatakse laenuvõtja kohustuste mittetäitmise puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa harimata jätmine, et põllumajanduslikku tootmist saaks piirata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maakoore keemilist koostist uuriv teadusharu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandusressursside geograafilise jaotumise ja nende kasutamise uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>ELi institutsiooni või asutuse otsuseid tegevate organite puhul kasutati „otsuseid tegev organ (EL)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kui uuritakse riigi geograafilise asendi mõju  riigi sise- ja välispoliitikale, kasuta geopoliitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uurib Maa füüsilisi omadusi ja temas toimuvaid füüsilisi protsesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novembris 2001 jagati Kultuurikoostöö Nõukogu neljaks juhtkomiteeks: hariduse juhtkomitee (CDED),  kultuuri juhtkomitee (CDCULT),  kultuuripärandi juhtkomitee (CDPAT) ning  kõrghariduse ja teadusuuringute juhtkomitee (CDESR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rühm, kes suudab valitsusele otsuse tegemisel survet avaldada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G10 moodustavad Rahvusvahelise Valuutafondi (IMF) raames maailma tähtsaimate tööstusriikide rahandusministrid ja keskpankade presidendid. G7 riikide kõrval (USA, Jaapan, Kanada, Saksamaa, Prantsusmaa, Ühendkuningriik, Itaalia) kuuluvad sinna veel Belgia, Madalmaad, Rootsi ja Šveits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa kokkulepe ohtlike kaupade rahvusvahelise maanteeveo kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtete grupp, mis on loodud tarnijatelt soodsamate tingimuste saamiseks, kui iga üksik ettevõte eraldi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatsiooni asutasid 14. juunil 1966 Austraalia, Jaapani, Lõuna-Korea, Lõuna-Vietnami, Korea Vabariigi, Malaisia, Uus-Meremaa ja Filipiinide valitsus. See lagunes 1975. aastal pärast seda, kui liikmed ei suutnud saavutada üksmeelt Hiina Rahvavabariigi tunnustamise küsimuses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samas piirkonnas konkreetse tootmistegevusega tegelevate talupidajate vabatahtlik ühendus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ülem-Volta on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äriühing, mille eesmärgiks on eelkõige või ainult säilitada enamusosalust teistes äriühingutes, et neid juhtida või nende tegevust kontrollida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ametiasutuse kinnitus toote või teenuse kvaliteedi kohta või selle normidele vastavuse kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hiina erihalduspiirkond alates 1. juulist 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada loomasöötadega seotud meetoditele ja probleemidele viidates. Söötade endi puhul kasutada konkreetset terminit "sööt".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada toiduainete tarbimise kohta, muul juhul kasutada "toiduinspektsiooni".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelisel maanteeveol töötava sõiduki meeskonna tööaja Euroopa kokkulepe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentides, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühe rahvuse poliitiline, majanduslik või kultuuriline domineerimine teise rahvuse üle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris kuni 3. oktoobrini 1990, Saksamaade ühinemise kuupäevani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liidu teenistustes töötavate inimeste palgalt makstav maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Saksamaa Liitvabariigi puhul alates Teise maailmasõja lõpust ja kogu Saksamaa puhul alates taasühinemisest 3. oktoobril 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Füüsiliste isikute kogutulult (palgalt ja investeeringutulult) makstav maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööandja poolt proportsionaalselt palgaga makstav maks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööõnnetusest või kutsehaigusest tingitud puue.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitaval ametikohal töötajal on keelatud töötada teisel ametikohal, mis võiks tema ametikohta kahjustada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise kaubnduskoja koostatud ühtlustatud kaubandustingimused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toetus noortele talupidajatele, kes rajavad esimest korda talumajapidamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mõõdab Euroopa Rahasüsteemi kuuluva valuuta kõrvalekallet keskkursist euro suhtes</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vahend hindade muutumise mõõtmiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lühiajalise võla ühe osa muutmine pikaajaliseks võlaks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindlaksmääratud marsruudid ja transpordirajatised. Kasutada seoses asjaomase transpordiliigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaubad ja teenused, mida kasutatakse inimeste vajaduste otseseks rahuldamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida eelistatult  ELi asjakohase poliitikameetme või sektoriga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vähemalt kahe riigi meetmed ühise majanduspiirkonna moodustamiseks</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa riikide mitmesuguste integratsiooniprojektide kohta, mis algatatakse ühenduste Euroopa ehitamise raames või koos teiste Euroopa organisatsioonidega, nagu Euroopa Nõukogu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendiliikme poolt valitsusele esitatud küsimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investeering teise riiki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investeering teisest riigist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitiline põhimõte või praktika, mille kohaselt riik ei osale rahvusvahelistes asjades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa ajutiselt harimata jätmine viljakuse taastamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seoses ettevõttele komisjoni otsusega ELi konkurentsieeskirjade rikkumise eest määratud rahatrahviga tuleks kasutada „karistus (EL)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ainete levitamine maapinnale selle füüsikaliste ja keemiliste omaduste parandamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada siseriiklikus õiguses, eelkõige Ameerika ja Briti õiguses. ELi konkurentsipoliitika kontekstis kasutada selle asemel konkurentsivabaduse kontrolli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aeg, mille vältel seadusandlik kogu võimu teostab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koguseline ülempiir kaupadele, mida imporditakse tollimaksu alandatud määraga või nullmääraga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Basuutomaa on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Isikute vaba liikumise põhiline aspekt Euroopa Liidus. See mõiste hõlmab rahvusliku diskrimineerimise kõrvaldamist töö, palga ja muude töötingimuste osas, samuti rändtööliste ja nende perekondade õigust sotsiaalsele, majanduslikule ja kultuurilisele integratsioonile vastuvõtjariigis. Mitte segamini ajada tööjõu liikuvusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööandja ja töötaja vahel sõlmitud leping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kohe kättesaadavad maksevahendid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hääleõiguslike isikute register.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võla tagasimaksmine kindlaks ajaks või aastaste osamaksetena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vabriku sulgemine tööandja poolt, et sundida töötajaid teatud töötingimustega nõustuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seadus, milles sätestatakse üldised põhimõtted, kuid mis võimaldab valitsusel neid täpsustada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hiina erihalduspiirkond alates 20. detsembrist 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandusteaduse osa, mis uurib valdkondi, nagu rahvamajanduse tulu, tarbimine ja investeerimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Malagassi Vabariik on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juhtimismeetodite süstemaatiline hindamine organisatsioonisiseste ja -väliste töörühmade poolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rohkem kui pooled antud häältest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ka otsustamismenetluse käigus toimuvate hääletuste puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esitatakse rangemad nõudmised kui absoluutse häälteenamuse puhul, näiteks kahekolmandikuline häälteenamus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajaduse korral kasutada koos deskriptoritega, mis täpsustavad nakatunud elundit või haiguse troopilist või endeemilist iseloomu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1766</DESCRIPTEUR_ID><SN>Njassamaa on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leping, millega volitaja volitab teist isikut end esindama juriidilistes toimingutes, nagu näiteks müük või üürimine. Prokuura on kirjalik volitus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada konkreetseid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võimaluse korral täpsustage mõistet ‘põllumajandusturg’ viitega asjaomas(t)ele turusektori(te)le.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse ELi põllumajandusturge hõlmavate ressursside märkimiseks. Võimaluse korral täpsustage mõistet ‘ELi põllumajandusturg’ viitega asjaomas(t)ele turusektori(te)le.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turg, kus kaup tarnitakse vahetult peale müüki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võib kasutada ka mujal kui EÜ-s.</SN><HN>ELi kontekstis kasutatakse „ühisturu” mõistet nüüd ainult ajaloolises tähenduses ja see on asendatud ühtse turuga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haldusorgani otsusega pärast potentsiaalsete töövõtjate vahel toimunud konkurssi sõlmitud leping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koht, kus kaubeldakse oma- ja välisvaluutaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadusel kasutada seoses vastava tegevusvaldkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööstustoodete uurimine tootmise erinevatel etappidel selle tagamiseks, et tooted vastaksid normidele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vabalt kaubeldavate väärtpaberite, peamiselt aktsiate ja võlakirjade, käibelelaskmine ja nendega  kauplemine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turg lühiajaliste rahaliste nõuete jaoks, näiteks võlakirjade, riigivekslite, pankadevahelise raha ja diskontopanga deposiidi tehinguteks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avaliku asutuse ja kolmanda osapoole vaheline siduv leping töö tegemiseks või teenuste pakkumiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vahemik, mille sees valuuta väärtus võib keskkursist mõlemale poole  kõikuda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõik riigis käibel olevad maksevahendid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmas osapool, kes aitab lahendada konflikti, mida pole suudetud tavapäraste haldusmeetmetega lahendada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvaloenduse üksus. Iga üksikisik või ühes majapidamises elav isikuterühm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samaväärse mõjuga meetmed  kui tollimaksud või koguselised impordipiirangud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leping, mille alusel maaomanik rendib oma maad osa toodangu eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa atmosfäärinähtusi uuriv teadus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandusteaduse haru, mis tegeleb kaupade, äriühingute või üksikisikute ja nendevaheliste majandussuhetega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab Okeaania osale, mis asub Vaikse ookeani põhjaosas ja mis koosneb umbes 2000 saarest. Riigi puhul kasutada deskriptorit "Mikroneesia Liiduriigid".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sõit kodust tööle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migrandi tagasipöördumine sünnikohta või eelmisesse elupaika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leping, millega selgitatakse poolte võlasuhted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühelt poolt ühe või mitme töötajate organisatsiooni ja teiselt poolt ühe või mitme tööandjate organisatsiooni vaheline töötingimusi puudutav kirjalik leping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab üksikute töötajate võimalusele tööturul liikuda. Mitte segamini ajada töötajate vaba liikumisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiskondliku seisundi muutumine isiku eluajal või põlvkondade vältel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valuuta, mida riigid säilitavad oma välisvaluutareservi osana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põllumajandustoodete impordi- ja ekspordimaks, mille puhul hüvitatakse erinevus tegeliku kursi ja "rohelise" kursi vahel ning välditakse seeläbi konkurentsi moonutamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendi erimeelsuse või kriitika väljendus valitsusele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hankeleping sõlmitakse pärast konkurssi madalaimat hinda pakkunud ettevõtjaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab tööstustoodangule teatud sektorites, kus riigid arendavad ühiselt majanduslikku integratsiooniprogrammi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada igasuguse kollektiivse tegevuse kohta, millega edendatakse sotsiaalset õiglust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elussündide arv aastas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööandjate ja töötajate esindajate läbirääkimised kollektiivlepingu sõlmimiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niisuguse riigi seisukoht, kes vabatahtlikult keeldub rahvusvahelises konfliktis osalemast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiskonna, klassi või üksikisiku toimetulekutase või materiaalne heaolu. Mitte segamini ajada "elukallidusega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Austraalia, USA ja Uus-Meremaa sõjaline ja poliitiline liit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi keeldumine ühegi suurvõimuga liitumast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendiliige, kes ei kuulu ühessegi fraktsiooni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööd ja töösuhteid käsitlevad standardid, mis on sätestatud kollektiivlepingutes või ette nähtud tööseadustes ja tööeeskirjades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kohustus maksta vanemale või sugulasele rahalist toetust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa riikide koostöö kohta väljaspool ELi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aafrika ja Madagaskari ühisorganisatsioon, mis asutati Antananarivos 1966. aastal ja mille tegevus lõpetati 25. märtsil 1985. Organisatsiooni  tegevuse võttis üle 2002. aastal Aafrika Liiduks muudetud Aafrika Ühtsusorganisatsioon (OUA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asendab alates 1991. aastast Kesk-Ameerika Riikide Organisatsiooni (OCAS), põhjustas Kesk-Ameerika Ühisturu (CACM) loomise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kõiki neid riike käsitlevate dokumentide puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord, kus turgu kontrollib piiratud arv müüjaid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord, kus turgu kontrollib piiratud arv ostjaid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 30.6.2009: Euroopa Ühenduste Ametlike Väljaannete Talitus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erinevate riikide kohtuorganite vaheline koostöö, mis võib hõlmata vastastikust abistamist või kohtuotsuste tunnustamist ja täitmist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineerida asjakohas(t)e turusektori(te)ga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ida-Euroopa kommunistlike riikide sõjalis-poliitiline organisatsioon, mis asutati 1955. aastal NSV Liidu algatusel. Organisatsiooni tegevus lõpetati 1991. aastal.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rauvusvaheliste organisatsioonide nimesid vaata valdkonnast 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>8. septembril 1954 Austraalia, Ameerika Ühendriikide, Prantsusmaa, Suurbritannia, Uus-Meremaa, Pakistani, Filipiinide ja Tai vahel asutatud kaitseorganisatsioon. Organisatsiooni tegevus lõpetati 1977. aastal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aafrika organisatsioon, mis asendab alates 9. juulist 2002 Aafrika Ühtsusorganisatsiooni (OUA). Sinna kuuluvad kõik Aafrika riigid (k.a Lääne-Sahara), v.a Maroko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hääletaja koostab oma nimekirja, valides kandidaate mitmest nimekirjast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi hallatav loodusala, kus esineb palju ökosüsteeme; kasutus või inimasustus ei ole seda üldiselt muutnud või on vaid vähe muutnud, ning seda kaitstakse halvenemise eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava piirkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkonna või ühiskonnaklassi astmeline vaesestumine piirkonnas või riigis toimuvate majandusmuutuste tagajärjel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pikaajaline koolitusperiood, mis viiakse läbi ettevõttes ja mida reguleerib seadusandlus või tava, vastavalt lepingule, mis seab praktikandile ja tööandjale vastastikused kohustused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nõukogude võimu all olnud Kesk- ja Ida-Euroopa riike koondanud poliitiline koalitsioon alates Teise maailmasõja lõpust kuni Nõukogude Liidu kommunistliku süsteemi kokkuvarisemiseni aastail 1989–1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maade ja territooriumite nimesid vaata mikrotesaurusest 7241 ülemeremaad ja -territooriumid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kõigi rahvusvaheliste organisatsioonide puhul, välja arvatud Euroopa Liit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finantsülekannete süstemaatiline juhtimine eelarve mahu ja majandusliku suutlikkuse ühtlustamise suunas föderaalvalitsuste eri tasanditel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imporditud toodete töötlemine ilma tollimaksu tasumata, kui lõpptoode reeksporditakse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade ajutine eksport hilisemaks töötlemiseks või remondiks tolli erikorra alusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade, valuuta või väärtpaberite ostmine ja müümine kahel või enamal turul võimalikust hinnavahest kasu saamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seade, mis muundab keemilise energia otse elektrienergiaks  kontrollitaval oksüdatsioonireaktsioonil, mis toimub elektrolüüdi ja kütuse, tavaliselt vesiniku või süsivesiniku vahel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aasia ja Vaikse ookeani piirkonna majandusliku ja sotsiaalse arengu plaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatükk mingi kultuuri istikutega; metsakultuuri puhul kasutada terminit "istutatud mets".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatavate tahkete ainete mehaanilisi ja termilisi omadusi muutev  toode, mille abil parandatakse  paindlikkust, alandatakse  purunemistemperatuuri ja hõlbustatakse vormimist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mandri ebatasane veealune osa, mille territooriumi suhtes on rannikuäärsel riigil suveräänsed õigused loodusvarade kaevandamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord maal või piirkonnas, kui kõigile tööotsijaile leidub tööd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kulude kontroll: halduskulude vähendamine ning tulude ja hindade kontrollimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi sekkumine teatavatesse majandus- või sotsiaalküsimustesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitika, mis käsitleb tulude jagamist ja ümberjaotamist. Mitte segamini ajada palgapoliitikaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üldises tähenduses, mitte seoses kindlaksmääratud müraallikaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Merereostus, mille põhjustajateks on jäätmed maalt või siseveeteedelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitmete eri kultuuride samaaegne viljelemine sama talumajapidamise erinevatel maatükkidel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>See 1952. aastal loodud institutsioon asub Luxembourgis ja koosneb järgmistest kohtuinstantsidest: Euroopa Kohtust, Üldkohtust (loodud 1988. aastal) ja Avaliku Teenistuse Kohtust (loodud 2004. aastal). Nimetus "Euroopa Liidu Kohus" asendab alates Lissaboni lepingu jõustumisest 1. detsembril 2009 endist nimetust "Euroopa Ühenduste Kohus".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööealised nimesed, kes teevad palgatööd või otsivad tööd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktiivses tööhõives osalev rahvastik, välja arvatud töötud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kuni 30.11.2009: „Euroopa Ühenduste Kontrollikoda”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>ÜRO peamine kohtuorgan. Lahendab rahvusvahelisele õigusele tuginedes riikidevahelisi vaidlusküsimusi, mille ÜRO liikmesriigid on ise esitanud või annab nõu pädevate ÜRO organite tõstatatud õiguslikes küsimustes. Mitte segamini ajada "Rwanda asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu",  "endise Jugoslaavia asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu" või  "Rahvusvahelise Kriminaalkohtuga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigiasutuste või -organite ning kohalike ja piirkondlike valitsusüksuste kohta tervikuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toote pakendamine nii, et pakitud tootel oleks kindel kogus või mass, mis on enne kindlaks määratud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESTÜ asutamisleping kaotas kehtivuse 23. juulil 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhimõte, mille kohaselt saastetõrjemeetmete kulud maksab saastamise eest vastutav isik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühise põllumajanduspoliitika raames fikseeritud hinnad. Siseriiklike hindade jaoks kasutada põllumajandustoodete hindu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisaldab peale kauba enda hinna ka veokulu ja veose kindlustust sihtsadamani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada vastandina hulgihinnale, muul juhul kasutada tarbijahinda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haldus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade müügihind ja tarnekulud kuni kauba ostjale üleandmiseni laeva pardal lastimissadamas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi poolt kinnitatud hind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hind müügikohas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmanda riigi vastu alustatud menetlus, kui riik on rakendanud ebaausat kaubandustegevust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tsiviil-, äri- ja sotsiaalvaldkonda kuuluvates asjades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kalapüügisaaduseid. Mitte segamini ajada "kalavarudega", mis viitab olemasolevatele varudele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutata konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eluks vajalikud kulud toidule, riietele, eluasemele ja kütusele. Mitte segamini ajada "elatustasemega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aasta jooksul riigi poolt toodetud kohalike kaupade ja teenuste koguhulk. See on võrdne rahvamajanduse kogutoodanguga, millest on lahutatud välisriikide netoinvesteerimistulud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiduained, mida on töödeldud kiirkülmutuse teel -60 kraadi juures ja seejärel täielikult veetustatud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi erinevate majandusharude kogutoodang kindlal ajavahemikul, millest on lahutatud kapitalikulud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvamajanduse kaupade ja teenuste koguhulk enne kapitalikulu mahaarvamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud riigis toodetud toode; kui toote valmistamisel osaleb rohkem riike, on ta selle riigi päritoluga, kus teda viimasena töödeldi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootele lisatud aine, mis parandab toote kvaliteeti või tõhusust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsiaalvajadustega seonduvad kulud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi osa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodi 1975. aastal pärast Euroopa Kosmoseuuringute Organisatsiooni (ESRO) ja Euroopa Kanderakettide Arendamise Organisatsiooni (ELDO) ühendamist.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Psühholoogia haru, mis uurib töökeskkonda ja personalijuhtimist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kutsealal töötamiseks vajalikud oskused ja teadmised.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimaalne osalejate arv, et koosolekul vastuvõetud otsused oleksid kehtivad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koha saamiseks nõutav minimaalne antud häälte arv või häälte osakaal proportsionaalse esindatuse süsteemis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teabevahetus ajakirjanduse, raadio, televisiooni jms. kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiming, millega riik kinnitab rahvusvahelise lepingu ja seob end rahvusvaheliselt selle lepinguga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kord, kus kindlustusandja vahendab teistele osapooltele kogu riski või osa enda võetud riskist. See ei ole topeltkindlustus, vaid abinõu  suurte riskide jagamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teaduslik uurimus energeetikavaldkonnas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uuring, mille eesmärgiks on tootmismeetodie parandamine või uute toodete väljaarendamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise organisatsiooni poolt välja antud dokument, mis ei ole õiguslikult siduv. Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsiaalset turvalisust tasakaalustavad ja täiendavad organid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühe põllumajandusliku tegevuse asendamine teisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada haldusasutusele esitatud nõude kohta tühistada, muuta või tagasi võtta halduslik otsus. Mitte segamini ajada halduskohtule esitatud hagiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nõukogu või Komisjoni vastu esitatud hagi, kui need keelduvad oma pädevusse kuuluvat asja otsustamast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hagi riikide vastu, kes ei täida neile lepingutega pandud kohustusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootmisprotsessist pärineva jäätmematerjali ümbertöötamine samaks või mõneks muuks materjaliks kui lähtematerjal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiming, millega keskpank diskonteerib teise panga poolt juba diskonteeritud veksli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiirkorras läbiviidav kohtulik arutamine, et lõpetada seadusevastane olukord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üldrahvalik hääletus valitsuse poolt esitatud meetme vastuvõtmiseks või tagasilükkamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Ühenduses toodetud kaupade sooduskohtlemine, millega stimuleeritakse liikmesriike ostma oma partneritelt, mitte maailmaturult.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reform käsitleb kõiki põllumajandusinstitutsioonide aspekte, s.t maareformi, tootmisstruktuure, maapiirkondade juhtimist jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talumajapidamiste moderniseerimisprogramm, mis koosneb valikulisest stiimulite süsteemist nende talumajapidamiste jaoks, kellel on olemas arengukava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hindu ei tagata, kui tootmine ületab teatud eelnevalt määratletud taseme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootmise ümberkorraldamine, mille puhul soodustatakse asendustoodete või uusi turge avavate toodete tootmist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maaomandi süsteemi ja põllumajandusliku tootmise tingimuste täielik reform majanduslikku ja sotsiaalset arengut takistavate tegurite kõrvaldamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tsiviilõiguslik ühendus, mis moodustatakse erametsamajandusettevõtete tükeldamise vältimiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootja või hulgimüüja keeldumine kaupade või teenuste müügist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettvõtte teatud tegevuste eraldamine iseseisvaks ettevõtteks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade ja teenuste tootmisel konkureeriv ettevõte, mille tegevus säilitab või loob töökohti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meedia, mis osaliselt saab tulu reklaamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konverents, kus vähemalt kahes eri paigas asuvad osalejad on ühenduses telekommunikatsioonivahendite abil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programmid on tasulised.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühel inimesel on seaduslikult mitu ametikohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organi otsus anda temale usaldatud ülesande täitmine ajutiselt üle teisele organile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otsene hääletus, kus teatud riigi valijamehed hääletavad mõne olulise avaliku küsimuse üle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendiliikmete õigused ja puutumatus, millega tagatakse seadusandliku võimu vaba teostamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sõltumatute ettevõtete ajutine ühendus, mis on loodud finants- või majandustehingu sooritamiseks. Mitte segi ajada "ühisettevõtte", "majandushuviühingu" ja "riigi osalusega aktsiaseltsiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootmise muutmine või ümberkujundamine, mis on vajalik majandustingimuste muutmiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisaldab kõiki põllumajandustegevuse andmeid, teeb võimalikuks nende võrdlemise ja lihtsustab nende lisamist majandusstatistikasse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kehtestatud Euroopa Parlamendi, nõukogu ja komisjoni 4.märtsi 1975. aasta ühisdeklaratsiooniga, mis käsitleb Euroopa Parlamendi ja nõukogu lepitusmenetlust. Menetluse kasutamine on piiratud "ühenduse üldrakendatavate õigusaktide puhul, millel on oluline finantsmõju ja mille vastuvõtmist ei nõua juba olemasolevad õigusaktid".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üldise tähendusega õigusakt, mida ei anna välja parlament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summa, mida nõutakse mitte ainult veo eest ühest kohast teise, vaid ka teatavate lisateenuste eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses asjaomase transpordiliigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsitleb mereliiklust ja sadamaid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühenduse konkurentsipoliitika kontekstis. Siseriiklike reeglitega seoses kasutada terminit "trustidevastane seadusandlus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maks, millega hoitakse imporditud toodete hinnad siseturuga samal tasemel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimekiri, mis asendati 1987. aastal koondnomenklatuuriga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise kaubanduse vorm, mille eesmärgiks on valuutaülekannete vähendamine või kõrvaldamine. Selle osadeks on kaubavahetus, vastuostud ja tagasiostukokkulepped.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitika, mis annab uue hoo majandustegevusele, mis on languses või paigalseisus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheliste suhete korraldamine kahe riigi vahel otse sõlmitud lepingute alusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erinevad meetodid, millega püütakse toodet või teenust tarbijale võimalikult atraktiivseks muuta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erinevad meetmed, millega tarbijate vajadusi uuritakse, ennustatakse ja stimuleeritakse ja millega edaspidi tootmist ja turustamist kohandatakse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööandjate ja töötajate vahelised kollektiivsed suhted. Individuaalsete suhete kohta kasutada "personalihaldust".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jaotussüsteem, milles jaemüüjad on iseseisvad majandusüksused, kes moodustavad rühmitusi või ühinguid, mis hoolitsevad kaupade ostmise eest ja pakuvad oma liikmetele teisi teenuseid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tsentraliseeritud turg, mis lihtsustab jaotuskanalite süsteemi, vähendades vahendajate arvu tootjate ja tarbijate vahel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varem kasutati kahe bloki vaheliste suhete kohta, nüüd võidakse kasutada Lääne ja endise Idabloki maade uute suhete kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade ja teenuste liikumine erinevate tööstuste vahel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suuremõõduline viljelus, kus kasutatakse mehaanilisi seadmeid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada liikmesriikide vaheliste suhete kohta. Riigi ja Euroopa Liidu vaheliste suhete puhul kasutada "Euroopa Liidu liikmelisus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Likviidse vara  liikumine välismaale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äriühingute kasutatav meetod, millega nad ekspordivad kapitali, makstes tütarettevõtetele emaettevõtte tarnitud kaupade eest tunduvalt kõrgemat hinda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ajalooline mõiste kehtis enne euro kasutuselevõttu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suhete korraldamine mehhanismide abil, mis võimaldavad tähtsustada iga riigi suhteid kõigi partneritega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindlustus, kus mitu kindlustusandjat katavad koos suure riski ühe lepingu alusel. Iga kindlustusandja vastutab teatud nõuete eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skaala, mis koosneb miinimum- ja maksimumpiirmääradest, mille ulatuses hinnad võivad muutuda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariif, mis soosib kodumaiseid ettevõtjaid (keelatud ilma komisjoni loata).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada põllumajandustoodete siseriiklike hindade puhul. Ühise põllumajanduspoliitika kontekstis kasutada põllumajandusettevõtte hindu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada tööstusharu suhtes või tööstustevahelisel tasandil. Mitte kasutada ettevõtte sisemise ümberkorralduse puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Masinate ja elusolendite suhtlemis- ja juhtimismehhanismide uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade kunstliku viljastamise puhul kasutada terminit "kunstlik seemendamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimeste puhul kasutada mõistet "kunstlik viljastamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanemate seaduslikud õigused alaealise lapse suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanemate ja laste vaheline õiguslik side.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraalne, tsiviil- ja kriminaalõiguslik vastutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eakate osakaalu suurenemine kogurahvastiku suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Isiku valmisolek vahetada tööd või ametikohta kutseala piires või vahetada ametit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi autonoomne maa alates 10.10.2010 (Madalmaade Antille enam ei eksisteeri).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsiaalküsimustega (pensionid, tervishoid, haridus, peretoetused jm.) seonduv eelarveosa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valimissüsteem, mille puhul iga partei esindatus on võrdeline saadud häälte protsendiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes selle piirkonna puhul, mis eksisteeris kuni 1995. aastani. Hiljem kasutada deskriptoreid "Ceuta" või "Melilla".</SN><HN>Ceuta ja Melilla on alates 13. märtsist 1995 autonoomsed linnad.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majanduse tõus pärast langusperioodi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada töötajate töölesundimise kohta minimaalse teeninduse tagamiseks vaidluste või streikide ajal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte tulevaste kohustuste täitmiseks ette nähtud vahendid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte raamatupidamisarvestuses teatud eeldatavateks kahjudeks või kuludeks ettenähtud summa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuumarelvade ümberpaigutamise ja kasutamise rahvusvaheline kontroll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa-ala, mida kaitstakse ja hallatakse teatud elupaiga ning selle haruldase või ohustatud taimestiku ja loomastiku säilitamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kahe riigi vahel sõlmitud leping, mille tingimused on siduvad ainult nende suhtes ning mis enamasti ei anna eeliseid kolmandatele riikidele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formaalsus, millega väljendatakse nõustumist lepingu tekstiga, aga mis tavaliselt ei ole riigi jaoks siduv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab lepinguid, toimimisjuhendeid, resolutsioone, tegevuskavasid ja valitsustevaheliste organisatsioonide deklaratsioone. Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise organisatsiooni poolt välja antud dokument, mille õiguslik mõju võib varieeruda. Kasutada seoses vastava organisatsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ida- ja Läänesaksamaa vahelised poliitilised ja majandussuhted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riikide või üksikisikute jaoks siduv tekst, millega sätestatakse rahvusvahelised standardid, mis lihtsustavad riiklike poliitikate, seduste ja eeskirjade väljatöötamist ja rakendamist konkreetsetes valdkondades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meetmed rahvusvahelist õigust rikkunud riigi vastu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada asjakohase institutsiooni puhul.</SN><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) ei pea otsuses adressaate täpsustama. Nii saab otsus laiema ulatuse ja asendab eelkõige varem ÜVJP valdkonnas kasutatud meetmed.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riikidevaheline koostöö, mille eesmärk on välja töötada ühiseid reegleid või ühtlustada õigusakte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheline kohustus heastada välismaalastele rahvusvahelise õiguse vastaste tegudega tekitatud kahju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuumarelvadest või välisriikide sõjaväerajatistest vaba piirkond.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööturule tagasitulek pärast pikka eemalolekut sünnituspuhkuse, laste koolitamise, ajateenistuse või vangistuse tõttu või muul põhjusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töökorraldus, mille puhul töötaja nõustub tööaja lühendamisega, millega kaasneb palga vähendamine, et anda töötule inimesele võimalus töötada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Isik, kes on riigiga seotud kodakondsuse või suveräniteedi alusel. Vajadusel kasutada seoses vastava riigiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töö, mille puhul inimest vajatakse lühikeseks ajaks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloogilisest progressist mahajäänud töötajate koolitamine, et ajakohastada nende kutseoskusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab üksnes töötajaid, keda ettevõte on välismaale tööle lähetanud. Mitte segamini ajada rändtöölisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Isik, kes organiseerib, omab ja juhib ettevõtet, võttes enda peale sellega kaasnevad riskid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töö, mida tehakse mujal, kasutades telekommunikatsioonivahendeid või arvutit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loonustasu või lisateenused, mida töötaja saab lisaks palgale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühise põllumajanduspoliitika juurde kuuluv põllumajandustoodete eksporditoetus, millega tootjad saavad toodete eest tagatud hinna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kutseühingud, mis ei kuulu ametiühinguliikumisse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötajate ühendus, millesse tavaliselt kuulub mitme ettevõtte liikmeid ja mille eesmärk on parandada liikmete palga- ja töötingimusi kollektiivläbirääkimiste teel tööandjatega või tööandjate organisatsioonidega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Süsteem, kus piirkonna haldamise eest vastutavad keskvõimule alluvad kohalikud valitsusüksused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läbisõit riigist, kui siht- ja lähtekohad asuvad väljaspool nimetatud riiki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööstusliku tootmise paigutamine teatud tsooni infrastruktuuri, tööjõu, tooraine kättesaadavuse jms põhjal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadusuuringute, kõrghariduse ja kõrgtehnoloogia keskuste kokku kogumine ühte kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seadusandliku organi tehtud täitmisele kuuluv otsus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada eraisiku või ettevõtte tulu puhul, muus kontekstis kasutada rahvamajanduse tulu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Määruse nr 2015/2424 (millega muudetakse ühenduse kaubamärgi määrust) jõustumisega 23. märtsil sai OHIMist Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO) ja ühenduse kaubamärgist Euroopa Liidu kaubamärk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>1967. aastal ÜRO kaubanduse ja arengukonverentsil Alžiiris osalenud riigid, kes koostasid loetelu vähearenenud piirkondade vajadustest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>1983. aastal Mehhiko, Venezuela, Colombia ja Panama välisministrite loodud Contadora rühm liideti 1987. aastal Rio rühmaga. Kasutada nimetust "Rio rühm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööst ja omandist saadud kogutulu, mis on saadud rahvamajanduse poolt toodetud  kaupade ja teenuste eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa kokkulepe ohtlike kaupade rahvusvahelise veo kohta siseveekogudel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise Tööorganisatsiooni (ILO) sekretariaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodi 1995. aastal, asendamaks Lääne-Aafrika Majandusühendust ja Lääne-Aafrika Rahaliitu (WAMU). Lääne-Aafrika Majandusühendus loodi 1970. aastal pärast Lääne-Aafrika Riikide Tolli- ja Majandusliidu reorganiseerimist (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nafta destilleerimise vahesaadus, diislikütuse liik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõik hüdroelektrijaama rajamisel rakendatavad ehitustööd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööstusharu, mis kasutab biotehnoloogiat tööstuslikul ja kaubanduslikul tasemel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloogiaharu, mille eesmärgiks on mikroorganismide, looma- ja taimerakkude ning nende osade kasvatamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eraõigusliku või avalik-õigusliku tööandja juures töötav isik, kes saab palka töötasu, majutuse või loonustasu vms. vormis. Kasutada seoses ametiseisundiga, üldisemas kontekstis kasutada deskriptorit "tööjõud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Igal inimesel on õigus osaleda majanduslikus, ühiskondlikus, kultuurilises ja poliitilises arengus ning sellele kaasa aidata ja sellest osa saada. Inimõigused ja põhivabadused on sellise arengu lahutamatu osa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitmesugused meetmed, mille eesmärk on parandada laste olukorda ühiskonnas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õigus kasutada võõrast kinnisasja sihtotstarbeliselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksujõuetutele inimestele osutatav abi, et nad saaksid oma õigusi teostada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelise õiguse, eriti lepingute mõju riigi siseriiklikule õigusele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avalik-õiguslike juriidiliste isikute algatatud majandusega seonduvate kohtuasjade puhul rakendatav õigus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majanduse osa, mis hõlmab intellektuaalteenuseid, haridust, konsultatsioone, teabekorraldust ja teadust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada terminit "otsus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kasutada "(ELi) direktiiv".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada "soovitus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada "määrus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töösuhe või -leping, mis tagab pikaajalise töö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada "ühinemisleping (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava konkreetse suhte või lepinguga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Assotsiatsiooni tegevus lõpetati 31. detsembril 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uus nimetus endisele Euroopa tööpakkumiste ja -otsimiste süsteemile, mis võeti kasutusele uuendusprotsessi raames ja mille nõukogu 1993. aastal heaks kiitis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asutati Rooma lepinguga, et suurendada töötajate tööhõivet siseturul ja tõsta elatustaset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asutamislepingute läbivaatamise eesmärgiks oli Euroopa Liidu loomine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad Euroopa Liiidu liikmeks olemise plusse ja miinuseid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga, mis jõustus 1.12.2009, asendati ühisseisukohad vabadusel, turvalisusel ja õiglusel rajaneva ala ning ühise välis- ja julgeolekupoliitika küsimuste valdkonnas nõukogu otsustega. Kasutada "otsus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepingu jõustumisega (1.12.2009) asendati "ühismeetmed" ühise välis- ja julgeolekupoliitika valdkonnas nõukogu otsustega. Kasutada ""otsus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>70-ndatel alustatud projekt liikmesriikide välispoliitika koordineerimiseks. EPC integreeriti Euroopa Liidu lepingusse ja kinnistati "ühises välis- ja julgeolekupoliitikas". Kasutada mõistet "ühine välis- ja julgeolekupoliitika" (ÜVJP).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada finantsriskide või ettevõtte juhtimisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suuremal või vähemal määral prognoositav tootmiskohas tekkida võiv oht, milllel on vältimatud tõsised tagajärjed lähialade elanikele, varale või keskkonnale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhinevad ühise tollitariifistiku kohaldamisel kolmandatest riikidest pärit toodetele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uute geenide sihilik tootmine asendamise või uue geneetilise komponendi lisamise teel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uue seaduse ametlik avaldamine, millega seadus jõustatakse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teatud kahepoolsetes kokkulepetes sisalduv klausel, millega osalisriigid nõustuvad laiendama vastastikust kaubandust puudutavaid tollisoodustusi, mida nad võimaldaksid teisele osapoolele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üldeelarvega liidetud eelarved, mis on koostatud teatavate riigiasutuste (näiteks postiasutuste) jaoks, mis ei ole iseseisvad juriidilised isikud, kuid millel on finantsküsimustes teatav iseseisvus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada teenust osutava organi kohta. Mitte segamini ajada deskriptoriga "üldhuviteenused".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada "riigipea" mõistega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keeldumine allumast ebaõiglaseks peetavatele seadustele mittevägivaldse protesti kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühing, mis asutatakse vabakutseliste isikute tegutsemise eesmärgil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äriühing, mis kuulub osaliselt valitsusele või riigiasutusele ja osaliselt erainvestorile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiskonnatüüp, kus tootmise kasv toob kaasa tarbekaupade hulga mitmekordistumise ja sellega seoses uute vajaduste ja soovide tekkimise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ärikoostöö vorm, kus partner rahastab ettevõtet, olemata sealjuures avalik ja osalemata ettevõtte juhtimises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nimetus, mida kõik Euroopas tegutsevad ja piisava kapitaliga ettevõtted võivad ettepaneku kohaselt kasutada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvastiku representatiivse valimi uurimine iseloomulike tunnuste määratlemiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa poliitilise staatuse määramine selle elanike kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi või erasektori võlg välismaisele võlausaldajale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühenduse lühiajaline toetus maksebilansi ajutisest puudujäägist tingitud rahaliste kohustuste täitmiseks.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskvalitsuse ja teiste riigiasutuste võlad konkreetsetele võlausaldajatele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhimõte, mille kohaselt rahaeraldisi peab kasutama eelarves kindlaksmääratud eesmärkidel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>AKV riikidele antavate laenude ja kingituste süsteem, mille eesmärgiks on vältida maailmaturu hindade kõikumisest ja tootmisriskidest tulenevat  põllumajandustoodete eksporditulu vähenemist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandusliku stabiilsuse saavutamine pärast ebastabiilsuse perioodi. See võib puudutada ühte turgu või kogu majandust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seiskunud majanduskasv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puudutab maid või piirkondi, mille staatus on vaieldav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>1958 loodud Euroopa Tuumaenergiaagentuur nimetati 1972. aastal ametlikult ümber Tuumaenergiaagentuuriks, et rõhutada agentuuri tegevuse rahvusvahelisust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Madalaim tase, mille teatud varud võivad saavutada tavapärase äritegevuse käigus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaubavaru, mida hoitakse, et vähendada maailmaturu hindade kõikumist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada Euroopa Liidu organite kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kehtivad hääletamissedelid, välja arvatud tühjad ja kehtetud hääletamissedelid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimkloonimist ravi eesmärgil käsitlevates dokumentides siduda "inimkloonimine" "tüvirakuga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metsanduse haru, mis tegeleb puude kasvatamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitiliste nähtuste geograafilise jaotumise puhul kasuta "poliitiline geograafia" .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindlaksmääratud teabe kogumise, töötlemise ja edastamise süsteem ressursside kasutamise eest vastutavate isikute toetamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sellega asendati alates 1. jaanuarist 2007 programmid MEDA ja Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastavalt süstemaatilisele tabelile eelnevalt kindlaksmääratud veohind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tootmise ja selle toote tarbimise suhe teatud piirkonnas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eküü ja omavääringute vahelise ümberarvestuse erikurss. See kurss erineb tavalisest vahetuskursist ja seda kohaldatakse põllumajandustoodete suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopa Ülemkogu eesistuja ametikoht loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maks õigusdokumentidelt, mille tasumist tõendab ametlik tempel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seadusandlik menetlus, millega asendatakse alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kaasotsustamismenetlus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samaväärse toimega kui tollimaks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siduda asutuse pädevusvaldkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris 1. jaanuarini 1993, mil lagunes Tšehhi Vabariigiks ja Slovaki Vabariigiks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada konkreetseid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toidu töötlemisega seotud toimingud, seadmed ja meetmed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloogia, mille abil saab parandada traditsiooniliste meetodite  tootlikkust, ilma et see nõuaks nüüdisaegse tehnoloogia jaoks vajalikku kapitali või koolitust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Signaalide, helide, sõnumite või teabe edastamine, saatmine või vastuvõtmine traat-, raadio-, optilise või muu elektromagnetilise süsteemi vahendusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnikad, mida kasutatakse objektide füüsiliste ja bioloogiliste omaduste määramiseks distantsilt ilma materiaalse kontaktita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Süsteem, kus raadio- või televisiooniprogramme edastatakse kaabelvõrgu kaudu suurele hulgale kasutajatele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teenused, milles kasutatakse teleinformaatika tehnikaid ja mida tarbijad saavad vastu võtta telekommunikatsioonivõrgu kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepingu järgne Euroopa Liidu asutamise lepingu uus nimetus (esialgne: Euroopa Majandusühenduse asutamisleping").</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Makseliidu järglane, Euroopa Majanduskoostöö Organisatsiooni riikide valuutakoostöö institutsiooniline raamistik aastatel 1958-1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekspordihinnaindeksi  ja impordihinnaindeksi suhe, mis näitab riigi kaubanduslikku perspektiivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin loodi Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) kasutada "ELi arvamus".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timori saare lääneosa, mis on olnud Indoneesia osa alates 1945. aastast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timori saare idaosa, mille Indoneesia okupeeris 1975. aastal ja mis kuulutas end iseseisvaks 20. mail 2002.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada sobivaid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigipea või valitsuse korraldus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESTÜ asutamisleping aegus 2002. aasta juulis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>1957. aastal Roomas alla kirjutatud asutamislepingu algne nimetus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>Sõjaline liit (1955–1991), kuhu kuulusid Nõukogude Liit, Albaania (kuni 1968), Saksa Demokraatlik Vabariik, Bulgaaria, Ungari, Poola, Rumeenia ja Tšehhoslovakkia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses vastava institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvastikurühmade ümberasustamise kohta sõltumata sellest, kas see tuleneb looduskatastroofidest, sõjategevusest või poliitilistest otsustest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade tootmiseks vajalike teadmiste, tootmistehnika ja -varustuse siire ühest riigist teise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liidus rakendatav tolliprotseduur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada partei või fraktsiooni poolt parlamendiliikmetele antavate hääletamisjuhiste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade liikumise kord läbi territooriumi ilma tollimaksude maksmiseta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade lähetamine eri transpordivahendite abil, suurim võimalik vahemaa läbitakse raudteed, siseveeteed või merd pidi ning lühim vahemaa maanteed pidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab see fond Euroopa Põllumajanduse Arendus- ja Tagatisfondi (EAGGF) tagatisrahastut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab see fond Euroopa Põllumajanduse Arendus- ja Tagatisfondi (EAGGF) tagatisrahastut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodud 2008. aasta juulis Aafrika kohtu ning Aafrika inimõiguste ja rahvaste õiguste kohtu ühendamisega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport, kui siht- ja lähtekoht asuvad sama riigi territooriumil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Madalmaade Kuningriigi autonoomne maa alates 10.10.2010 (Madalmaade Antille enam ei eksisteeri).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Loodud pärast Hollandi Antillide lagunemist (10.10.2010). Bonaire, Saba ja Sint-Eustatius moodustavad Madalmaade eristaatusega autnoomse omavalitsusüksuse.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Briti Krooni sõltkond; ei ole UK osa, kuid sellest sõltuv välissuhete osas. Ei ole ELi liige, kuid assotsieerunud sellega UK ühinemisakti protokolli nr 3 kaudu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendas 2007. aastal Kalanduse Arendusrahastu, ajavahemikuks 2014–2020 järgnes Euroopa Merendus- ja Kalandusfond.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvahelist tekstiilikaubandust puudutav kokkulepe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luba ületada tolliterritooriumi või toimetada importkaup tollilattu või tollivormistuskeskusesse ilma piiril tolliformaalsusi täitmata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult väga üldiste dokumentide puhul, muul juhul valida konkreetsem deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töö, mille puhul töötundide arv kuus on väiksem kui täistööajaga töötajatel tavaliselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palgatöö, mida tehakse lisaks põhitööle seadusega kehtestatud reeglite vastaselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rühmas tehtav töö, kus üksiku töötaja panus sõltub teiste rühmaliikmete tööst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötaja, kes teeb palgatööd seadusvastaselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>1994. aastal loodud Kesk-Aafrika Majandus- ja Valuutaühendus (CEMAC) hõlmab  Kesk-Aafrika Rahaliitu (CAMU) ning Kesk-Aafrika Tolli- ja Majandusliitu (UDEAC). Ühenduse liikmed on Kamerun, Kesk-Aafrika Vabariik, Kongo, Gabon, Ekvatoriaal-Guinea ja Tšaad. Nende ühine valuuta on CFA frank BEAC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigid, mis on asutanud ühtse tolliterritooriumi, kus kehtivad ühised tolliseadused ja tariifid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liidu asutasid 1950. aastal Euroopa Majanduskoostöö Organisatsiooni 18 liiget. 1958. aasta detsembris asendati Euroopa valuutakokkuleppega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitsustevaheline teadusliku ja tehnoloogilise teabe alase koostöö programm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses linnade elanike arvu suurenemise ja territooriumi laienemisega ning selle mõjuga eluviisile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Linnade ehitamise ja korraldamisega seonduv teadus ja poliitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üksnes riigi puhul, mis eksisteeris Nõukogude Liidu lagunemiseni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äriühingu kõikide väljalastud aktsiate kehtivate turuhindade koguväärtus või kõikide turul osalevate äriühingute aktsiate koguväärtus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videogfaafia, kus sõnumeid edastatakse televisioonivõrgu kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videograafia, kus kasutajate palved ja saadavad sõnumid edastatakse sidevõrgu kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valimiste viimane voor, kui ükski kandidaat ei ole eelmistes voorudes saanud vajalikku häälteenamust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Linn, mis on poliitiliselt või majanduslikult sõltuv teisest linnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkoholi ekstraheerimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajaduse korral kasutada seoses impordi või ekspordiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prantsusmaal kasutatav protseduur, millega valitsus võib sundida parlamenti hääletama kõnealuse teksti poolt tervikuna, nii et lubatud on ainult valitsuse poolt ettepandud või vastuvõetud muudatused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hääletamisviis, mille puhul hääletaja järjestab kandidaadid vastavalt oma eelistusele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talupidajatele tehniliste, rahaliste ja majanduslike teadmiste levitamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhja-Rodeesia on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lõuna-Rodeesia on riigi varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigid, mis on kaotanud üksteise suhtes tollimaksud ja loonud kaupade vaba liikumise piirkonna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkond või territoorium, kus tollimaksusid ei kohaldata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geograafiline ala, mille sees kehtib ühtne veohind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Müüki pandud ning pärast võimalikke muudatusi muul otstarbel kasutamiseks ettenähtud maa või talu omandamiseks loodud asutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kokkulepe, mille alusel peamised teatud kaupa eksportivad ja importivad riigid kohustuvad kinni pidama selle toote rahvusvahelist kaubandust reguleerivatest õigusaktidest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4841</DESCRIPTEUR_ID><SN>Briti Honduras on Belize varasem nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tööjõu üldine nõudlus või nõudlus teatud tööstusharudes, sektorites või majandusharudes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Küsimustes, mis puudutavad elukvaliteeti töökohal, kasutada deskriptorit "töö inimlikustamine".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Päikeseenergia otsene või kaudne transformatsioon elusolendite poolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõik biomassi muundamisel saadavad energialiigid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orgaanilise aine lagunemisel tekkivad gaasid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kogu loomne või taimne orgaaniline aine, millest elusolendid koosnevad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Süsteem, kus riigi poliitikat valitsevad kaks parteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada kaheparteisüsteemiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puude istutamine, kaitse ja hooldamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis hõlmavad kõiki tooteid, muul juhul kasutada konkreetsemat deskriptorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lühiajaline riigiveksel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi toetus laenuvõtjale, millega riik maksab osa intressidest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turg, kus müüakse suurtes kogustes kaupa (näiteks vill, kohv, kakao), mida tarnitakse sageli hiljem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada mürasaaste puhul, mis pärineb teatud allikast, nt sõiduk, masin, diskoteek, kiirtee või lennujaam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mõistet kasutati kuni Lissaboni lepingu jõustumiseni (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>ESTÜ tegevust puudutav eelarve, mis on eraldatud Euroopa Ühenduste üldeelarvest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslikult samaaegselt kahel töökohal töötamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üksikute tulu- ja kuluartiklite kirjendamine eelarvesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tollist rääkides kasutada "tolliformaalsused".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opositsiooniliidrite rühm, kellest igaüks jälgib teatud ministeeriumi tegevust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitsustevaheline majandusorganisatsioon (1949-1991), mille lõid NSV Liit, Bulgaaria, Tšehhoslovakkia, Ungari, Poola ja Rumeenia. Aja jooksul osalesid ka Albaania (1949-1987), Saksa Demokraatlik Vabariik (1950-1990), Mongoolia (1962), Kuuba (1972) ja Vietnam (1978) ning assotsieerunud liikmena ka Jugoslaavia (1964).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Valitsustevaheline majandusorganisatsioon (1949-1991), mille lõid NSV Liit, Bulgaaria, Tšehhoslovakkia, Ungari, Poola ja Rumeenia. Aja jooksul osalesid ka Albaania (1949-1987), Saksa Demokraatlik Vabariik (1950-1990), Mongoolia (1962), Kuuba (1972) ja Vietnam (1978) ning assotsieerunud liikmena ka Jugoslaavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võrdlusaasta põllumajandustoodete hindade kindlaksmääramiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkondliku koostöö organisatsioon, kuhu kuuluvad Kenya, Uganda ja Tansaania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ühtse Euroopa Aktiga (1986) sisse viidud menetlus, mis asendati Lissaboni lepingu jõustumisega 1.12.2009 nõusolekumenetlusega</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahastamisvahend, mille abil Euroopa Komisjon tugevdab Euuroopa Liidu majanduslikku ja sotsiaalset ühtekuuluvust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veepiirkond, mis ulatub üle territoriaalvete vähem kui 24 meremiili kaugusel rannikust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigi, riikide rühma või piirkonna majandusliku seisundi kirjeldamiseks teatud ajal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte transpordipotentsiaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eetilised aspektid selliste tehnikate puhul, mis hõlmavad inimese sekkumist bioloogilistesse protsessidesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa haridusteabe võrgustik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekstiedastusteenus, mis võimaldab vastuvõetud sõnumeid terminalis salvestada ja erinevaid tekstitöötlusfunktsioone rakendada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasakaalustav tollimaks impordile dumpingu vältimiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Igal inimesel on õigus töötada ja harrastada vabalt valitud või vastuvõetud elukutset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Välismaiste transpordiettevõtjate ligipääs  sisetranspordile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õigusaktid, mis käsitlevad veksleid ja muid maksekohustusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seoses Lissaboni lepingu jõustumisega 1.detsembril 2009 asendatakse mõisted "Euroopa ühendus", "ühendus" või "EÜ" mõistetega "Euroopa Liit" või "EL".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühesuguse tegevusalaga sõltumatute ettevõtete liit, millega soovitakse piirata või kõrvaldada konkurentsi teataval turul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte kogu rahavoog on tema netokasum enne amortisatsiooni arvutamist. Rahavoog koosneb jaotamata kasumist ja amortisatsioonist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summa, mille kandidaat peab valimistel maksma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cotonou lepingu järgi anti 2000. aasta augustis Tööstuse Arenduskeskuse (TAK) vahendid ja ülesanded üle Ettevõtluse Arenduskeskusele (EAK).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Surma ühiskondlikud aspektid ja surmasse suhtumine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arstiteaduse haru, kus kasutatakse radionukleiide diagnostikas ja ravis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Võib seostada vastava valdkonnaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses teatud maa või institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aine, mis suurendab ebanormaalselt inimese kehalist või vaimset sooritusvõimet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Endine Esimese Astme Kohus. Nimetus muudeti Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pensionile jäämiseks vajalikud tingimused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada teabevahetuse kohta õigus- või eetikaalases kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiulistes toodetes, nt puuvillas ja kapokis, looduslikult esinev keemiline ühend, mida kasutatakse paberi, kunstsiidi, tsellofaani jms tootmisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veinile suhkru lisamise viis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koostati 1948. aastal Rahvusvahelise Kaubandusoraganisatsiooni loomiseks, kuid ei ole jõustunud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa sotsiaalharta, mis tagab sotsiaalsed ja majanduslikud inimõigused, võttis Euroopa Nõukogu vastu 1961. aastal. 1996. aasta muudatused jõustusid 1999. aastal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos terminitega  "assotsiatsioonileping (EL)", "kaubanduskokkulepe (EL)" ja "koostööleping (EL)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühenduse ja liikmesriikide ühiselt sõlmitud leping jagatud pädevusega valdkondades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuriteoohvri poolt seoses kriminaalmenetlusega esitatud hagi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada hagiga vastutuse tuvastamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigiprokuratuuri poolt kriminaalkohtule esitatud hagi, millega taotletakse õiguserikkujale kohase karistuse määramist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koosneb komisjoni iga-aastastest tehnilistest muudatustest ning ellurakendamistingimusi käsitlevatest muudatustest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiming, millega riik või rahvusvaheline organisatsioon väljendab valmisolekut siduda end lepinguga, millega teised lepinguosalised on juba ühinenud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalapüügi korraldamise süsteem, mille puhul ligipääsu püügipiirkondadele reguleeritakse osalusõigustega, mis hõlmavad mitte üksnes õigust kalapüügile, vaid ka andmeid järgmiste aspektide kohta: kuidas kalapüük võib toimuda (näiteks laeva ja mootori tüüp), millal ja kus seda võib läbi viia ning lubatud püügilimiidi suurus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvusvahelise organisatsiooni parlamentaarse organi kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada institutsioonide kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikide sisemine ja nende vaheline bioloogiline  mitmekesisus maismaa- või veeökosüsteemis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotoop on ühesuguste  keskkonnatingimustega ühtlane ala, mida asustab teatud looma- ja taimekooslus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seadusevastase tegevuse, näiteks narkootikumidega kaubitsemise abil saadud vara suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühe riigi sisesed ärilennud, mida teostab teise riigi lennuettevõtja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asendab alates 1997. aastast Põhja-Atlandi Koostöönõukogu (NACC). Partnerlusnõukogu pakub NATO liikmesriikidele ning partneritele võimalust praktiliseks koostööks ja konsultatsioonideks poliitilistes ja julgeolekuküsimustes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühte tööd tegevatest ning probleeme märgata ja lahendada oskavatest töötajatest koosnev rühm, kes annab ettevõttes vabatahtlikult nõu tootluse, kvaliteedi, töödistsipliini jms küsimustes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausel, millega liikmesriik võib keelduda  mõnede lepingu tingimuste kohaldamisest või seda edasi lükata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaari kokkulepe tavarelvastuse ja kahesuguse kasutusotstarbega kaupade ning tehnoloogiate ekspordi mitmepoolse kontrolli kohta, asendas 1996. aastal mitmepoolse ekspordikontrolli kooskõlastuskomitee (COCOM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasakaalustatud ja säästva arengu taotlemine Euroopa Liidus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tähistab kohalikku territoriaalüksust. Mitte segamini ajada deskriptoriga "kohalik omavalitsus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kõnealuse määrusega tunnistatakse alates 1. märtsist 2011 kehtetuks ja asendatakse komitoloogia otsus 1999/468/EÜ ning määruses kehtestatakse kaks uut menetlust: nõuandemenetlus ja kontrollimenetlus. Need asendavad nõuande-, korralduskomitee ja regulatiivkomitee menetlused, mis kehtestati 1999. aasta määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslik või ebaseaduslik kaubitsemine inimkeha osadega või sellest valmistatud toodetega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadusel kasutada seoses vastava Euroopa Liidu institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusdelegatsioonidest koosnev valitsust, töötajaid ja tööandjaid esindav ILO juhtorgan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puhkus, mis antakse valimiskampaanias osalemiseks või valitud esindaja kohustuste täitmiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>1988. aastal kasutuselevõetud neljas ressurss, mis põhineb RKT-l ja kõigi liikmesriikide kokkuliidetud RKT-l põhineval eelarvementluse abil kohaldataval määral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult isikute ja nende pagasi kontrollimise kohta seoses piiriületamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tähistab koostööd justiits- ja siseküsimustes, mis oli kõigepealt sätestatud Schengeni lepingus ning integreeriti hiljem Euroopa Liidu institutsionaalsesse raamistikku. Kasutada mõistet "
vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajanev ala".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskkonnakaitse alane koostöö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekspordi või impordiga seotud maksmata tollimaksud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Areng, kus praegused vajadused rahuldatakse nii, et ei kahjustata tulevaste põlvkondade vajaduste rahuldamise võimalusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seoses kahe või enama inimese vahelise õigusliku suhtega, mille puhul üks neist võib kohustada teist isikut teatud kohustust täitma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raamatupidamissüsteem, mida kasutatakse rahvamajanduse arvepidamisel. Mitte segamini ajada avaliku sektori raamatupidamissüsteemiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada erinevate ametlike keelte tegeliku kasutuse kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada töötaja isikukaitsevahendite ning masinate ja seadmete ohutusseadiste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seadmete puhul, millele avaldatakse atmosfäärirõhust suuremat või väiksemat rõhku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada toodete, vahendite, varustuse või süsteemide kohta, mis on mõeldud puudest tuleneva takistuse kompenseerimiseks, vähendamiseks või vältimiseks; samuti meetmete kohta, millega parandatakse ligipääsetavust, et võimaldada puudega või eakatel inimestel igapäevaelus iseseisvam olla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ka Euroopa Liidu asutuste puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahastamisvahend, mis on loodud liikmesriikide majandusliku tulemuslikkuse erinevuste vähendamiseks ning majandus- ja rahaliidu propageerimiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>Poliitiline ja piirkondlik koostöö, millele panid 1991. aastal aluse Tšehhoslovakkia Vabariik, Poola Vabariik ja Ungari Vabariik. Pärast Tšehhoslovakkia lagunemist 1993. aastal koosneb see neljast riigist, sest liikmed on mõlemad uued riigid - nii Tšehhi kui ka Slovaki Vabariik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitsustevaheline rühm, mis vastutab arengumaade huve mõjutavate rahvusvaheliste rahaküsimuste eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Seda asendab alates 1. jaanuarist 2007 Euroopa Kalandusfond (EKF)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kujutlus, mis avalikkusel on institutsioonist, isikust või teenusest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põllumajandusmeetod, mis väldib keemiatoodete kasutamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seadus, mis määrab varasema seadusega asutatud avalike institutsioonide ja organite tegevuse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade puhul kasutada terminit "BSE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada Euroopa kaubamärgiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eelistage üldnimetust ‘veterinaariatoode’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saasteaine suurima lubatud piirnormi ja ohutusvahemiku kindlaksmääramine avaliku turvalisuse tagamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nõukogu järelevalve all olnud valitsustevahelised töörühmad, mis vastutasid terrorismi, sisejulgeoleku, ebaseadusliku sisserände, organiseeritud kuritegevuse ja isikute vaba liikumisega seotud küsimuste eest. Neid töörühmi enam ei ole, kuid nad tegutsesid seni, kuni Maastrichti lepingu ja Schengeni lepinguga loodi valitsustevaheline struktuur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada otsustamisõigust omavate ELi asutuste kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada asutuste kohta, mis on loodud ELi lepinguga ning mis koosnevad Euroopa Liidu ja ühe või mitme kolmanda riigi esindajatest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada tuletatud õiguse põhjal loodud asutuste kohta. Mitte segamini ajada ELi organitega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eraisikute või organisatsioonide poolt otsene või kaudne sotsiaalsfääri, kultuuri, spordi või muu tegevuse rahastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segamini ajada finantsabiga, mida antakse ELi programmide või poliitikate raames.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Algatus, mille eesmärk on parandada stabiilsust ja turvalisust Euroopas, tugevdades NATO ning Kesk- ja Ida-Euroopa maade või teiste CSCE-sse kuuluvate riikide vahelisi suhteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN><HN>ELiga assotsiatsioonilepingu alusel liitunud Kesk- ja Ida-Euroopa riigid. Kaheksa riiki ühinesid Euroopa Liiduga aastal 2004 (Eesti, Leedu, Läti,  Poola, Tšehhi Vabariik, Slovakkia, Sloveenia ja Ungari) ning kaks 2007. aastal (Bulgaaria ja Rumeenia). Aastal 2007 kuuluvad Kesk- ja Ida-Euroopa riikide hulka Albaania, Bosnia-Hertsegoviina, Horvaatia, endine Jugoslaavia Makedoonia Vabariik, Kosovo, Montenegro ja Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitmeaastane prognoos, kus määratakse kindlaks suurim lubatud määr iga eelarveaasta olulisematele kulukategooriate jaoks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada institutsiooni presidendiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.20.2009) asendatud seadusandliku tavamenetlusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada inimeste kohta, kes ravivad patsiente meetoditega, mida tavameditsiinis ei tunnustata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada kampaaniate kohta, millega edendatakse Euroopa integreerimise ideed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord, kus valitsus palub omal algatusel parlamendilt usaldusavaldust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada halduskohtule esitatud kaebuse kohta. Mitte segamini ajada haldusasutusele esitatud kaebusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maks, mis lubab müra- või saasteheiteid või millega hüvitatakse jäätmekäitlusteenused või millega maksustatakse tõenäoliselt saastavaid tooteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üldiste uuringute puhul; muul juhul valida konkreetsem deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada riigipiiriga kindlaks määramata geograafilise piirkonna kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada rahvusparlamentide ja piirkondlike parlamentide või assambleede kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada küsimuste kohta, mis puudutavad pädevuste tasakaalustatud jaotumist ELi institutsioonide ning riiklike ja piirkondlike institutsioonide vahel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siseriiklike transpordi-, telekommunikatsiooni- ja energiavõrkude vastastikune sidumine ja koostalitlusvõime sisepiirideta ala loomiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhinevad igale liikmesriigile kohaldatud kindlasummalisel käibemaksu arvutusbaasil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupade müümine välismaale madalama hinnaga kui kodumaisel turul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini järgmisega: "lennundusjulgestus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada üldsusele suunatud teavitamiskampaaniate kohta. Seostada vastava valdkonnaga või institutsiooniga, mille imidžit kampaania puudutab.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühe maa, maade grupi või piirkonna poliitika kirjeldamiseks teatud ajahetkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada etenduse või muu avaliku ürituse kohta, kus kasutatakse loomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ühenduse reeglite kohta, mis puudutavad eraõiguslikke juriidilisi isikuid, eriti sotsiaalmajanduse valdkonnas, nagu näiteks ühistud, ühendused jms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tsiviiltehnoloogia, mida on võimalik kasutada sõjalisel otstarbel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lomé konventsiooni allkirjastamisest (1975) kasutada „AKV riigid”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töö, mis ei ole täistööajaga ega püsiv. Hõlmab osa-ajatööd, õhtuti ja nädalavahetustel töötamist, tähtajalist tööd, kaugtööd ja kodus töötamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Igal aastal kindlal ajal perioodiliselt korduv töö, näiteks põllumajanduses või turismis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Algselt liikmesriikide mitteametlik nõupidamisplatvorm, et kokku leppida seisukohtades ja viia ühiselt ellu Euroopa välispoliitikat. See sätestati ametlikult Euroopa Liidu lepingus ja asendati hiljem ühise välis- ja julgeolekupoliitikaga. Kasutada mõistet "ÜVJP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koostöö või ühisinvesteeringute tegemise eesmärgil loodud talupidajate ühendus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ala, mida kaitstakse erimeetmetega ülimalt ohualti looduskeskkonna säilitamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majanduskasvu ajutisest aeglustumisest tulenev tööpuudus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitab tööjõule, keda ei saa töötuks pidada, kuna nad ei otsi aktiivselt tööd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aastaaegadest sõltuv tööhõive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötus, mis tuleneb majanduse struktuuri muutustest, tehnilisest progressist, tööstuse ümberpaigutustest või tööjõu struktuuri muutustest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloogia arengust tulenev tööpuudus, mille tõttu teatud töökohad või ametid muutuvad üleliigseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausel, mis lubab lepinguosalistel eirata teatud lepingusätteid, mis võivad nende olulisi huve kahjustada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitilisi küsimusi arutav rühm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hõlmab erinevate tasandite piirkondlikke üksusi. Mitte segamini ajada deskriptoriga "kohalik omavalitsus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muud kui naftapõhised kütused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008. aastal asendati põllumajandusturgude ühise turukorralduse ühtse määruse kehtestamise tulemusena individuaalsed valdkonnapõhised korralduskomiteed põllumajandusturgude ühise korralduse komiteega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitoloogia otsus tunnistati kehtetuks ja asendati alates 1. märtsist 2011 komitoloogia määrusega.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada toidulisandiga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osutab komiteedele, mille prantsuskeelne nimetus sisaldab väljendit "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majanduspoliitilised meetmed, mis tasakaalustavad riigi majandust maailmaturule sarnase struktuuri, tegutsemiskorra ja hinnasüsteemi abil, mille kaugemaks eesmärgiks on tootmise ja investeerimisotsuste ümberorienteerimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoodiline uurimine ja läbivaatus, et selgitada ettevõtte üldist olukorda või määrata, kas teatud tegevus vastab õigusnormidele ja heale juhtimistavale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühendab peamisi töönorme, millele arenenud ja arengumaad vastavad. Need puudutavad ametiühinguvabadust, õigust kollektiivläbiraakimistele, orjuse ja sunniviisilise töö keelustamist, diskrimineerimise tõkestamist ja töötajate vanuse alammäära.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üldnimetus, mis ühendab kolme Euroopa standardiorganisatsiooni (CEN, Cenelec ja ETSI). Kasutada konkreetse organisatsiooni puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäätmed, mida tuleb käidelda eriti hoolikalt, et need ei kujutaks ohtu inimestele, loomadele või keskkonnale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kohustus anda  kirjandus- või audiovisuaalse teose avaldamisel vastavatele institutsioonidele mõned tasuta eksemplarid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord, kus üks riik saavutab madalamate sotsiaalkulude abil suhtelise kulu- ja konkurentsieelise teiste riikide ees.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varasema seadusega antud õigus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veepiirkond, mis ulatub rannajoonest kuni 12 meremiili kaugusele avamerele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teabe kogumine, korrastamine ja levitamine interaktiivsete digitaalsete andmekandjate abil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimeste puhul kasutada terminit "neuroloogiline haigus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seitsme juhtiva tööstusmaa rühm G7 (USA, Jaapan, Kanada, Saksamaa, Prantsusmaa, Ühendkuningriik, Itaalia). Pärast Venemaa ühinemist 1998. aastal sai G7-st G8.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ladina-Ameerika ja Kariibi mere riikide alaline poliitiline konsultatsiooni- ja kooskõlastusfoorum. Rio rühm loodi 1986. aastal Contadora rühma ja Lima rühma ühendamisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tegevused, mis on suunatud teadusuuringute ning tehnoloogia arendamise ja tutvustamise tulemuste kogumisele, levitamisele ja rakendamisele ettevõtete jaoks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maailmamajanduse pidevalt suurenev integratsioon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teabe mitme esitusvormi üheaegne kasutamine (tekst, graafika, heli, video jm).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Määruse nr 2015/2424 (millega muudetakse ühenduse kaubamärgi määrust) jõustumisega 23. märtsil sai OHIMist Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO) ja ühenduse kaubamärgist Euroopa Liidu kaubamärk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>1952 loodud Tollikoostöö Nõukogu nimetati 1994. aastal ametlikult ümber Ülemaailmseks Tolliorganisatsiooniks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maailma Kaubandusorganisatsiooni vaidluste lahendamise süsteem, mille poole valitsused pöörduvad, kui nad on veendunud, et ei peeta kinni teatud reeglitest või õigusnormidest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suguline kirg laste suhtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reklaam, mis otseselt või kaudselt samastub konkurendiga või tema pakutavate kaupade või teenustega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult väga üldiste dokumentide puhul, muul juhul valida konkreetsem deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühe või mitme riigi poliitilise struktuuri reform plaanimajandusest turumajandusele üleminekul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaubandusega seotud investeerimismeetmed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intellektuaalomandi õiguste kaubandusaspektid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 2007. aasta jaanuarist on Euroopa Tööstuse ja Tööandjate Keskliitude Ühenduse ametlik nimetus BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geograafiline ala, mis hõlmab liikmesriike, kus kehtiv rahaühik on euro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade nakkushaigus, mis võib inimestele üle kanduda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>EUTELSAT asutati 1977. aastal valitsustevahelise organisatsioonina satelliitsideteenuste pakkumiseks Euroopas. 2001. aasta juulis EUTELSAT erastati.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>1924. a loodud Rahvusvaheline Episootiaamet nimetati 2003. aastal ametlikult ümber Maailma Loomatervishoiu Organisatsiooniks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vegetatiivse paljundamise teel selliste rakkude või organismide rühma tootmine, mis on geneetilised koopiad ning seega geneetiliselt identsed  lähtetõu või eellasrakuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektrooniliste võrkude kogum, mis võimaldab riistvara ja võrgutehnoloogia vahendusel juurdepääsu informatsioonile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Andmete digitaalseks säilitamiseks ja arhiivimiseks kasutatavad seadmed, tarkvara ja tehnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skanneri või seadme abil, mis suudab tähemärke ära tunda, digitaalse pildi teisendamine tekstiks, mida saab seejärel tekstitöötlusprogrammiga töödelda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analoogandmete või -signaalide muutmine digitaalandmeteks või -signaalideks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arvuti välisseade teksti ja pildi teisendamiseks digitaalkujule.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>raamatupidamisaruanne, milles on ühendatud kahe või enama gruppi kuuluva ettevõtte kontod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarbijate huve kaitsev poliitika, mis tunnustab nende põhiõigusi ning vähendab ebavõrdsust, võitleb ebalojaalsusega, edendab tervist ja turvalisust ning parandab üldist elustandardit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühendab esimese samba (isikute vaba liikumine; viisa-, sisserände-, varjupaigapoliitika ja õigusalane koostöö tsiviilasjades) ning kolmanda samba (politseikoostöö ja õigusalane koostöö kriminaalasjades) meetmeid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>4. veebruaril 2003 loodud Serbia ja Montenegro liitriik, järgnes 27. aprillil 1992 välja kuulutatud Jugoslaavia Liitvabariigile. 3. juunil 2006 kuulutas Montenegro välja iseseisvuse ning liitvabariik jagunes kaheks uueks iseseisvaks riigiks: Serbia Vabariik ja Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsiaalpoliitika kokkulepe on integreeritud EÜ asutamislepingusse Amsterdami lepinguga. Sotsiaalpoliitika kokkulepe sätestab EÜ sotsiaalpoliitika eesmärgid, mis eriti rõhutavad võrdseid võimalusi ja sotsiaalse tõrjutuse vastu võitlemist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multimeedia vahenditega loodud tegelikuna mõjuv kolmemõõtmeline interaktiivne ruum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piltide loomine, redigeerimine või avaldamine arvuti abil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perekondlikel põhjustel või kodanikukohustuste täitmiseks antav puhkus, lisaks iga-aastasele puhkusele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhimõte, mille kohaselt liikmesriigid, kes seda soovivad, võivad eri kiirusega ja erineval viisil saavutada edu väljaspool ühenduse institutsioonilist raamistikku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hüperteksti omadusi, eriti hüpertekstilinke kasutav multimeedium, mis hõlmab nt. pilte, heli, graafikat ja videot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektrooniline tekstipõhine või graafiline meedium, kus dokumendid on ühendatud ristviidetega, võimaldades luua seoseid dokumendi osade või eri dokumentide vahel ning liikuda tekstis ebalineaarselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siduda asjaomase institutsiooniga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga (jõustus 1.12.2009) loodud kõrge esindaja on üheaegselt nii nõukogu (välisasjade nõukogu eesistuja) kui ka komisjoni (välisasjade eest vastutav asepresident) liige.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viis, kuidas ühiskond hakkab kaupu ja teenuseid tootma; see hõlmab tootmisjõude ja -suhteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindla palga saamiseks eeldatav töötaja tootlus. Mitte segamini ajada "töönormiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uute tehnoloogiate kasutuselevõtmisest tulenevate võimalike tagajärgede uurimine ja hindamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laborite, klassiruumide või muude struktureeritud keskkondade asemel looduskeskkonnas tehtud akadeemiline või muu uuring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multifunktsionaalsel, säästval ja konkurentsivõimelisel põllumajandusel põhinev mudel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maa jagamist ja omandiõigust käsitlev poliitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puude ja põllukultuuride üheaegne kasvatamine ja/või karjakasvatus samal maatükil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erinevate põllukultuuride vaheldumine mingil kindlal maa-alal võimalikult suure saagi saamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enamasti silindrikujuline mahuti, milles hoitakse teravilja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskkonnaga seonduvate, peamiselt füüsiliste või geograafiliste suhete uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loomade kodustamist ja tõuaretust käsitlev teadus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menetlus, mille käigus sõltumatu kolmas isik annab sertifikaadi, millega tõendab, et metsa on säästvalt majandatud ja kasutatud kokkulepitud standardite kohaselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>EFICSi eesmärk on koguda, kooskõlastada, ühtsustada, töödelda ja levitada metsandussektorit käsitlevat teavet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eküü oli valuutakorv, mis koosnes EÜ liikmesriikide 15st valuutast 12 valuuta fikseeritud summade kogusummast. Eküü väärtust arvutati selle koostisvaluutade väärtuse kaalutud keskmisena. Eküü asendati  1. jaanuaril 1999 vahekorras üks ühele euroga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pankadevaheline intressimäär, mida arvutatakse Euroopa Keskpankade Süsteemi kaasabil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euro ja euroalasse kuuluvate riikide valuutade vaheline kurss, mis on kindel ja muutumatu alates 1.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matemaatiliste ja statistiliste meetodite kasutamine majandusprobleemide ja -teooriate puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse üldises mõttes töötaja kutsealase koolitamise kohta töötamisaja kestel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amsterdami lepingu heakskiitmise tulemusena kasutuselevõetud strateegia, mille eesmärk on luua töökohti ja võidelda tööpuudusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasvu ja töökohtade loomist takistavate tööeeskirjade leevendamine palkade, töö kestuse ja korralduse paindlikumaks muutmise ning tööjõu paindliku kasutamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kutsekvalifikatsioon, mis ei vasta enam nõudmisele või mis on aegunud, näiteks tehnoloogiliste muutuste tõttu. Seda olukorda saab parandada kutsealase ümberõppe abil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olukord, kus tööotsijaid on nõudlusest vähem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötajate värbamine mitmesuguste meetoditega ühest ettevõttest teise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töökoha vahetamine sama ettevõtte piires ümberkorralduste või edutamise tulemusel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötaja üleviimine vähem kogemusi või kvalifikatsiooni nõudvale tööle ja palga vähendamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikmesriik, mis ei ole veel kasutusele võtnud ühisraha, kas tahtlikult või sellepärast, et ta ei vasta veel tingimustele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikmesriik, mis on võtnud kasutusele ühisraha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materjalide mehaaniliste omaduste ja selliste tingimuste uurimine, mille kohaselt materjalid peavad kasutamisel vastu või deformeeruvad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kõige tõhusamate tavade kindlakstegemise mõõtmismeetod. Lihtsate ja läbipaistvate lähtekohtade seeria, mis analüüside abil saab aidata jälgida konkurentsivõime suundumusi aja jooksul, samal ajal luues aluse eesmärkide seadmiseks ja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relvad, mis on mõeldud inimese või varustuse tegutsemisvõime vähendamiseks ja mille puhul surmaoht, pöördumatud kahjustused ja püsiv kahju omandile ja keskkonnale on minimaalsed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riigi vastutusalasse kuuluv tegevus, mille riigiasutus usaldab kolmandale osapoolele lepingu alusel või kolmanda osapoole eelneval nõusolekul ühepoolselt, näiteks täielik või osaline teenuste juhtimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leping, mis vormilt, olemuselt või allakirjutanute tõttu on kaubanduslik dokument.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turu- ja mitteturuteenused, mida riigiasutused peavad üldistes huvides olevaks ja avalike teenuste osutamisel vajalikuks. Mitte segamini ajada deskriptoriga "avalik teenistus", mis tähistab teenusepakkujat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektrooniline teave, mis on liidetud või loogiliselt seotud muude elektrooniliste andmetega ja mida kasutatakse identsuse tõestamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanktsioon, mida rakendatakse maa suhtes rahvusvahelise organisatsiooni ja ühe või mitme maa vahelise või kahe või enama rahvusvahelise organisatsiooni vahelise vaidluse tagajärjel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008. aastal asendati Euroopa-Vahemere partnerlus, endine "Barcelona protsess", Vahemere Liiduga. Partnerlus hõlmab 27 Euroopa Liidu liikmesriiki ja 16 Vahemere lõunakaldal ja Lähis-Idas asuvat partnerriiki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Humanitaarabi asjakohasuse, tõhususe, mõju ja kõlblikkuse sõltumatu ja objektiivne hindamine, et teha vastavad järeldused.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relvad, mida kasutatakse isikute, mitte varustuse vastu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosmoselendude teadus ja tehnoloogia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kliima üldise olemuse uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadus, mis uurib kliima mõjusid elusorganismidele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mullateaduse haru, mis uurib mulla keemilist koostist, omadusi ja reaktsioone.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadus, mis uurib geograafia ja kultuuri vahelisi suhteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uurib inimasustust elukeskkonna ja rahvastiku seisukohast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkonna iseärasuste ja nende majanduslike, ökoloogiliste või sotsiaalsete mõjude uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uurib maakoore reljeefi, selle kujunemist, arengut ja nüüdisaegset dünaamikat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Settekivimite ja lasundite uurimisega tegelev geoloogiaharu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropoloogia haru, mis tegeleb üksikute inimühiskondade teadusliku kirjeldamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sotsioloogia haru, mis uurib töökeskkonda, nt. töökohta kui sotsiaalset süsteemi, ametiseisundit, ettevõttesiseseid rahvussuhteid ja rühmasuhteid jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koostöö riigi ja ettevõtete vahel ühiste majandusotsuste langetamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vee, pinnase ja taimkatte hapestumine hapestavate saasteainete (süsinikdioksiid, lämmastikoksiidid ja ammoniaak) sadenemise teel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiku tootmiskulude vähenemine tootmisvõimsuse kasvu tõttu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transpordinõuete ja neile vastamiseks kõige sobivamate viiside uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandus, millesse riik sekkub, kuid ei juhi seda tsentraalselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perekond, kus kasvavad ühe või mõlema partneri eelmisest suhtest sündinud lapsed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kogukonna hajumine üle maailma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uuenemisprotsess, mille käigus surmajuhtumitest tulenev rahvastikukadu korvatakse sündidega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liitu kuulumisega seonduv identiteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kogu toiduainete valmistamisega seotud tegevus, mis koosneb tootmisest, säilitamisest, töötlemisest ja turustamisest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parandamatult raskesti haigete patsientide hooldamine ja ravi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatsiooni või sarnaste organisatsioonide rühma poolt vabatahtlikult valitud ja kehtestatud reeglid, et saavutada ilma valitsusepoolse otsese sekkumiseta teatud käitumisviis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majandussektor, mis põhineb illegaalsel tööl või seadusevstasel tegevusel, mis ei kajastu riiklikus statistikas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaidluse, eriti töövaidluse ärakuulamine ja lahendamine osapoolte valitud või kokkulepitud erapooletu vahekohtuniku poolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduse või kohtuotsuse tühistamine</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elusorganismidest ja eluta keskkonnast koosnev kooslus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>1999. a. jaanuaris kasutuselevõetud Euroopa ühisraha, mille nimi määrati kindlaks Madriidi Euroopa Ülemkogul 1995. a. detsembris. Kasutatakse termini "eküü" asemel alates 1. jaanuarist 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kogu põllumajanduslike toodete töötlemisega seotud tööstustegevus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada konkreetseid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte kasutada Euroopa Liidu kontekstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri maade tööstuste teineteist täiendav mehhanism majandusintegratsiooni saavutamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendab alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) Euroopa julgeoleku- ja kaitsepoliitikat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri maade haridusteooriate ja pedagoogikatavade võrdlev uurimine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa tarbijakeskuste võrgustik (ECC-Net) loodi 2005. aasta jaanuaris pärast Euroopa kohtuvälise võrgu (EEJ-Net) ja Euroopa tarbijakeskuste (Euroguichet) ühendamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadus, mis uurib looduslikke, tehnoloogilisi või koduses keskkonnas ettetulevaid katastroofe ja nende vältimist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Astronoomia haru, mis uurib Universumi evolutsiooni ja struktuuri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juhuslik või ebaregulaarne töö tipphooajal või teiste töötajate äraolekul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiskonnas toimetulemiseks ja ühiskondlike kohustuste täitmiseks vajalike oskuste õpetamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kasutada alates 1. novembrist 1993, kui jõustus Maastrichti leping.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ohvriabi eesmärk on teavitada ohvreid ja nende perekondi nende õigustest, nõustada ja pakkuda psühholoogilist tuge kohtuasja menetlemise kõigis etappides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alaealistele mõeldud karistusasutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hoolimatu ja vägivaldne käitumine avalikes kohtades või spordiüritustel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teiste või avaliku omandi või kunstiesemete tahtlik lõhkumine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimsoo parandamiseks kasutatavaid vahendeid arendav ja uuriv valdkond, mis püüab soodustada teatud omaduste ilmnemist (positiivne eugeenika) või vältida pärilikke haigusi (negatiivne eugeenika), toetudes geneetika arengule.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötaja, kes töötab aastas vähem kui kuus kuud ja kelle sissetulek jääb allapoole vaesuspiiri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käsitöö- või teenindusettevõte, mis asutatakse eesmärgiga soodustada töötute taasintegreerimist majandustegevuse kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla 10 töötajaga ettevõte</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koolisüsteemivälised tegevused ja programmid, millel on kindlad hariduseesmärgid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult nende dokumentide indekseerimisel, mis viitavad veebilehtede loomisele, arendamisele ja haldamisele, mitte lehtede loenditele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inimesele minimaalselt vajalik toit, riietus ja eluase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkondade seisukohad ja nende mõju Euroopa poliitikale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tulu ja avalike teenuste tasuta pakkumine üksikisikutele ja ühiskonnagruppidele, et nende elatustaset parandada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kauba või teenuse majanduslik ja mõõdetav omadus, võttes arvesse selle hinda ning pakkumist ja nõudlust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte segi ajada lisaainega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult kohalike ametivõimude kohta. Mitte segamini ajada deskriptoritega "piirkondlikud ja kohalikud valitsusüksused" ja "kohalik valitsusüksus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elanikkonna tervishoiu- ja hügieenialaste teadmiste täiendamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erivajadustega, näiteks vaimse või füüsilise puudega, õpilaste õpetamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telemaatika kasutamine transpordi vallas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada globaalsete navigatsiooni- ja positsioneerimissüsteemide  indekseerimisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õhusõidukiga seotud teenused, nt tankimine ja hooldus, ning reisijate, pagasi ja lasti käitlus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitiline valitsus, kus valitsev võim kuulub väikesele inimgrupile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partei, mis ülistab rahvustunnet ja mida mõnikord iseloomustab ksenofoobia ja eraldumispüüe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seaduse keelelise ja juriidilise kvaliteediga seonduvate dokumentide indekseerimisel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valitsuse poliitilisi suunitlusi selgitav avaldus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reeglid, protseduurid ja praktikad, mis mõjutavad võimu kasutamist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada toodete müümise puhul automaatidest. "Pangaautomaadi" kohta kasutada deskriptorit "elektrooniline pangandus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapital, millega rahastatakse projekti või ettevõtte esimest etappi - tegevusala kindlaksmääramist, turu-uuringuid või esmast tootearendust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õppurid ja praktikandid, kes võimetuse tõttu või rahalistel või muudel põhjustel katkestavad õpingud ennetähtaegselt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teaduslike ja tehniliste teadmiste kohandamine, et muuta need ligipääsetavaks mittespetsialistidele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>On suunatud teadmistele ja nende analüüsile ning kasutamisele ettevõtte eesmärkide saavutamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teenuste sisseost leiab aset siis, kui ettevõte ei tooda ise, vaid ostab toodet või protsessi sisse väljastpoolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada vastavaid termineid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geograafiline kontsentratsioon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taimesortide aretamine ja avastamine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada nende riikide majanduse kohta, mis loobusid kommunistlikust süsteemist 1989. a ja võtsid kasutusele alternatiivse süsteemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kindla kvaliteediga minimaalne teenus, mis on kättesaadav kõigile kasutajatele ja tarbijatele EL-s, arvestades riigi eritingimusi, taskukohase hinnaga. Mitte segamini ajada "üldhuviteenuse" või "avaliku teenusega".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheline kriminaaltribunal on pädev mõistma kohut isikute üle, keda kahtlustatakse teatud territooriumil toime pandud rahvusvahelise humanitaarõiguse rasketes rikkumistes (nt Endise Jugoslaavia Rahvusvaheline Kriminaaltribunal, Rwanda Rahvusvaheline Kriminaaltribunal). Mitte segi ajada Rahvusvahelise Kriminaalkohtu või Rahvusvahelise Kohtuga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992. aastal kolme Kesk-Euroopa riigi (Tšehhoslovakkia, Poola ja Ungari) algatatud vabakaubandusleping, mis koondab ELi partnerriike ja ELi liikmesust taotlevaid riike. 1. jaanuaril 2007 olid Kesk-Euroopa vabakaubanduslepingu liikmed Horvaatia, endine Jugoslaavia Makedoonia Vabariik, Serbia, Montenegro, Albaania, Bosnia ja Hertsegoviina, Moldova ja Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sõltumatu alaline kohus, mis mõistab kohut inimeste üle, keda süüdistatakse kõige rängemates rahvusvahelise üldsuse vastu toime pandud kuritegudes, nagu genotsiid, inimsusevastased kuriteod ja sõjakuriteod. Mitte segamini ajada Rwanda asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu, endise Jugoslaavia asjade rahvusvahelise kriminaalkohtu või ÜRO Rahvusvahelise Kohtuga, mis tegeleb riikidevaheliste vaidlusküsimuste lahendamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajaneva ala valdkonnas.</SN><HN>Pärast Lissaboni lepingu jõustumist (1.12.2009) kasutada terminit "otsus (EL)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riik Okeaanias, mis hõlmab enam kui 600 saart Karoliinide saarestikus, kuhu kuulub neli riiki: Chuuk, Kosrae, Pohnpei ja Yap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada haldusdokumentide koostamise kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tegevuse lõpp: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>1970ndail kasutusele võetud keskmise tähtajaga finantsabi ja ühenduse laenumehhanismide kaudu anti vastastikust finantstuge suurtes maksebilansiraskustes olevatele liikmesriikidele. 1988. aastal ühendati need maksebilansi toetamise süsteemiks. Alates 2002. aastast on kõnealust finantsabi antud euroalaga mitteühinenud liikmesriikidele.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Põhimõte, mille kohaselt teatavat liiki tööd reserveeritakse puuetega inimestele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territoorium või territoriaalüksus, mis on administratiivselt ühendatud võimkonna või riigiga, millega tal pole ühist piiri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haldusreegli rikkumine, mille puhul tavaliselt rakendatakse halduskaristust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abi doonorriigi seisukohast vaadatuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vasakpoolsetest ja parempoolsetest sõltumatu poliitiline jõud, mis moodustab koalitsiooni parempoolsete või vasakpoolsetega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seaduslikult moodustatud partei, mis osaleb valimistel, aga ei saavuta parlamendis ühtegi kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piirkondlikul tasandil tegutsev partei; mitte segamini ajada "autonomistliku parteiga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hüvitis, mis määratakse abivajavatele inimestele, kellel pole piisavalt elatusvahendeid ja kes ei ole sotsiaalkindlustusmakseid teinud või ei ole maksnud neid piisavalt kaua, et saada palgatöötajale makstavaid hüvitisi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument, milles patsient teeb teatavaks, millist hooldust ta soovib juhul, kui ta ei ole enam võimeline enda hooldamise üle otsustama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lainete liikumisel toodetav energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mittesaastav energia, olenemata sellest, kas see on taastuv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Õpetamismeetod, milles kasutatakse arvuteid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>23. juunil 2000 15 ELi liikmesriigi ning 76 Aafrika, Kariibi mere ja Vaikse ookeani piirkonna riigi (AKV riikide) vahel allkirjastatud leping, mis sõlmiti 20 aastaks ja mis lepingus sisalduva sätte kohaselt iga viie aasta järel uuesti läbi vaadatakse. See leping asendab Lomé lepinguid, mis reguleerisid ELi ja AKV riikide vahelisi suhteid alates 1975. aastast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Töötajate intellektuaalsed ressursid ja oskused tervikuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pädeva asutuse tehtud otsuste seaduslikkuse kohtulik kontroll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ametivõimude ja eraettevõtjate koostöö infrastruktuuriprojektide elluviimiseks või kommunaalteenuste osutamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erineva sotsiaalse ja majandusliku taustaga üksikisikute, majapidamiste, ettevõtete ja piirkondade ebavõrdsus infotehnoloogiavahendite ja Interneti kasutamises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Halduslikud ja õiguslikud meetmed, mida rakendatakse ühe või mitme keele kasutamise reguleerimiseks või edendamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõtte vabatahtlik arvestamine ühiskondlike ja keskkonnahuvidega nii oma tegevuses kui ka teistega suheldes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otseturustamise eesmärgil saadetavad soovimatud elektroonilised sõnumid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatsiooni liikmete ühine uskumuste ja väärtuste süsteem, mis suunab nende käitumist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meetmed, mida tööandja rakendab, et abistada koondatavaid töötajaid uue töökoha leidmisel teistes ettevõtetes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadmistel ja tehnoloogilistel uuendustel põhinev majandus, mille tulemusena luuakse oskusteabe võrgustik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamendirühmade esimeeste konverents.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Embrüo, loote või täiskasvanu koest võetud diferentseerumata rakk, mis on võimeline jagunema ja diferentseeruma teist tüüpi rakkudeks ja kultuuris paljunema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talupidajate vaheline tootmisvahendite ja tööliste vahetus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koht, kuhu imporditud või eksporditavad tooted ladustatakse tollimakse tasumata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Füüsilised, sotsiaalsed ja halduslikud tegurid, mis töötaja tööd mõjutavad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Kopenhaageni ja Frederiksborgi maakonnad, Kopenhaageni ja Frederiksbergi kommuunid ning Bornholmi piirkondlik omavalitsus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Ringkjøbingi ja Århusi maakonnad ning osa Viborgi ja Vejle maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endine Nordjyllandi (Põhja-Jüütimaa) maakond ja osa Viborgi maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Roskilde, Storstrømi ja Vestsjællandi maakonnad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loodud 1.1.2007, regiooni kuuluvad endised Fyni, Ribe ja Sønderjyllandi (Lõuna-Jüütimaa) maakonnad ning osa Vejle maakonnast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada dokumentide puhul, mis käsitlevad kõiki neid riike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>ÜRO majandus- ja sotsiaalnõukogu (Ecosoc) piirkondlik komisjon, mis algatab meetmete võtmist piirkondliku majandusarengu edendamiseks ja riikide majanduslike sidemete tugevdamiseks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühinenud Rahvaste Organisatsiooni HIV/AIDSi ühisprogramm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>11 Läänemere piirkonna riigi (Taani, Eesti, Soome, Saksamaa, Island, Läti, Leedu, Norra, Poola, Venemaa, Rootsi) ja Euroopa Komisjoni piirkondliku ja valitsustevahelise koostöö poliitiline foorum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ida- ja Lõuna-Aafrika riikide vabakaubandustsoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheline Ametiühingute Konföderatsioon loodi 1. novembril 2006 asendamaks Rahvusvahelist Vabade Ametiühingute Konföderatsiooni (ICFTU) ja Ülemaailmset Töökonföderatsiooni (WCL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004. aasta mais jõustunud Euroopa ühenduste personalieeskirjade reformi tulemusel on endised ametnike kategooriad B, C ja D asendatud ametnike kategooriaga AST.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheline õiguspõhimõte, mille kohaselt lepivad kaks või enam riiki kokku, et teevad teatud valdkonnas koostööd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliitika teostamise viisiga seotud väärtuste, traditsioonide, hoiakute ja strateegiate kogum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopa Liidu liikmesriikide tsiviilõiguse euroopastumine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mittetulunduslikud ja riigist sõltumatud liikumised ja ühendused, mille eesmärk on kooskõlastatud jõupingutuste abil muuta riiklikul või rahvusvahelisel tasandil sotsiaalpoliitikat, sotsiaalseid norme või struktuure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protsess, milles püütakse ELi poliitilist ja majanduslikku dünaamikat integreerida riikide poliitikasse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teadus, mis tegeleb maa vormi, mõõtude ja gravitatsioonivälja uurimisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvuse mõiste ümber loodud ideede kogum ning inimeste ja ühenduste samastumine nende ideedega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos sõnadega "kaasistuja" vandemehe taandamise puhul, sõnaga "tunnistus" tunnistaja taandamise puhul või sõnaga "kohtunik" kohtuniku taandamise puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>ELi otsemaksed, kus põllumeestele makstakse pindalatoetust toodangu määrast sõltumata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada koos asjaomase institutsiooni, asutuse, agentuuri või ameti nimega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väärtustest ja eesmärkidest lähtuv ametivõimude sekkumine, mille eesmärk on ühiskonna muutmine keskmises ja pikas perspektiivis, kasutades erinevaid vahendeid. Avalikku poliitikat kohaldatakse seda teostava ametivõimu pädevusterritooriumil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turism looduslähedastes ja puutumatu loodusega paikades, mille eesmärk on looduse ja traditsioonilise kultuuri toetamine nende loomulikus keskkonnas. Looduskeskkonda vastutustundlikult suhtuv turism, mis kaitseb keskkonda ja aitab kaasa taime- ja loomakaitsele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastutustundlik reisimine, mis toetab loodus- ja kultuuripärandi kaitset ja säilitamist. Lähtub säästva arengu põhimõttest ja loob sotsiaalmajanduslikku lisaväärtust kohalikele ja piirkondlikele kogukondadele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates Lissaboni lepingu jõustumisest (1.12.2009) asendatakse vabadusel, turvalisusel ja õigusel rajaneva ala ning ühise välis- ja julgeolekupoliitika valdkonnas ühisstrateegiad nõukogu otsustega. Kasutada "(ELi) otsus".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institutsionaalne meetod, milles kasutatakse ELi esimese tugisamba mehhanisme, vastupidiselt valitsustevahelisele meetodile (valitsustevaheline koostöö), milles kasutatakse teise ja kolmanda samba mehhanisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>ÜVJP raames loodud politseiüksus, mis osaleb rahvusvahelistel tsiviilkriisi ohjamise ja konfliktide ennetamise operatsioonidel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBU loodi 2001. aastal Rahvusvahelise Siseveetranspordi Liidu (IUIN) ja Rahvusvahelise Reini Navigatsiooni Konsortsiumi ühendamisel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>2004. aasta mais jõustunud Euroopa ühenduste personalieeskirjade reformi tulemusel on endised ametnike kategooriad A ja LA asendatud ametnike kategooriaga AD.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fondi eesmärk on aidata töötajatel, kes on kaotanud töö maailma kaubanduses toimunud muutuste tagajärjel, leida võimalikult kiiresti uus töökoht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uurib füüsilise keskkonna optimaalset sobitamist inimtegevusega nii, et saavutada maksimaalne tootlikkus minimaalse pingutusega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissaboni lepinguga, mis jõustus 1. detsembril 2009, liideti Euroopa Liit ja Euroopa Ühendus üheks Euroopa Liiduks. Nimetusega "Euroopa Liit" või "EL" asendatakse varasemad "Euroopa Ühendus", "ühendus" ja "EÜ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiming, kus finantsinstrument ostetakse nimiväärtusest madalama  hinnaga, mis vastab  tähtajaks kogunenud intressile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toetuse eesmärk on hoida tarbijahinnad suhteliselt madalad ja samas tagada tootjale kindel tulu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eraõiguslik asutus, mis tegutseb avalikkuse huvides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avalik-õiguslik juriidiline isik, välja arvatud piirkondlikud ja kohalikud valitsusüksused, kes vastutab avaliku teenuse haldamise või haldamisele kuuluva tegevuse eest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kullastandardil põhinev rahvusvaheline rahasüsteem, milles kuld on rahvusvaheline valuuta ühe või mitme tähtsama valuuta kõrval ning ainult tähtsamaid valuutasid saab vahetada kulla vastu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahvusvaheline rahasüsteem, kus igale valuutaühikule vastab kindel kogus kulda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ühiskond, kus riik tagab heaolu ja sotsiaalse turvalisuse asutuste kaudu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropoloogia haru, mis tegeleb rasside ja rahvastega, nende omavaheliste suhetega, päritolu ja iseärasustega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Välismaistes ettevõtetes või pankade olev riigi valuuta, mida kasutatakse rahvusvahelisel rahaturul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väljaspool Ameerika Ühendriike asuvates pankades või ettevõtetes hoitavad dollarid, mida kasutatakse rahvusvahelisel rahaturul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>NATOsse  kuuluvate Euroopa maade kaitseministrite mitteametlik rühm, mis läks laiali 1994. aastal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mage- ja soolaveekogu rikastumine toitainetega, mis kiirendab vetikate jm taimede kasvu ning kahjustab veekvaliteeti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksukohustuse vähendamine seaduslikul viisil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kvalifitseeritud isikute väljaränne riiki või piirkonda, kus neile pakutakse paremaid töötingimusi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maaomaniku ja maad hariva talupidaja vahelised suhted.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maaomanik ise harib põllumajandusmaad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omaniku poolt kasutatava põllumajandusmaa ja rendisuhte alusel kasutatava põllumajandusmaa vaheetapp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kirikute, fondide jms antav abi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reekspordiks mõeldud kaupade piiratud ajaks riiki sissetoomine tollimaksude peatamisega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada seda ja asjakohaseid  termineid vabaduses või vangistuses peetavate metsloomade puhul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elussündide suhtarv ühe põlvkonna kohta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutada ainult siis, kui kõneldakse EAGGF-st üldiselt, tegemata vahet arendus- ja tagatisfondil.</SN><HN>Asendatud alates 1. jaanuarist 2007 Euroopa Maaelu Arengu Põllumajandusfondi (EAFRD) ja Euroopa Põllumajanduse Tagatisfondiga (EAGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab seda fondi Euroopa Põllumajanduse Tagatisfond (EAGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alates 1. jaanuarist 2007 asendab seda fondi Maaelu Arengu Euroopa Põllumajandusfond (EAFRD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kokkulepe, mille alusel maaomanik rendib maad talupidajale aastamaksu eest, mis ei sõltu saadavast saagist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ettevõte, mida kontrollib otseselt või kaudselt teine ettevõte, mida nimetatakse emaettevõtteks või valdusettevõtteks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äriühing, mis on loodud ühiselt kahe või enama emaettevõtte poolt, mis ise on õiguslikult ja rahaliselt sõltumatud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA loodi 1. jaanuaril 2011 osana Euroopa Finantsjärelevalve Süsteemist ning ta võttis üle kõik Euroopa Pangandusjärelevalve Komitee senised ülesanded ja kohustused.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jõustus 27. septembril 2012. ESM on võtnud üle Euroopa Finantsstabiilsuse Fondi (EFSF) ja Euroopa finantsstabiilsusmehhanismi (EFSM) ülesanded.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Majandus- ja rahanduskomitee eelkäijaks oli valuutakomitee.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asendab varasemat Euroopa Kalandusfondi (EKF), mis loodi aastateks  2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jõustus 1. oktoobril 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse kõiki neid riike käsitlevates dokumentides.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>ÜRO Peaassamblee 15. märtsi 2006. aasta resolutsiooniga 60/251 loodud allorgan, mis asendab Inimõiguste Komisjoni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mitte ajada segamini järgmisega: "lennuohutus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasutatakse eurofondide direktiiviga reguleerimata investeerimisfondide puhul (ühtlustamata fondid). Allikas: EUR-Lex, direktiiv 2011/61/EL alternatiivsete investeerimisfondide valitsejate kohta, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>