<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="el" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρηματοδότηση του έκτακτου ελλείμματος των εξαγωγών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έμμεσος φόρος που επιβάλλεται στην παραγωγή ή την πώληση ορισμένων προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται στους υπαλλήλους της δημόσιας διοίκησης. Να μη συγχέεται με τους υπαλλήλους του Δημοσίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Από κοινού χρηματοδότηση ολοκληρωμένων προγραμμάτων ρυθμιστικών αποθεμάτων συγκεκριμένων βασικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>"Υπεραξία" της επιχείρησης που δημιουργείται από άυλα αγαθά, όπως η φήμη, η πελατεία, ο τόπος εγκατάστασης, η οργάνωση κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τη χρηματοδότηση των κυκλοφορούντων στοιχείων του ενεργητικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάρτιση που πραγματοποιείται κατά τη διάρκεια πραγματικής εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των δραστηριοτήτων με στόχο την απόκτηση των πρακτικών ικανοτήτων, των γνώσεων και της απαιτούμενης νοοτροπίας για την κάλυψη θέσης εργασίας που υπάγεται σε ένα επάγγελμα ή σε μια ομάδα επαγγελμάτων, σε ένα κλάδο οικονομικής δραστηριότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνουν κάθε δαπάνη της επιχείρησης που δεν καταλογίζεται άμεσα στο κόστος ορισμένου προϊόντος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Εδαφικές ενότητες της Γαλλικής Δημοκρατίας που δημιουργήθηκαν το 1946 και το 2003 αντικαταστάθηκαν από τις υπερπόντιες οντότητες (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμβαση με την οποία μια επιχείρηση παραχωρεί σε άλλες, ανεξάρτητες επιχειρήσεις, το δικαίωμα να χρησιμοποιούν την επωνυμία και το σήμα της κατά την πώληση προϊόντων ή την παροχή υπηρεσιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέτρο που συνίσταται στη μη είσπραξη των δασμών του κοινού δασμολογίου που βαρύνουν τα εμπορεύματα που εισάγονται για συγκεκριμένους σκοπούς ή από συγκεκριμένα άτομα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατέστησε την LAFTA (ΛΕΕΣ-Λατινοαμερικανική Ένωση Ελευθέρων Συναλλαγών) το 1981</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εταιρία που αγοράζει επιχειρήσεις που παράγουν ευρύ φάσμα προϊόντων, με στόχο τη διαφοροποίηση των εργασιών και των πηγών εσόδων της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα στοιχεία που σε μια δεδομένη χρονική στιγμή συνθέτουν την οικονομική κατάσταση ενός τομέα, ενός κλάδου, μιας περιοχής ή μιας χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έννομα μέσα που εξασφαλίζουν τον πιστωτή έναντι αφερεγγυότητας του οφειλέτη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παροχή κινήτρων μη εκμετάλλευσης γεωργικών εκτάσεων για περιορισμό της γεωργικής παραγωγής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη με αντικείμενο τη μελέτη της χημικής σύνθεσης του φλοιού της γης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη με αντικείμενο τη χωρική οργάνωση της γης από τον άνθρωπο, από την άποψη της παραγωγής και των μεταφορών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για ένα σώμα λήψης αποφάσεων σε ένα θεσμικό όργανο ή οργανισμό της ΕΕ, χρησιμοποιήστε «Όργανο λήψης αποφάσεων (ΕΕ)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τη μελέτη των γεωγραφικών επιδράσεων στην εσωτερική και εξωτερική πολιτική των κρατών, χρησιμοποιήστε: γεωπολιτική.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των φυσικών φαινομένων της Γης και της ατμόσφαιράς της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τον Νοέμβριο του 2001, το Συμβούλιο Πολιτιστικής Συνεργασίας (CDCC) διαιρέθηκε σε τέσσερις διευθύνουσες επιτροπές: διευθύνουσα επιτροπή εκπαίδευσης (CDED), διευθύνουσα επιτροπή τριτοβάθμιας εκπαίδευσης και έρευνας (CDESR), διευθύνουσα επιτροπή πολιτισμού (CDCULT) και διευθύνουσα επιτροπή πολιτιστικής κληρονομιάς (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ομάδα ατόμων που ασκεί πιέσεις για τη λήψη αποφάσεων σε κυβερνητικό επίπεδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η Ομάδα των 10 αντιπροσωπεύει τους υπουργούς Οικονομικών και τους Προέδρους των κεντρικών τραπεζών των πλέον αναπτυγμένων βιομηχανικά χωρών στο πλαίσιο του Διεθνούς Νομισματικού Ταμείου (ΔΝΤ). Απαρτίζεται από τις χώρες της «Ομάδας των Επτά», το Βέλγιο, τις Κάτω Χώρες και τη Σουηδία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκή συμφωνία για τις διεθνείς οδικές μεταφορές επικίνδυνων εμπορευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνένωση επιχειρήσεων με στόχο την εξασφάλιση, εκ μέρους των προμηθευτών, περισσότερο ευνοϊκών όρων από εκείνους που θα μπορούσε να εξασφαλίσει η κάθε μία επιχείρηση χωριστά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανενεργός οργανισμός που δημιουργήθηκε στις 14 Ιουνίου 1966 από τις κυβερνήσεις της Αυστραλίας, της Ιαπωνίας, της Νότιας Κορέας, του Νότιου Βιετνάμ, της Δημοκρατίας της Κορέας, της Μαλαισίας, της Νέας Ζηλανδίας και των Φιλιππίνων. Διαλύθηκε το 1975 κατόπιν διαφωνίας των μελών αυτών σχετικά με την αναγνώριση της Λαϊκής Δημοκρατίας της Κίνας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικειοθελής συνεργασία αγροτών μιας περιοχής που παράγουν ομοειδή προϊόντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εταιρία με στόχο την απόκτηση και κατοχή μετοχών άλλων εταιριών για να κατευθύνει ή να έλεγχει τις δραστηριότητές τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τρόφιμα έτοιμα για κατανάλωση, ενδεχομένως μετά από μαγείρευμα ή την προσθήκη διαφόρων ακόμα συστατικών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναγνώριση εκ μέρους ενός επίσημου φορέα της ποιότητας ενός προϊόντος ή μιας υπηρεσίας και της τήρησης των σχετικών προδιαγραφών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ειδική διοικητική περιφέρεια της Κίνας από την 1η Ιουλίου 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε συζήτηση σχετικά με τα προβλήματα και τις μεθόδους διατροφής των ζώων. Εάν πρόκειται για την τροφή αυτή καθαυτή, να χρησιμοποιείται ο ειδικός όρος "ζωοτροφή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται στην κατανάλωση ειδών διατροφής διαφορετικά χρησιμοποιείται ο όρος "έλεγχος των τροφίμων".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκή Συμφωνία για την Εργασία του Πληρώματος Οχημάτων που πραγματοποιούν Διεθνείς Οδικές Μεταφορές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των χωρών μελών του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική, οικονομική ή πολιτισμική κυριαρχία ενός έθνους σε ένα άλλο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε έως τις 3 Οκτωβρίου 1990, ημερομηνία επανένωσης της Γερμανίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εσωτερικός φόρος στον οποίο υπάγεται το προσωπικό της ευρωπαϊκής δημόσιας διοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τη Γερμανία ΟΔ μετά το τέλος του Δευτέρου Παγκοσμίου Πολέμου και για όλη τη Γερμανία μετά τις 3 Οκτωβρίου 1990, ημερομηνία της ενοποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φόρος που καταβάλλουν τα φυσικά πρόσωπα επί του συνόλου των εισοδημάτων τους, προσθέτοντας τα επαγγελματικά εισοδήματα και τα εισοδήματα από περουσιακά στοιχεία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καταβάλλεται από τον εργοδότη ανάλογα με τους πληρωθέντες μισθούς και ημερομίσθια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προκαλείται από ατύχημα ή από επαγγελματική ασθένεια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ασυμφωνία δύο δημόσιων λειτουργημάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεθνείς κανόνες για την ερμηνεία των εμπορικών όρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παρέχεται στους νεαρούς αγρότες που αναλαμβάνουν για πρώτη φορά αγροτική δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δείχνει τη θέση και την εξέλιξη της ισοτιμίας ενός νομίσματος του ευρωπαϊκού νομισματικού συστήματος σε σχέση με την ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέσο παρακολούθησης των διακυμάνσεων του γενικού επιπέδου τιμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετατροπή μέρους βραχυπρόθεσμου δανείου σε μακροπρόθεσμο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκοινωνιακές οδοί και εγκαταστάσεις. Να αναφέρεται το αντίστοιχο μεταφορικό μέσο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την περιγραφή των όσων έχουν αποκτηθεί από τους καταναλωτές για την άμεση ικανοποίηση των αναγκών τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυάστε κατά προτίμηση με την πολιτική της ΕΕ ή τον σχετικό τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των διεργασιών με τις οποίες δύο ή περισσότερες χώρες δημιουργούν έναν κοινό οικονομικό χώρο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα διάφορα σχέδια ολοκλήρωσης που εφαρμόζονται από ευρωπαϊκά κράτη στο πλαίσιο της οικοδόμησης της κοινοτικής Ευρώπης ή στους κόλπους άλλων ευρωπαϊκών οργανισμών, όπως είναι το Συμβούλιο της Ευρώπης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αίτηση, απευθυνόμενη από κοινοβουλευτικούς στην κυβέρνηση καλώντας την να λογοδοτήσει.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στάση, δόγμα μίας χώρας που αρνείται να συμμετάσχει στις διεθνείς υποθέσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χαρακτηρίζει ένα χωράφι του οποίου η καλλιέργεια έχει διακοπεί για ένα χρονικό διάστημα για να ανακτήσει τη γονιμότητά του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στο πλαίσιο μιας οικονομικής ποινής που επιβάλλεται με απόφαση της Επιτροπής για μια επιχείρηση που παραβιάζει του κανόνες της ΕΕ περί ανταγωνισμού, να χρησιμοποιείται ο όρος κύρωση (ΕΕ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουσίες που διατίθενται στο έδαφος για βελτίωση της φυσικοχημικής του σύστασης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται σε εθνικό πλαίσιο, ιδίως στο αμερικανικό και βρετανικό. Στο πλαίσιο της πολιτικής ανταγωνισμού της ΕΕ, να χρησιμοποιείται αντ’ αυτού το "έλεγχος των συμπράξεων".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περίοδος κατά την οποία η Βουλή ασκεί το νομοθετικό της έργο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιβολή ανωτάτου ορίου στον όγκο των εμπορευμάτων που μπορούν να εισαχθούν αδασμολόγητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχή και θεμελιώδες δικαίωμα του εργαζομένου στον τομέα της κινητικότητας εντός της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Σημαίνει την άρση κάθε διάκρισης που βασίζεται στην εθνικότητα όσον αφορά την απασχόληση, την αμοιβή και τους υπόλοιπους όρους εργασίας, την πρόσβαση στην κατοικία καθώς και το δικαίωμα του εργαζομένου να συνοδεύεται από τα μέλη της οικογένειάς του. Να μη γίνεται σύγχυση με την κινητικότητα του εργατικού δυναμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η σύμβαση που συνάπτεται μεταξύ του εργοδότη και του εργαζομένου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαθέσιμα μέσα πληρωμής χωρίς προθεσμία κινητοποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η σειρά εκλογής των υποψηφίων του συνδυασμού είναι προκαθορισμένη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάλογος όσων έχουν το δικαίωμα του εκλέγειν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εξόφληση του χρέους σε τακτή προθεσμία ή με χρεωλυτικές δόσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχεδιασμένη διακοπή λειτουργίας της επιχείρησης από τον εργοδότη λόγω συλλογικής διαφοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμος που θέτει γενικές αρχές αφήνοντας στην κυβέρνηση τη φροντίδα για την ανάπτυξή τους μέσω της κανονιστικής εξουσίας της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ειδική διοικητική περιφέρεια της Κίνας από τις 20 Δεκεμβρίου 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος των οικονομικών επιστημών που μελετά τη λειτουργία του οικονομικού συστήματος στο σύνολό του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ειδικεύεται στη διάθεση προϊόντων εκτός σειράς με μεγάλες εκπτώσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συστηματική αξιολόγηση των διαχειριστικών μεθόδων από ομάδες που προέρχονται είτε από την ίδια την οργάνωση είτε εκτός αυτής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκέντρωση άνω του 50των έγκυρων ψήφων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται επίσης για κάθε ψηφοφορία που λαμβάνει χώρα στο πλαίσιο διαδικασίας λήψης αποφάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περίπτωση που απαιτεί αυξημένο ποσοστό ψήφων έναντι της απόλυτης πλειοψηφίας, π.χ. πλειοψηφία δύο τρίτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται, εφόσον χρειάζεται, με περιγραφικούς όρους για το προσβεβλημένο όργανο ή για τον τροπικό ή ενδημικό χαρακτήρα της ασθένειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντιπροσώπευση είναι η δήλωση βούλησης από κάποιον (αντιπρόσωπο) στο όνομα άλλου (αντιπροσωπευομένου) μέσα στα όρια της εξουσίας αντιπροσώπευσης ενεργεί αμέσως υπέρ και κατά του αντιπροσωπευομένου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ει δυνατόν, η έννοια « αγορά γεωργικών προϊόντων » να συνδυασθεί με τον/-ους ανάλογο/-ους τομέα/-είς της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τον σχολιασμό των πόρων που καλύπτουν τις γεωργικές αγορές της ΕΕ. Ει δυνατόν, η έννοια « αγορά γεωργικών προϊόντων της ΕΕ  » να συνδυασθεί με τον/-ους ανάλογο/-ους τομέα/-είς της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αυτόματη ρύθμιση και έλεγχος των παραγωγικών διεργασιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγορά στην οποία οι πράξεις αγοραπωλησίας εκτελούνται αμέσως.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται με τη γενική έννοια και όχι περιοριστικά για την ΕΟΚ.</SN><HN>Στο πλαίσιο της ΕΕ, η έννοια «κοινή αγορά» χρησιμοποιείται τώρα μόνο για το παρελθόν και έχει αντικατασταθεί από την ενιαία αγορά.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυνατότητα της διοίκησης να επιλέγει κατά την κρίση της τον ανάδοχο μιας σύμβασης έπειτα από διαγωνισμό μεταξύ διαφόρων προμηθευτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τόπος συνάντησης της προσφοράς και της ζήτησης εθνικού και ξένων νομισμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται, εν ανάγκη, με τον τομέα δραστηριότητας που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επαλήθευση των βιομηχανικών προϊόντων στα διάφορα στάδια της παραγωγικής διαδικασίας για την εξακρίβωση της τήρησης των προδιαγραφών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τόπος έκδοσης και συναλλαγής των κινητών αξιών, κυρίως των μετοχών και των ομολογιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τη χώρα που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγορά όπου γίνονται συναλλαγές των βραχυπρόθεσμων κεφαλαίων. Περιλαμβάνει όλες τις συναλλαγές μέσων πληρωμής που είναι αποδεκτά από τους χρηματομεσίτες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμβάσεις μεταξύ ΝΠΔΔ και εκείνων που αναλαμβάνουν την παροχή αγαθών ή υπηρεσιών ή την εκτέλεση έργων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρια διακύμανσης της τιμής ενός νομίσματος εκατέρωθεν της κεντρικής ισοτιμίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει τα ατομικά ή συλλογικά σήματα εργοστασίου, προϊόντος ή υπηρεσιών, καθώς και τα σήματα εγγύησης ή πιστοποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των μέσων πληρωμής που χρησιμοποιούνται σε μια χώρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσωπικότητα επιφορτισμένη με την επίλυση προβλημάτων που δεν λύθηκαν δια διοικητικής ή δια δικαστικής οδού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στις απογραφές πληθυσμού, κάθε άτομο ή κάθε ομάδα συνοικούντων ατόμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έχει ισοδύναμο αποτέλεσμα με τους τελωνειακούς δασμούς ή με τους ποσοτικούς περιορισμούς στις εισαγωγές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα κατά το οποίο ο ιδιοκτήτης γης εκχωρεί το δικαίωμα εκμετάλλευσής της σε άλλον με συμφωνούμενη συμμετοχή της κάθε πλευράς στο αποτέλεσμα της εκμετάλλευσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστημονική μελέτη των ατμοσφαιρικών φαινομένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος της οικονομικής επιστήμης που μελετά τις ατομικές συμπεριφορές των οικονομικών παραγόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι το τμήμα της Ωκεανίας που βρίσκεται στον Βόρειο Ειρηνικό και περιλαμβάνει 2 000 περίπου νήσους. Για το κράτος, να χρησιμοποιείται ο περιγραφέας «Ηνωμένες Πολιτείες της Μικρονησίας».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετάβαση από την κατοικία στον τόπο εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστροφή του μετανάστη στον τόπο γεννήσεώς του ή στον τόπο όπου κατοικούσε πριν μεταναστεύσει.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λογιστική εκκαθάριση οφειλών, που επιτρέπει τον περιορισμό της χρήσης χρήματος μεταξύ οφειλέτη και πιστωτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραπτή συμφωνία σχετικά με τους όρους εργασίας, η οποία υπογράφεται από μια ή περισσοτέρες οργανώσεις εργαζομένων, αφενός, και μια ή περισσοτέρες εργοδοτικές οργανώσεις, αφετέρου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντιστοιχεί στην ικανότητα των μεμομένων εργαζομένων να κινούνται οριζόντια ή κάθετα στην αγορά εργασίας. Να μη συγχέεται με την ελεύθερη κυκλοφορία των εργαζομένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αλλαγή κοινωνικής θέσης κατά τη διάρκεια της ζωής ενός ατόμου ή μεταξύ γενεών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρυσός και συνάλλαγμα που κατέχει η εκδοτική τράπεζα σαν τμήμα του συναλλαγματικού αποθέματος μιας χώρας για τις διεθνείς συναλλαγές της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομισματοπιστωτικά μέτρα για τη διαμόρφωση ενιαίας τιμής στα γεωργικά προϊόντα ανεξάρτητα από τις διακυμάνσεις των νομισμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αιτιολογημένη πρόταση βουλευτών που η υπερψήφισή της από τη βουλή επισύρει την παραίτηση της κυβέρνησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεκδικήσεις ορισμένων αυτονομιστικών ομάδων για χαλαρότερη σχέση με την κεντρική κρατική αρχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εφαρμόζεται κατά τομέα στη βιομηχανική παραγωγή, σε περίπτωση χωρών που αναπτύσσουν από κοινού πρόγραμμα οικονομικής ολοκλήρωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε συλλογική προσπάθεια που αποσκοπεί στην εξασφάλιση καλύτερης κοινωνικής δικαιοσύνης ή στην ενίσχυση της αλληλεγγύης ή της κοινωνικής συμμετοχής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του ετήσιου αριθμού γεννήσεων ζωντανών παιδιών προς τον πληθυσμό μιας χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι το σύνολο των συζητήσεων μεταξύ των εκπροσώπων των εργοδοτών και των εκπροσώπων των εργαζομένων για την επίτευξη συμφωνίας η οποία θα υλοποιηθεί με τη μορφή συλλογικής σύμβασης εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άρνηση ενός κράτους να εμπλακεί σε διεθνή διένεξη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσότητα αγαθών και υπηρεσιών που μπορούν να αποκτηθούν με το μέσο εθνικό εισόδημα ή το μέσο εισόδημα συγκεκριμένης κατηγορίας πολιτών. Να μη γίνεται σύγχυση με το "κόστος ζωής".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αμυντική συμφωνία που συνδέει την Αυστραλία με τις Ηνωμένες Πολιτείες και τη Νέα Ζηλανδία</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άρνηση ενός κράτους να συμπαραταχθεί με κάποια μεγάλη δύναμη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κοινοβουλευτικός που δεν ανήκει σε καμμία πολιτική ομάδα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κανόνες σχετικά με την εργασία και τους όρους εργασίας που συνυπογράφονται από τον εργοδότη και τον εργαζόμενο στις συλλογικές συμβάσεις εργασίας ή από το νομοθέτη στους εργατικούς νόμους και κανονισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του ετήσιου αριθμού γάμων προς τον συνολικό πληθυσμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρέωση βοήθειας προς ανιόντες και κατιόντες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τη συνεργασία μεταξύ ευρωπαϊκών χωρών εκτός πλαισίου ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1966 στην Tananarive και διαλύθηκε στις 25 Μαρτίου 1985. Οι δραστηριότητες του ενσωματώθηκαν στον Οργανισμό Αφρικανικής Ενότητας(OUA), που μετονομάστηκε Αφρικανική Ένωση το 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατέστησε τον Οργανισμό των Κεντροαμερικανικών Κρατών(ODECA) το 1991 για τη δημιουργία της Κοινής Κεντρομερικανικής Αγοράς(CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάσταση ατελούς ανταγωνισμού από πλευράς προσφοράς λόγω περιορισμένου αριθμού πωλητών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάσταση ατελούς ανταγωνισμού από πλευράς ζήτησης λόγω περιορισμένου αριθμού αγοραστών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 30.6.2009: Υπηρεσία Επισήμων Εκδόσεων των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνεργασία μεταξύ των δικαστικών οργάνων διαφόρων κρατών, η οποία μπορεί να περιλαμβάνει την αλληλοβοήθεια, την αναγνώριση και την εκτέλεση των αποφάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυάστε με τον σχετικό τομέα της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Σύμφωνο στρατιωτικής συμμαχίας που υπογράφτηκε το 1955 και αποτελούταν από τα κουμμουνιστικά κράτη της Ευρώπης υπό την επιρροή της Σοβιετικής Ένωσης. Διαλύθηκε το 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τις ονομασίες των διεθνών οργανισμών, βλέπε κεφάλαιο 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αμυντική συμμαχία που συνάφθηκε στις 8 Σεπτεμβρίου 1954 ανάμεσα στην Αυστραλία, στις Ηνωμένες Πολιτείες, τη Γαλλία, τη Μεγάλη Βρετανία, τη Νέα Ζηλανδία, το Πακιστάν, τις Φιλιππίνες και την Ταϊλάνδη. Διαλύθηκε το 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Παναφρικανικός οργανισμός που αντικατέστησε τον Οργανισμό Αφρικανικής Ενότητας(OUA) στις 9 Ιουλίου 2002. Συμπεριλαμβάνει όλες τις αφρικανικές χώρες συμπεριλαμβανομένης της Δυτικής Σαχάρας εκτός του Μαρόκου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυνατότητα, για τον εκλογέα, σύνθεσης ψηφοδελτίου με ονόματα υποψηφίων από διάφορους συνδυασμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έδαφος που αποτελεί αντικείμενο σε εθνικό επίπεδο και το οποίο παρουσιάζει ένα ή περισσότερα οικοσυστήματα που έχουν διατηρηθεί σχετικώς άθικτα όσον αφορά την αξιοποίηση και προστατεύονται έναντι κάθε υποβάθμισης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε σχέση πάντοτε με συγκεκριμένη χώρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμμετοχή στο μετοχικό κεφάλαιο, στα κέρδη ή στη διαχείριση μιας εταιρίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κοινωνικό φαινόμενο που εκδηλώνεται με την προοδευτική οικονομική εξασθένιση του πληθυσμού περιοχής ή κοινωνικής τάξης ύστερα από βαθιές μεταρρυθμίσεις της οικονομίας περιοχής ή χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συστηματική κατάρτιση μακράς διάρκειας που πραγματοποιείται κατά το μεγαλύτερο μέρος σε μία επιχείρηση και διέπεται από σύμβαση μαθητείας, η οποία προβλέπει τις αμοιβαίες υποχρεώσεις μαθητευόμενου και εργοδότη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτικό μόρφωμα των χωρών της Ανατολικής και της Κεντρικής Ευρώπης υπό σοβιετική κυριαρχία από το τέλος του δεύτερου παγκοσμίου πολέμου έως την πτώση του σοβιετικού κομμουνιστικού συστήματος το 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τα ονόματα των χωρών και των εδαφών βλέπε μικροθησαυρό 7241 υπερπόντιες χώρες και εδάφη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κράτος μέλος διεθνούς οργανισμού εκτός της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συστηματική διαδικασία οικονομικών μεταφορών με στόχο την εξισορρόπηση των δημοσιονομικών δυνατοτήτων ή των οικονομικών αποτελεσμάτων διαφόρων κυβερνητικών επιπέδων σε ένα ομοσπονδιακό σύστημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταποίηση εμπορευμάτων που εισήχθησαν χωρίς καταβολή δασμών, αν τα τελικά προϊόντα εξάγονται εκτός της Ευρωπαϊκής Κοινότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εξαγωγή προϊόντος για διόρθωση έπειτα από την οποία το επανεισαγόμενο προϊόν δεν είναι το ίδιο μ' αυτό που είχε εξαχθεί.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται με την έννοια του συνόλου των εργαζομένων σε μια επιχείρηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυασμένη αγοραπωλησία αξιών προς αποκόμιση κέρδους από τη διαφορά τιμής μεταξύ αγοράς και πώλησης σε διάφορες αγορές ή σε διαφορετικά χρονικά σημεία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διάταξη που επιτρέπει την άμεση μετατροπή της χημικής σε ηλεκτρική ενέργεια μέσω ελεγχόμενης οξειδωτικής αντίδρασης μεταξύ ενός ηλεκτρολύτη και ενός καυσίμου, γενικά υδρογόνου ή υδρογονάνθρακα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέδιο για την ανάπτυξη της οικονομικής και κοινωνικής συνεργασίας στην Ασία και στον Ειρηνικό</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των φυτών που καλλιεργούνται σε ένα χωράφι και αναφέρεται συνήθως σε μεγάλες καλλιέργειες· για τις δασικές φυτείες να χρησιμοποιείται ο όρος "φυτευμένο δάσος".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προϊόν που προορίζεται να μεταβάλει τις μηχανικές και θερμικές ιδιότητες ορισμένων στερεών ουσιών, με στόχο την αύξηση της ευκαμψίας, τη μείωση της θερμοκρασίας ψαθυροποίησης και τη διευκόλυνση της κατεργασίας τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποθαλάσσια προέκταση του εδάφους επί του οποίου τα παράκτια κράτη ασκούν κυριαρχικά δικαιώματα για την εκμετάλλευση πλουτοπαραγωγικών πηγών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χαρακτηρίζει μια χώρα, μια περιοχή, όπου όλοι όσοι αναζητούν απασχόληση βρίσκουν μια αμειβόμενη κατάσταση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έλεγχος του κόστους: μείωση των δημόσιων δαπανών, έλεγχος των εισοδημάτων και των τιμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κρατική παρέμβαση σε ορισμένους τομείς οικονομικής ή κοινωνικής πολιτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική κατανομής και αναδιανομής του εισοδήματος. Να μη συγχέεται με την πολιτική μισθών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται όταν το φαινόμενο αυτό εξετάζεται από γενική άποψη και όχι σε σχέση με εντοπισμένη πηγή ακουστικής όχλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θαλάσσια ρύπανση που προκαλείται από απόβλητα της ξηράς ή απόβλητα μεταφερόμενα από τα ρέοντα ύδατα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ταυτόχρονη καλλιέργεια διαφόρων αγροτικών προϊόντων σε διαφορετικά χωράφια στο πλαίσιο της ίδιας αγροτικής εκμετάλλευσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το θεσμικό αυτό όργανο της ΕΕ, που ιδρύθηκε το 1952 και εδρεύει στο Λουξεμβούργο, απαρτίζεται από τρία δικαιοδοτικά όργανα: το Δικαστήριο, το Γενικό Δικαστήριο (συστάθηκε το 1988) και το Δικαστήριο Δημόσιας Διοίκησης (συστάθηκε το 2004). Πρέπει να σημειωθεί ότι ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας, την 1η Δεκεμβρίου 2009, η ονομασία «Δικαστήριο της Ευρωπαϊκής Ένωσης» αντικατέστησε την ονομασία «Δικαστήριο των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων» .</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ατόμων που ασκούν ή που δηλώνουν ότι αναζητούν να ασκήσουν αμειβόμενη δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο οικονομικά ενεργός πληθυσμός χωρίς τους ανέργους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έως τις 30.11.2009: «Ελεγκτικό Συνέδριο των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Βασικό δικαστικό όργανο του ΟΗΕ, το Διεθνές Δικαστήριο ρυθμίζει, σύμφωνα με το διεθνές δίκαιο, τις νομικές διαφορές που υπάρχουν ανάμεσα στα κράτη και οι οποίες του υποβάλλονται από τα ίδια τα κράτη ή διατυπώνει συμβουλευτικές γνώμες σχετικά με νομικά θέματα τα οποία του υποβάλλουν τα όργανα ή οι οργανώσεις του ΟΗΕ που είναι σχετικά εξουσιοδοτημένα. Να μη συγχέεται με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο για τη Ρουάντα ή για την πρώην Γιουγκοσλαβία» ή με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις αρχές ή τα όργανα του κράτους ή των φορέων τοπικής διοίκησης, στο σύνολό τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συσκευασία προϊόντος η οποία πραγματοποιείται χωρίς την παρουσία του αγοραστή, κατά τρόπον ώστε η ποσότητα του προϊόντος να έχει συγκεκριμένη αξία, σε όγκο ή σε μάζα, η οποία επιλέγεται εκ των προτέρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η ισχύς της Συνθήκης ΕΟΚΕ έληξε στις 23 Ιουλίου 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η δαπάνη των μέτρων απορρύπανσης βαρύνει τον πρόξενο της ρύπανσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τιμές που καθορίζονται στα πλαίσια της Κοινής Γεωργικής Πολιτικής. Για τα κράτη μέλη χρησιμοποιείται ο όρος "τιμές γεωργικών προϊόντων".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει το κόστος του εμπορεύματος, τα ασφάλιστρα και τον ναύλο μέχρι τον λιμένα προορισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται κατ'αντιδιαστολή προς τη χονδρική τιμή, διαφορετικά προτιμάται ο όρος "τιμή καταναλωτή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκτελεστή απόφαση, μερικής ή γενικής ισχύος, που λαμβάνεται σε κάποια βαθμίδα της διοικητικής ιεραρχίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τιμή πώλησης στην οποία περιλαμβάνονται όλα τα έξοδα μέχρι τη φόρτωση στο πλοίο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τιμή που καθορίζεται από το κράτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τιμή κατά την πώληση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κίνηση διαδικασίας κατά τρίτης χώρας σε περίπτωση αθέμιτης εμπορικής πρακτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά υποθέσεις αστικής, εμπορικής και κοινωνικής φύσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα έγγραφα που αφορούν τα προϊόντα της αλιείας. Να μη γίνεται σύγχυση με τους "αλιευτικούς πόρους" που αφορούν τους υφιστάμενους πόρους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το πραγματικό κόστος των αγαθών και υπηρεσιών που θεωρούνται απαραίτητες για τη ζωή γενικά. Να μη γίνεται σύγχυση με το "βιοτικό επίπεδο".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ισούται με το ακαθάριστο εθνικό προϊόν μείον το καθαρό εισόδημα από το εξωτερικό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατεργασία τροφίμων αρχικά με ταχεία κατάψυξη στους -60 βαθμούς Κελσίου και εν συνεχεία ολική αφυδάτωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέγεθος που εκφράζει το σύνολο των προϊόντων των διαφόρων κλάδων της εθνικής οικονομίας σε καθορισμένη χρονική περίοδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο της παραγωγής αγαθών και υπηρεσιών σε μια χώρα πριν από την οικονομική απόσβεση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προϊόν που παράγεται σε κάποια ορισμένη χώρα. Αν στην παραγωγή ενός μεταποιημένου προϊόντος μετέχουν περισσότερες χώρες, ως καταγωγή λογίζεται η χώρα της τελευταίας μεταποίησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει το αναλυτικό και το ωρολόγιο πρόγραμμα μαθημάτων των κύκλων σπουδών ενός εκπαιδευτικού ιδρύματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουσία προοριζόμενη να προσδώσει ορισμένες ιδιότητες σε ένα προϊόν ή να ενισχύσει μια δράση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομοθετικό κείμενο προς ψήφιση, που προέρχεται από την κυβέρνηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομοθετικό κείμενο προς ψήφιση, που προέρχεται από βουλευτές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των δαπανών για την αντιμετώπιση των κοινωνικών αναγκών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μέρος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε το 1975 μετά τη συγχώνευση του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Διαστημικών Ερευνών (OERS/ESRO) και του Ευρωπαϊκού Οργανισμού Ανάπτυξης Εκτοξεύσεων (ELDO/CECLES)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος της ψυχολογίας που μελετά το εργασιακό περιβάλλον και τη διοίκηση του προσωπικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ικανοτήτων και των γνώσεων που επιτρέπουν σε ένα άτομο να ασκεί μια επαγγελματική δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο απαιτούμενος αριθμός φυσικών προσώπων που πρέπει να παρίστανται σε μια συνεδρίαση για να είναι έγκυρες οι αποφάσεις της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αριθμός ψήφων ή εκλογικό ποσοστό που είναι απαραίτητο για την απόκτηση έδρας στο πλαίσιο συστήματος αναλογικής εκπροσώπησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επικοινωνία μέσω του τύπου, του ραδιοφώνου, της τηλεόρασης, κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έγκριση, από ένα κράτος μιας συμφωνίας, που αποτελεί γι' αυτό δέσμευση σε διεθνές επίπεδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμβαση (αντασφαλιστική σύμβαση) ενός ασφαλιστή (του αντασφαλιζόμενου ή εκχωρητή) ο οποίος ασφαλίζει πλήρως ή εν μέρει, σε κάποιον άλλο ασφαλιστή (τον αντασφαλιστή),πράγματα που έχουν ασφαλιστεί σ' αυτόν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστημονική έρευνα στον τομέα της ενέργειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έρευνα που αποσκοπεί στη βελτίωση των μεθόδων παραγωγής ή στην επινόηση νέων προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξη που προέρχεται από διεθνή οργανισμό και δεν συνεπάγεται νομική υποχρέωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όργανο εξισορρόπησης και συμπλήρωσης της κοινωνικής ασφάλισης, μέσω επικουρικών παροχών προς τους ασφαλισμένους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατάσταση μιας γεωργικής δραστηριότητας με άλλη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για αίτηση που υποβάλλεται σε διοικητική αρχή με στόχο την ακύρωση, τη μεταβολή ή την άρση απόφασης της διοίκησης. Δεν πρέπει να συγχέεται με την προσφυγή στα διοικητικά δικαστήρια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γίνεται κατά του Συμβουλίου ή της Επιτροπής όταν αυτά τα όργανα παραλείπουν να αποφασίσουν σε θέματα της αρμοδιότητάς τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσφυγή κατά των κρατών που δεν τηρούν τις υποχρεώσεις που τους επιβάλλονται από τις συνθήκες και τους κανονισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άμεση επανεισαγωγή ενός αποβλήτου στον κύκλο παραγωγής από τον οποίο προήλθε για την πλήρη ή τη μερική αντικατάσταση μιας νέας πρώτης ύλης</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προεξόφληση στην κεντρική τράπεζα μέρους από το χαρτοφυλάκιο τίτλων μιας εμπορικής τράπεζας που έχουν περιέλθει σ' αυτήν ύστερα από προεξόφλησή τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επείγουσα διαδικασία που κινείται ενώπιον του προέδρου ενός δικαιοδοτικού οργάνου προκειμένου να παύσει μία κατάσταση που αντίκειται στη νομοθεσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παραπομπή ενός ειδικού και έκτακτου πολιτικού ζητήματος για να κριθεί από το λαό με γενική ψηφοφορία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Προνομιακή μεταχείριση των ειδών διατροφής που παράγονται στην Ευρωπαϊκή Κοινότητα, ώστε να ενθαρρύνονται τα κράτη μέλη να τα προμηθεύονται από τους εταίρους τους και όχι από τη διεθνή αγορά.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταρρύθμιση που καλύπτει όλες τις θεσμικές πτυχές της αγροτικής πολιτικής, εδαφομεταρρύθμιση, παραγωγικές διαρθρώσεις και συναφείς υπηρεσίες, διοικητικές υπηρεσίες των αγροτικών περιοχών, προστασία των εργαζομένων κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θέσπιση επιλεκτικού καθεστώτος ενίσχυσης για εκσυγχρονισμό γεωργικών εκμεταλλεύσεων που επιδέχονται ανάπτυξη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προκαθορισμένη ποσότητα παραγωγής πέραν του ορίου της οποίας οι τιμές δεν είναι εγγυημένες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναπροσανατολισμός της παραγωγής με ενθάρρυνση των προϊόντων υποκατάστασης και των προϊόντων με νέες προοπτικές διάθεσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πλήρης μεταρρύθμιση του συστήματος γεωκτησίας και των συνθηκών της γεωργικής παραγωγής, για εξάλειψη των εμποδίων της κοινωνικοοικονομικής ανάπτυξης, με αναδιανομή της εδαφικής ιδιοκτησίας και ανακατανομή των ευκαιριών για ιδιοκτησία και έλεγχο των γαιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αστική εταιρία που αποσκοπεί στη διαφύλαξη των δασικών εκτάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θέση παραγωγού ή διανομέα που αρνείται να πωλήσει τα αγαθά ή τις υπηρεσίες του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταβίβαση του συνόλου των αγαθών ή δραστηριοτήτων μιας εταιρίας σε δύο ή περισσότερες, προϋπάρχουσες ή νεοδημιουργούμενες, εταιρίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παραγωγική δομή που συμμετέχει στην παραγωγή αγαθών και την παροχή υπηρεσιών αποσκοπώντας στη δημιουργία ή τη διατήρηση θέσεων απασχόλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέσο μαζικής επικοινωνίας που αντλεί μέρος των πόρων του από τις διαφημίσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διάσκεψη κατά την οποία οι μετέχοντες βρίσκονται σε διάφορα μέρη και έχουν μεταξύ τους τηλεπικοινωνιακή σύνδεση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καταβάλλονται από τον χρήστη που θέλει να έχει τη δυνατότητα λήψης ορισμένων τηλεοπτικών προγραμμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμιμη επισώρευση, στο ίδιο άτομο, αιρετών αξιωμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απόφαση οργάνου (του "εκχωρούντος" οργάνου), το οποίο, σύμφωνα με τη νομοθεσία που το διέπει, οφείλει να ασκεί μια συγκεκριμένη εξουσία (αρμοδιότητα), να εκχωρήσει την άσκηση της εξουσίας αυτής σε άλλο όργανο (το "προς ον η εκχώρηση" όργανο) έως ότου η εν λόγω απόφαση ανακληθεί.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι πολίτες καλούνται να εγκρίνουν απόφαση που έχει ήδη ληφθεί επί θέματος μείζονος σημασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκεκριμένα δικαιώματα πυο παρέχονται στη νομοθετική συνέλευση ή στα μέλη της προκειμένου να αποτρέπεται οιαδήποτε ανάμειξη στην ελεύθερη άσκηση της νομοθετικής εξουσίας και να εξασφαλίζεται η λειτουργία της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσωρινή ένωση ανεξάρτητων επιχειρήσεων που συκροτείται για την πραγματοποίηση χρηματοπιστωτικής ή οικονομικής δραστηριότητας. Δεν πρέπει να συγχέεται με τον όρο «κοινή επιχείριση», «όμιλος οικονομικού σκοπού» ή «επιχείρηση μικτής οικονομίας».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παρέχουν όλα τα στοιχεία επί των διαφόρων πτυχών της γεωργικής δραστηριότητας, για τη σύγκριση και την ενσωμάτωσή τους στις οικονομικές στατιστικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Θεσπίστηκε με την κοινή δήλωση της Συνέλευσης, του Συμβουλίου και της Επιτροπής, που εκδόθηκε στις 4 Μαρτίου 1975, με σκοπό την επίτευξη συμφωνίας μεταξύ του Κοινοβουλίου και του Συμβουλίου. Η χρήση της εν λόγω διαδικασίας περιοριζόταν στις «κοινοτικές πράξεις γενικής εμβέλειας με σημαντικές δημοσιονομικές επιπτώσεις των οποίων η έκδοση δεν επιβάλλεται από προϋπάρχουσες πράξεις».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξη γενικής ισχύος που προέρχεται από αρχή άλλη εκτός του κοινοβουλίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσό που καλύπτει τα έξοδα της μεταφοράς μεταξύ δύο σημείων αλλά και της ενδεχόμενης παροχής ορισμένων παρεπόμενων υπηρεσιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται τον εκάστοτε τύπο μεταφοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά τις θαλάσσιες μεταφορές και τους θαλάσσιους λιμένες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπράξεις πλοιοκτητών. Ο σχετικός κώδικας δεοντολογίας του ΟΗΕ διέπει τη συγκρότησή τους, τον καταμερισμό των μεταφορών μεταξύ των μελών τους και τους ναύλους που επιβάλλουν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται στο πλαίσιο της κοινοτικής πολιτικής ανταγωνισμού. Για τις εθνικές ρυθμίσεις, να χρησιμοποιείται ο όρος "νομοθεσία αντιτράστ".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είσπραξη δασμού επί των εισαγομένων προϊόντων, με σκοπό την εξίσωση της τιμής τους με τις τιμές της εσωτερικής αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Καταργήθηκε το 1987 και αντικαταστάθηκε από τη Συνδυασμένη Ονοματολογία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χαρακτηρίζεται από την αναστολή της είσπραξης δασμών και φόρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μορφή διεθνών μη εγχρήματων εμπορικών ανταλλαγών, όπου οι χρεαπαιτήσεις συμψηφίζονται χωρίς τη μεσολάβηση νομισματικών μεταφορών (π.χ. αντιπραγματισμός, ανταγορά, συμφωνίες επαναγοράς, τριγωνικές ανταλλαγές, συμψηφιζόμενες αγοραπωλησίες).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική που αποσκοπεί να δώσει νέα ώθηση σε μια οικονομική δραστηριότητα που διέρχεται φάση επιβράδυνσης ή στασιμότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οργάνωση διεθνών συναλλαγών που βασίζεται σε άμεσες συμφωνίες μεταξύ δύο κρατών</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των τεχνικών που αποσκοπούν στο να καταστήσουν ένα προϊόν ή μια υπηρεσία όσο το δυνατόν πιο ελκυστικά για τον καταναλωτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των δράσεων που αποσκοπούν στον εντοπισμό, την πρόβλεψη ή την αύξηση των αναγκών των χρηστών, καθώς και στη συνακόλουθη συνεχή προσαρμογή της παραγωγής και της εμπορίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συλλογικές σχέσεις μεταξύ εργοδοτών και εργαζομένων. Για τις μεμονωμένες σχέσεις να χρησιμοποιείται ο όρος "διοίκηση προσωπικού".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δίκτυο διανομής εμπόρων οι οποίοι παραμένουν ανεξάρτητοι, προσχωρώντας ταυτόχρονα σε ενώσεις λιανικού εμπορίου ή σε ενώσεις οι οποίες πραγματοποιούν για λογαριασμό τους αγορές και προσφέρουν στους συνεργαζόμενους εμπόρους ορισμένες άλλες υπηρεσίες από κοινού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγορά χονδρικής πώλησης για διευκόλυνση του κυκλώματος διάθεσης με τη μείωση του αριθμού των μεσαζόντων μεταξύ παραγωγού και καταναλωτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τις σχέσεις μεταξύ των δύο συνασπισμών` μπορεί να χρησιμοποιείται ακόμη στο πλαίσιο των νέων σχέσεων μεταξύ της Δύσης και των χωρών του πρώην ανατολικού συνασπισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανταλλαγή αγαθών και υπηρεσιών μεταξύ διαφόρων βιομηχανιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καλλιέργεια μεγάλης κλίμακας που απαιτεί τη χρήση μηχανικού εξοπλισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3231</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χορήγηση δανείων σύμφωνα με ποσοστώσεις σε τομείς προς ανάπτυξη, π.χ. 20για τη βαρειά βιομηχανία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις σχέσεις μεταξύ των κρατών μελών. Για τις σχέσεις μεταξύ ενός κράτου μέλους και της Ευρωπαϊκής Ένωσης, να χρησιμοποιείται ο όρος «συμμετοχή στην Ευρωπαϊκή Ένωση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαρροή ρευστών διαθεσίμων στο εξωτερικό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορισμός από μητρική εταιρία, εικονικών τιμών για προϊόντα ή υπηρεσίες που εξάγονται προς θυγατρικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Έννοια με ιστορική σημασία· χρησιμοποιείτο πριν από την καθιέρωση του ευρώ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οργάνωση σχέσεων με βάση τους μηχανισμούς που επιτρέπουν προτιμησιακές σχέσεις κάθε χώρας με το σύνολο των εταίρων της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάλυψη του ίδιου κινδύνου από περισσότερους ασφαλιστικούς φορείς (π.χ. εγκατεστημένους σε διαφορετικά κράτη μέλη) μέχρι ορισμένου ποσού αντίστοιχα, με το ίδιο ή με χωριστά ασφάλιστρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προμήθειες που εισπράττονται από τις τράπεζες για ορισμένες τραπεζικές εργασίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία εκούσιας ή αναγκαστικής αναδιανομής των τμημάτων μιας πολυτεμαχισμένης έκτασης με το σχηματισμό νέων ενιαίων αγροτεμαχίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλείδα υπολογισμού που περιλαμβάνει το ανώτατο και το κατώτατο όριο διακύμανσης των τιμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τιμολόγιο που ευνοεί τους εθνικούς μεταφορείς (επιτρέπεται μόνο με άδεια της Επιτροπής).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος που χρησιμοποιείται για τις γεωργικές τιμές σε επίπεδο κρατών μελών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο προγραμμάτων Η/Υ ειδικά για τη διδασκαλία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε ένα βιομηχανικό κλάδο ή σε διαβιομηχανικό επίπεδο και όχι στην εσωτερική αναδιοργάνωση ενός εργοστασίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των μηχανισμών επικοινωνίας και ελέγχου στις μηχανές και στα έμβια όντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όσον αφορά την τεχνητή γονιμοποίηση των ζώων, χρησιμοποιείτε τον όρο «τεχνητή σπερματέγχυση»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>όσον αφορά την τεχνητή σπερματέγχυση στους ανθρώπους χρησιμοποιείτε τον όρο «τεχνητή τεκνοποίηση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το δικαίωμα εξουσίας που αναγνωρίζεται από το νόμο για τον πατέρα και τη μητέρα να επιμελούνται του προσώπου και των αγαθών του ανήλικου και μη αυτόνομου παιδιού τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ηθική, αστική και ποινική ευθύνη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αύξηση του αριθμού των γερόντων σε σχέση με το σύνολο του πληθυσμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυνατότητα των ατόμων να αλλάζουν θέση ή βαθμό στον ίδιο ή σε άλλο επαγγελματικό κλάδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αυτόνομο κράτος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών από τις 10 Οκτωβρίου 2010 (διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πίνακες όπου εμφαίνονται οι διάφορες κοινωνικού χαρακτήρα ενέργειες αναδιανομής του εισοδήματος (σύνταξη, υγεία, εκπαίδευση, οικογένεια κλπ.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ποινικών αδικημάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσοστό εδρών κάθε κόμματος ίσο με το ποσοστό ψήφων που έλαβε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενιαία ονομασία αναφερόμενη στην εν λόγω διοικητική περιφέρεια μέχρι το 1995, ενώ μεταγενέστερα χρησιμοποιούνται ξεχωριστά οι ονομασίες των πόλεων Θέουτα και Μελίλλια οι οποίες είναι αυτόνομες από τις 13 Μαρτίου 1995.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επάνοδος της οικονομίας σε στάδιο επέκτασης μετά από μια φάση ύφεσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την επίταξη του προσωπικού με στόχο την εξασφάλιση της ελάχιστης παροχής υπηρεσιών σε περίπτωση απεργιών, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσά που κρατούνται από τον οικονομικό φορέα προς αντιμετώπιση ενδεχόμενων αναγκών, ή λόγω νομικών ή συμβατικών υποχρεώσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσό που διατίθεται από την επιχείρηση για κάλυψη ενδεχόμενων επιβαρύνσεων ή ζημιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεθνής έλεγχος της μεταφοράς και της χρήσης πυρηνικών όπλων και πυρηνικής τεχνολογίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιοχή της επικράτειας, όπου υπάρχουν είδη ή φυσικά περιβάλλοντα που παρουσιάζουν ενδιαφέρον από βιολογική, γεωλογική ή αισθητική άποψη, και όπου εφαρμόζονται ειδικά μέτρα προστασίας και ειδικές μέθοδοι διαχείρισης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τις χώρες που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόκειται για συμφωνία μεταξύ δύο κρατών, τα οποία είναι τα μόνα που δεσμεύονται να τηρούν τις ρήτρες, από τα πλεονεκτήματα των οποίων δεν επωφελούνται κατά γενικό κανόνα τρίτες χώρες</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τυπική διαδικασία με την οποία διαπιστώνεται η συμφωνία επί του κειμένου μιας συνθήκης αλλά που, κανονικά, δεν δεσμεύει ένα κράτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνουν τις συνθήκες, κώδικες κλπ., καθώς και τα ψηφίσματα, σχέδια δράσης και δηλώσεις διακυβερνητικών οργανισμών. Να συνδυάζεται με τον οργανισμό που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξη που προέρχεται από διεθνή οργανισμό και της οποίας η νομική εμβέλεια ποικίλλει. Να συνδυάζεται με τον οργανισμό που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται με τη χώρα που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτικές και οικονομικές σχέσεις μεταξύ ΟΔ της Γερμανίας και ΛΔ της Γερμανίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κείμενο που θεσπίζει διεθνείς κανόνες για να διευκολύνεται η χάραξη και η εφαρμογή εθνικών πολιτικών, νόμων και ρυθμίσεων σε συγκεκριμένους τομείς και το οποίο είναι δεσμευτικό για κράτη ή ιδιώτες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όλα τα μέτρα που λαμβάνονται εναντίον ενός κράτους που παραβιάζει τους κανόνες του διεθνούς δικαίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε συνδυασμό με το αντίστοιχο όργανο που αφορά.</SN><HN>Με την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009), δεν είναι πλέον υποχρεωτικός ο προσδιορισμός αποδέκτη. Κατά τον τρόπο αυτό η απόφαση αποκτά μεγαλύτερη εμβέλεια και αντικαθιστά όλες τις πράξεις που χρησιμοποιούνταν στο παρελθόν στον τομέα της ΚΕΠΠΑ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνεργασία μεταξύ κρατών που αποσκοπεί στη θέσπιση κοινών κανόνων ή στην προσέγγιση των νομοθεσιών τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεθνής υποχρέωση αποκατάστασης των ζημιών που υπέστησαν αλλοδαποί, συνεπεία πράξεων που αντιβαίνουν στο διεθνές δίκαιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική ευθύνη της κυβέρνησης έναντι του κοινοβουλίου, η οποία μπορεί να ελεγχθεί είτε κατόπιν πρωτοβουλίας του πρωθυπουργού, μέσω της αίτησης ψήφου εμπιστοσύνης, είτε κατόπιν πρωτοβουλίας του κοινοβουλίου, στο πλαίσιο πρότασης μομφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποπυρηνικοποιημένη ή αποστρατιωτικοποιημένη περιοχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η επιστροφή στην αγορά εργασίας ύστερα από μακρά περίοδο απουσίας εξαιτίας άδειας μητρότητας, εκπαίδευσης των παιδιών, στρατιωτικής θητείας, φυλάκισης, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διάτμηση θέσεων πλήρους απασχόλησης σε θέσεις μερικής απασχόλησης, με παράλληλη μείωση μισθού, που επιτρέπει την πρόσληψη ανέργων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόσωπο με σχέση ιθαγένειας ή υπηκοότητας έναντι ενός κράτους. Να συνδέεται, εν ανάγκη, με το αντίστοιχο κράτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εργασία για την εκτέλεση της οποίας χρειάζονται οι υπηρεσίες ενός ατόμου για ορισμένο χρονικό διάστημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάρτιση με στόχο να αποκτήσουν οι εργαζόμενοι των οποίων τα προσόντα έχουν ξεπεραστεί εξαιτίας της προόδου της τεχνολογίας νέα προσόντα τα νέα προσόντα που απαιτούνται για να αναβαθμίσουν τις επαγγελματικές γνώσεις τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι εκείνοι που αποστέλλονται από τον εργοδότη τους να εργαστούν στο εξωτερικό. Να μη συγχέονται με τους διακινούμενους εργαζόμενους ή μετανάστες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόσωπο που αναλαμβάνει τους κινδύνους της δημιουργίας και της διοίκησης μιας επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διευθύνει την επιχείρηση, από την οποία αμείβεται με μισθό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αμοιβή, εις χρήμα ή εις είδος, και πρόσθετες ευκολίες επί πλέον του μισθού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την εστίαση των ατόμων μιας ομάδας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιχορήγηση κατά την εξαγωγή των γεωργικών προϊόντων, στα πλαίσια της κοινής γεωργικής πολιτικής, με σκοπό να εξασφαλίζονται στους παραγωγούς εγγυημένες τιμές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενώσεις σε ορισμένους επαγγελματικούς κλάδους, οι οποίες δεν θεωρούνται συνδικαλιστικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οργάνωση των εργαζομένων η οποία υπερβαίνει κατά κανόνα τα όρια μιας επιχείρησης και έχει ως στόχο την προστασία ή τη βελτίωση, μέσω συλλογικής δράσης, του οικονομικού και κοινωνικού καθεστώτος των μελών της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποκόλληση από την υπανάπτυξη και πορεία προς την αυτοδύναμη ανάπτυξη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα με το οποίο η διοίκηση μιας περιοχής ασκείται από τις τοπικές αρχές που υπόκεινται στην κεντρική αρχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταφορά στο έδαφος χώρας στην οποία δεν βρίσκεται ούτε το σημείο αφετηρίας ούτε το σημείο προορισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγκατάσταση εργοστασίων σε μια ορισμένη περιοχή, που λαμβάνεται με γνώμονα την υποδομή, το εργατικό δυναμικό, τις πρώτες ύλες και άλλους παράγοντες της περιοχής αυτής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκεντρώνει διάφορες ερευνητικές δραστηριότητες, επιστημονικά κέντρα ανώτατου επιπέδου και βιομηχανικής αιχμής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκτελεστή απόφαση γενικής ή μερικής ισχύος, που προέρχεται από την πολιτική εξουσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραφείο Συντονισμού της Τεχνικής και της Επιστημονικής Έρευνας στην Ευρώπη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε άτομα ή επιχειρήσεις, ειδάλλως να χρησιμοποιείται ο όρος "εθνικό εισόδημα".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Με την έναρξη ισχύος του κανονισμού αριθ. 2015/2424 για την τροποποίηση του κανονισμού για το κοινοτικό σήμα στις 23 Μαρτίου, το ΓΕΕΑ μετονομάζεται σε Γραφείο Διανοητικής Ιδιοκτησίας της Ευρωπαϊκής Ένωσης (EUIPO) και το κοινοτικό σήμα μετονομάζεται σε σήμα της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3667</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χώρος εκτροφής πειραματόζωων. Για τα καταστήματα εμπορίας ζώων συντροφιάς, να χρησιμοποιείται ο όρος «κατάστημα ζώων συντροφιάς».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει τα κράτη που, μετά τη Συνδιάσκεψη του Αλγερίου το 1967 για την προπαρασκευή της διάσκεψης της UNCTAD, κατήρτισαν κατάλογο των διεκδικήσεων των υπανάπτυκτων χωρών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δημιουργήθηκε το 1983 από τους υπουργούς Εξωτερικών του Μεξικού, της Βενεζουέλας, της Κολομβίας και του Παναμά, η ομάδα του Συμφώνου της Κονταδόρα ενσωματώθηκε στην ομάδα του Ρίο το 1987. Να χρησιμοποιείται ο όρος Ομάδα του Ρίο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο εισοδημάτων που δημιουργούνται σε μια χώρα μέσα σ' ένα έτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκή Συμφωνία για την Διεθνή Ναυτοπλοϊκή Μεταφορά Επικίνδυνων Εμπορευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραμματεία της Διεθνούς Οργάνωσης Εργασίας(ΔΟΕ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε την Οικονομική Κοινότητα της Δυτικής Αφρικής (ΟΚΔΑ-CEAO) και τη Δυτικοαφρικανική Νομισματική Ένωση (ΔΑΝΕ-UMOA) το 1995. Η ονομασία CEAO υιοθετήθηκε το 1970 μετά την αναδιοργάνωση της Τελωνειακής και Οικονομικής Ένωσης των κρατών της Δυτικής Αφρικής (UDEAO) που είχε δημιουργηθεί το 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπεριφορά που χαρακτηρίζεται από την κατ' εξακολούθηση διάπραξη αδικημάτων, κυρίως ως κοινωνικό φαινόμενο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των έργων που απαιτούνται για την κατασκευή μιας υδροηλεκτρικής εγκατάστασης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Βιομηχανική και εμπορική εφαρμογή της βιοτεχνολογίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει τις μεθόδους που κατατείνουν στην εκμετάλλευση των μικροοργανισμών, των φυτικών και ζωικών κυττάρων και των συστατικών τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άτομο που εργάζεται στο δημόσιο ή στον ιδιωτικό τομέα και αμείβεται με μισθό, προμήθεια, φιλοδώρημα, με το κομμάτι ή σε είδος. Να χρησιμοποιείται εάν πρόκειται για το επαγγελματικό καθεστώς, διαφορετικά, σε ένα ευρύτερο πλαίσιο, να χρησιμοποιείται ο όρος "εργατικό δυναμικό".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθένας έχει δικαίωμα να συμμετέχει στην οικονομική, κοινωνική, πολιτιστική και πολιτική ανάπτυξη, να συμβάλλει σε αυτή και να επωφελείται από αυτήν, ανάπτυξη στο πλαίσιο της οποίας το σύνολο των δικαιωμάτων του ανθρώπου και των θεμελιωδών ελευθεριών μπορούν να ασκούνται στο σύνολό τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα διάφορα μέτρα που αποσκοπούν στη βελτίωση της θέσης του παιδιού στην κοινωνία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρεώσεις που βαρύνουν την ιδιωτική ιδιοκτησία υπέρ του δημοσίου ή υπέρ του γενικού συμφέροντος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενίσχυση που δίνεται σε άπορα άτομα για να μπορέσουν να ασκήσουν τα δικαιώματά τους ενώπιον των δικαστηρίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνέπειες του διεθνούς δικαίου και ειδικότερα των συνθηκών στην έννομη τάξη ενός κράτους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δίκαιο που διέπει τις παρεμβάσεις των νομικών προσώπων δημοσίου δικαίου στην οικονομία και τα όργανα που είναι αρμόδια για τις παρεμβάσεις αυτές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τομέας των υπηρεσιών πνευματικού χαρακτήρα, όπως διδασκαλία, παροχή συμβουλών και πληροφοριών, έρευνα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος «απόφαση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος "οδηγία (ΕE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος «σύσταση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος «κανονισμός (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέση ή σύμβαση εργασίας που εξασφαλίζει μία περίοδο εργασίας μακράς διάρκειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποείται ο όρος «συνθήκη προσχώρησης (ΕE)»</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το είδος της σχέσης ή με την συνθήκη που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ένωση που διαλύθηκε στις 31 Δεκεμβρίου 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φαινόμενο που προκύπτει όταν οι θάνατοι υπερβαίνουν τις γεννήσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νέα ονομασία του ευρωπαϊκού συστήματος διάδοσης των προσφορών και των αιτήσεων θέσεων απασχόλησης που θεσπίστηκε στο πλαίσιο της ανανέωσής του, η οποία αποφασίστηκε από το Συμβούλιο το 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ιδρύθηκε με τη συνθήκη της Ρώμης με στόχο τη βελτίωση των δυνατοτήτων απασχόλησης των εργαζομένων στην εσωτερική αγορά και τη συνεισφορά στη βελτίωση του βιοτικού επιπέδου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σκοπός του σχεδίου μεταρρύθμισης των Συνθηκών για την ανάκαμψη της Κοινότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε έγγραφο που αναφέρεται στα πλεονεκτήματα ή στα μειονεκτήματα που συνεπάγεται για ένα ή για περισσότερα κράτη μέλη η συμμετοχή τους στην Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά οι κοινές θέσεις στους τομείς του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης και της κοινής εξωτερικής πολιτικής και πολιτικής ασφάλειας αντικαθίστανται από αποφάσεις του Συμβουλίου. Να χρησιμοποιείται ο όρος «απόφαση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά οι «κοινές δράσεις» στον τομέα της ΚΕΠΠΑ αντικαθίστανται από τις αποφάσεις του Συμβουλίου. Να χρησιμοποιείται ο όρος «"απόφαση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέδιο συντονισμού των εξωτερικών πολιτικών μεταξύ των κρατών μελών που άρχισε από τη δεκαετία του 1970. Η ΕΠΣ έχει ενσωματωθεί στη συνθήκη για την Ευρωπαϊκή Ένωση και έχει επισημοποιηθεί από την «κοινή εξωτερική πολιτική και πολιτική ασφαλείας». Να χρησιμοποιείται ΚΕΠΠΑ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τη διαχείριση των χρηματοπιστωτικών κινδύνων ή της επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατά το μάλλον ή ήττον προβλεπτός κίνδυνος σε ένα βιομηχανικό χώρο που μπορεί να έχει σοβαρές άμεσες συνέπειες για τους γύρω πληθυσμούς, αγαθά ή το περιβάλλον.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προέρχονται από την εφαρμογή του κοινού δασμολογίου στις εισαγωγές από τρίτες χώρες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σκοπούμενη παραγωγή νέων γονιδίων με την αντικατάσταση ή την προσθήκη κάποιας νέας ένωσης στον γενετικό κώδικα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε ιδιωτικός ή δημόσιος φορέας που ασχολείται με θέματα απασχόλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>"Ο Πρόεδρος της Δημοκρατίας κυροί, εκδίδει και δημοσιεύει τους υπό της Βουλής ψηφισθέντας νόμους ...".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ρήτρα ορισμένων εμπορικών διμερών συμφωνιών, κατά την οποία τα συμβαλλόμενα κράτη δεσμεύονται να αναγνωρίζουν στις μεταξύ τους ανταλλαγές δασμολογικά πλεονεκτήματα όχι κατώτερα εκείνων που παραχωρούν σε κάποιο άλλο κράτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οι προσαρτημένοι προϋπολογισμοί αναφέρονται στους αποκεντρωμένους δημόσιους οργανισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τον οργανισμό που παράγει υπηρεσία. Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "υπηρεσία κοινής ωφέλειας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον όρο «αρχηγός κράτους».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μη συμμόρφωση στους νόμους που θεωρούνται άδικοι, μέσω μη βίαιης αντίστασης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εταιρεία με μη εμπορική δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δημιουργείται στο πλαίσιο της άσκησης ορισμένων ελευθέριων επαγγελμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μορφή κοινωνίας όπου η αύξηση της παραγωγής καταλήγει στον πολλαπλασιασμό των προϊόντων προς κατανάλωση και, κατά συνέπεια, στη δημιουργία νέων αναγκών και επιθυμιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιχείρηση μη εγγεγραμμένη στα μητρώα, που δεν έχει νομική προσωπικότητα, δεν δημοσιοποιείται και μπορεί να παραμείνει αφανής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέδιο ευρωπαϊκού εταιρικού καθεστώτος που θα καλύπτει κάθε προϋπάρχουσα εταιρεία με αποδεδειγμένη ευρωπαϊκής κλίμακας δραστηριότητα και με επαρκές εταιρικό κεφάλαιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορισμός του πολιτικού καθεστώτος μίας χώρας από τους κατοίκους της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ιδιωτικό και δημόσιο χρέος έναντι ξένων πιστωτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Βραχυπρόθεσμη κοινοτική χρηματοδότηση για την κάλυψη έκτακτων χρηματοδοτικών αναγκών λόγω ελλείμματος του ισοζυγίου πληρωμών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ανειλημμένων οικονομικών υποχρεώσεων του κράτους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα δανείων ή επιδοτήσεων που χορηγούνται στις χώρες ΑΚΕ για την αναίρεση των επιδράσεων των διακυμάνσεων της αγοράς και των κινδύνων της παραγωγής επί των εσόδων από τις εξαγωγές γεωργικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακοπή μιας ανοδικής ή πτωτικής πορείας σε καθορισμένο επίπεδο. Επηρεάζει την αγορά ή και το σύνολο της οικονομικής δραστηριότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγκατάσταση και περιποίηση των ζώων σε σταύλους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φάση στάσης της ανάπτυξης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τρόπος διοικητικής οργάνωσης ορισμένων περιοχών με την παραχώρηση σ' αυτές ορισμένων αποκεντρωμένων δομών αυτοδιοίκησης σε επίπεδο ενδιάμεσο μεταξύ της κρατικής αρχής και των κλασικών μορφών τοπικής αυτοδιοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1958 με την επωνυμία Ευρωπαϊκός Οργανισμός Πυρηνικής Ενέργειας, υιοθέτησε την επίσημη επωνυμία του το 1972 για να χαρακτηρίσει το διεθνή του χαρακτήρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η ελάχιστη ποσότητα υλών και υλικών που απαιτείται για την ομαλή λειτουργία της επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχηματίζεται προκειμένου να μειωθεί η αστάθεια των τιμών των βασικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται και για τα μη θεσμικά όργανα και τους οργανισμούς της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για έγγραφα σχετικά με την θεραπευτική κλωνοποίηση ανθρώπων συνδυάστε τον όρο «ανθρώπινη κλωνοποίηση» με τον όρο «βλαστοκύτταρο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για την κατανομή των πολιτικών φαινομένων στον γεωγραφικό χώρο, να χρησιμοποιείται ο όρος πολιτική γεωγραφία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα συλλογής, επεξεργασίας και διάθεσης συγκεκριμένων δεδομένων για τη διευκόλυνση της εκτέλεσης των καθηκόντων των υπευθύνων χρήσης των πόρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαθιστά τα προγράμματα MEDA και TACIS από την 1η Ιανουαρίου 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταφορικά προκαθορισμένα βάσει συστηματικού πίνακα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετακύλιση του κόστους των έργων υποδομής στον χρήστη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σχέση μεταξύ της παραγωγής και της κατανάλωσης σ' έναν δεδομένο χώρο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συντελεστές μετατροπής της ECU σε εθνικά νομίσματα που δεν ταυτίζονται με τις επίσημες ισοτιμίες που ισχύουν για τα γεωργικά προϊόντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η θέση του προέδρου του Ευρωπαϊκού Συμβουλίου θεσπίστηκε με τη συνθήκη της Λισαβόνας (που άρχισε να ισχύει στις 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορισμός της τιμής ενός αγαθού ή μιας υπηρεσίας από την αρμόδια αρχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νομοθετική διαδικασία που αντικατέστησε τη διαδικασία συναπόφασης από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το αποτέλεσμά του είναι ισοδύναμο με εκείνο των τελωνειακών δασμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τον τομέα αρμοδιότητας του οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε έως την 1η Ιανουαρίου 1993, ημερομηνία χωρισμού της Τσεχικής και της Σλοβακικής Δημοκρατίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεργασίες, εξοπλισμός και μέθοδοι που απαιτούνται για τη μεταποίηση των ειδών διατροφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποσκοπούν στη βελτίωση της παραγωγικότητας των κλασικών μεθόδων χωρίς να χρειάζονται το κεφάλαιο και τις γνώσεις που απαιτούν οι τεχνολογίες αιχμής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εφαρμογή διαφόρων μεθόδων και δυνατοτήτων για τον προσδιορισμό των φυσικών και βιολογικών χαρακτηριστικών ενός αντικειμένου με μετρήσεις εξ' αποστάσεως, χωρίς άμεση επαφή με αυτό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μετάδοση προγραμμάτων ήχου και εικόνας σε πολλούς αποδέκτες μέσω καλωδίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>DΓια τον χώρο εκτροφής πειραματοζώων πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος «πειράματα σε ζώα».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εξυπηρέτηση συνδρομητών τηλεπικοινωνιακού δικτύου (πέραν της παροχής των συνήθων τηλεγραφικών και τηλεφωνικών υπηρεσιών) με χρησιμοποίηση μεθόδων της πληροφορικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νέα ονομασία της «συνθήκης περί ιδρύσεως της Ευρωπαϊκής Κοινότητας» (αρχικά «συνθήκης περί ιδρύσεως της Ευρωπαϊκής Οικονομικής Κοινότητας») με την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδέχθηκε την Ευρωπαϊκή Ένωση Πληρωμών και αποτέλεσε το θεσμικό πλαίσιο της νομισματικής συνεργασίας των χωρών του Οργανισμού Ευρωπαϊκής Οικονομικής Συνεργασίας (ΟΕΟΣ) από το 1958 έως το 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δείκτης που εκφράζει τη σχέση μεταξύ μέσων τιμών εξαγωγών και εισαγωγών, και δίνει την εικόνα της αγοραστικής δύναμης των εξαγωγών μιας χώρας συναρτήσει των εισαγωγών της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που εισήγαγε η συνθήκη της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), χρησιμοποιείται ο όρος "γνώμη (ΕE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυτικό τμήμα της νήσου Τιμόρ που αποτελεί μέρος της Ινδονησίας από το 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανατολικό τμήμα της νήσου Τιμόρ που κυρήχθηκε ανεξάρτητο στις 20 Μαΐου 2002 μετά τη βίαιη προσάρτησή του στην Ινδονησία το 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προέρχεται από όργανο της εκτελεστικής εξουσίας και αποσκοπεί στον καθορισμό των επιδιωκόμενων στόχων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η συνθήκη ΕΚΑΧ έληξε τον Ιούλιο του 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αρχική ονομασία της ιδρυτικής συνθήκης, όπως υπογράφηκε στη Ρώμη το 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στρατιωτική συμμαχία (1955-1991) μέλη της οποίας ήταν η Σοβιετική Ένωση, η Αλβανία (έως το 1968), η ΓΛΔ, η Βουλγαρία, η Ουγγαρία, η Πολωνία, η Ρουμανία και η Τσεχοσλοβακία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με το όργανο που αφορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις μετακινήσεις πληθυσμού, ανεξάρτητα από τα αίτια ή τους λόγους στους οποίους οφείλονται (θεομηνίες, στρατιωτικές επιχειρήσεις ή πολιτικές αποφάσεις για σκοπούς χωροταξίας).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταφορά από μια χώρα σε άλλη της τεχνογνωσίας, των τεχνικών κατασκευής και του εξοπλισμού που χρησιμοποιούνται στην παραγωγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τελωνειακό καθεστώς διαμετακόμισης που ισχύει στο εσωτερικό της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμποποιείται για την τήρηση της "γραμμής" που δίνει στους βουλευτές το κόμμα ή η κοινοβουλευτική τους ομάδα όσον αφορά συγκεκριμένη ψηφοφορία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διέλευση εμπορευμάτων από το έδαφος μιας χώρας χωρίς καταβολή τελωνειακών δασμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακίνηση εμπορεύματος με τη χρήση διαφόρων μεταφορικών μέσων, όπου οι κυριότερες διαδρομές πραγματοποιούνται μέσω σιδηροδρομικών γραμμών, πλωτών ή θαλάσσιων οδών, οι δε αρχικές και/ή τελικές διαδρομές είναι οι συντομότερες δυνατές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικατέστησε το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Προσανατολισμού και Εγγυήσεων (ΕΓΤΠΕ), τμήμα Εγγυήσεων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικατέστησε το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Προσανατολισμού και Εγγυήσεων (ΕΓΤΠΕ), τμήμα Προσανατολισμού.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε τον Ιούλιο του 2008 με συγχώνευση του Αφρικανικού Δικαστηρίου και του Αφρικανικού Δικαστηρίου Ανθρώπινων και Λαϊκών Δικαιωμάτων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόκειται για τις μεταφορές των οποίων το σημείο αφετηρίας και το σημείο προορισμού βρίσκονται στην ίδια χώρα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αυτόνομο κράτος του Βασιλείου των Κάτω Χωρών από τις 10 Οκτωβρίου 2010 (διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη διάλυση των Ολλανδικών Αντιλλών (10.10.2010), οι Bonaire, Άγιος Ευστάθιος και Saba προσχώρησαν στο καθεστώς των ειδικών αυτόνομων κοινοτήτων των Κάτω Χωρών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>«British Crown dependency». Δεν αποτελεί μέρος του Ηνωμένου Βασιλείου, αλλά εξαρτάται από αυτό για θέματα εξωτερικών σχέσεων. Δεν αποτελεί μέρος της Ευρωπαϊκής Ένωσης, αλλά συνδέεται με αυτήν μέσω του Πρωτοκόλλου 3 της Πράξης Προσχώρησης του Ηνωμένου Βασιλείου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε το Χρηματοδοτικό Μέσο Προσανατολισμού της Αλιείας (ΧΜΠΑ) το 2007 και μετονομάστηκε σε Ευρωπαϊκό Ταμείο Θάλασσας και Αλιείας για την περίοδο 2014-202</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά το διεθνές εμπόριο κλωστοϋφαντουργικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκτέλεση μεταφορών για λογαριασμό μιας επιχείρησης με μεταφορικά μέσα δικής της ιδιοκτησίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιτρέπει τη διέλευση των εισαγομένων εμπορευμάτων μέσα από το τελωνειακό έδαφος ή την τελωνειακή αποταμίευσή τους ή την αποστολή τους σε κέντρα εκτελωνισμού, χωρίς τελωνειακές διατυπώσεις στα σύνορα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο με ευρεία έννοια, διαφορετικά να προτιμώνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εργασία της οποίας η μηνιαία διάρκεια είναι μικρότερη κατά το ένα πέμπτο τουλάχιστον της διάρκειας που προκύπτει από την εφαρμογή, στην ίδια περίοδο, του νόμιμου χρόνου εργασίας που ορίζεται από τη σχετική σύμβαση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αμειβόμενο επάγγελμα που ασκείται κατά παράβαση της νομοθεσίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εργαζόμενος που ασκεί παράνομα αμειβόμενη δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμπραξη υπό μορφή ομίλου επιχειρήσεων υπό κοινή διεύθυνση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>H Οικονομική και Νομισματική Κοινότητα της Κεντρικής Αφρικής (ΟΝΚΚΑ), που δημιουργήθηκε το 1994, εκτελεί τις δραστηριότητες της Νομισματικής Ένωσης της Κεντρικής Αφρικής (UMAC ή Κεντροαφρικανική Νομισματική Ζώνη) και της Τελωνειακής και Οικονομικής Ένωσης της Κεντρικής Αφρικής (UDEAC). Αποτελείται από το Καμερούν, την Κεντροαφρικανική Δημοκρατία, το Κονγκό, την Γκαμπόν, την Ισημερινή Γουινέα και το Tσαντ και χαρακτηρίζεται από την αναγνώριση της ίδιας νομισματικής μονάδας (το φράγκο CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χώρες που έχουν συστήσει ενιαίο τελωνειακό χώρο με κοινούς κανόνες και κοινό εξωτερικό δασμολόγιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η Ευρωπαϊκή Ένωση Πληρωμών ιδρύθηκε το 1950 από 18 κράτη μέλη του Οργανισμού Ευρωπαϊκής Οικονομικής Συνεργασίας (ΟΕΟΣ), διαλύθηκε το Δεκέμβριο του 1958 και αντικαταστάθηκε από την Ευρωπαϊκή Νομισματική Συμφωνία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακυβερνητικό πρόγραμμα για τη συνεργασία σε θέματα επιστημονικής και τεχνολογικής πληροφόρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γραφείο Αρωγής και Έργων των Ηνωμένων Εθνών για τους Παλαιστίνιους Πρόσφυγες στην Εγγύς Ανατολή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τη διαδικασία ανάπτυξης των πόλεων, σε πληθυσμό και σε έκταση, καθώς και για τις επιπτώσεις αυτής της ανάπτυξης στον τρόπο ζωής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι η επιστήμη και η πολιτική που μελετά θέματα δημιουργίας και οργάνωσης των πόλεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για το κράτος που υπήρχε πριν από το διαμελισμό της Σοβιετικής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποτίμηση μιας επιχείρησης, που συνίσταται στον πολλαπλασιασμό της αξίας των εισηγμένων στο χρηματιστήριο μετοχών της επί τον αριθμό των μετοχών που αποτελούν το εταιρικό της κεφάλαιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τηλεοπτική μετάδοση οπτικών μηνυμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οπτικό τηλεπικοινωνιακό σύστημα πού δίνει στο χρήστη τη δυνατότητα ερωταποκρίσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τελευταίος γύρος ψηφοφορίας, όταν στους προηγούμενους δεν έχει συγκεντρωθεί η απαιτούμενη πλειοψηφία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πόλη, με σχέση στενής πολιτικής και οικονομικής εξάρτησης από άλλη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εξαγωγή οινοπνεύματος από κρασί ή από μούστο που έχει υποστεί ζύμωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται, εάν χρειάζεται, με την εισαγωγή ή εξαγωγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία με την οποία η κυβέρνηση υποχρεώνει το νομοθετικό σώμα να εκφραστεί με μία μόνο ψηφοφορία επί του υπό συζήτηση κειμένου, λαμβάνοντας μόνο υπόψη τις τροπολογίες που η ίδια έχει προτείνει ή έχει αποδεχθεί.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο εκλογέας σημειώνει τους υποψήφιους της προτίμησής του στο συνδυασμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παροχή γνώσεων τεχνικής, χρηματοπιστωτικής και οικονομικής φύσης στους αγρότες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χώρες που συναποτελούν ζώνη ελεύθερης κυκλοφορίας των εμπορευμάτων στο έδαφός τους, εξαλείφοντας τους μεταξύ τους τελωνειακούς δασμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιοχή μέσα στην οποία μπορεί νά γίνεται η εκφόρτωση και η αποθήκευση των εμπορευμάτων χωρίς την καταβολή τελωνειακών δασμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γεωγραφική περιοχή όπου ισχύουν ενιαία μεταφορικά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγορά αγροτικών κτημάτων και εκμεταλλεύσεων και μεταπώλησή τους, ενδεχομένως μετά την εκτέλεση έργων χωροταξίας και εγγείων βελτιώσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχές και εφαρμογή του καταμερισμού των καθηκόντων μεταξυ χωρών που επιλέγουν να ειδικευθούν στην παραγωγή αγαθών που τους παρέχουν συγκριτικά τα μεγαλύτερα πλεονεκτήματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολυμερής σύμβαση με την οποία οι κυριότερες εξαγωγικές και εισαγωγικές χώρες ενός προϊόντος βάσεως δεσμεύονται να τηρήσουν κανονιστική ρύθμιση που αφορά το διεθνές εμπόριο του εν λόγω προϊόντος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνολική ζήτηση εργατικού δυναμικού ή συγκεκριμένη ζήτηση εκ μέρους ενός βιομηχανικού ή οικονομικού κλάδου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για κάθε θέμα που αφορά την ποιότητα ζωής στην εργασία, να χρησιμοποιείται ο όρος "εξανθρωπισμός της εργασίας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άμεση ή έμμεση μετατροπή της ηλιακής ενέργειας από τα έμβια όντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε είδους ενέργεια που προέρχεται από τη μετατροπή της βιομάζας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αέριο μείγμα που προκύπτει από την αποσύνθεση της οργανικής ύλης κατά την έκλυση μεθανίου από ζύμωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των οργανικών υλών από τις οποίες συντίθενται οι έμβιοι οργανισμοί, ζωικοί ή φυτικοί.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η πολιτική ζωή μιας χώρας κυριαρχείται από δύο κόμματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον δικομματισμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φύτευση, προστασία και συντήρηση των δένδρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για έγγραφα που αναφέρονται στο σύνολο των προϊόντων αυτών, ειδεμή να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τίτλος βραχυπρόθεσμης οφειλής του δημοσίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κρατική ενίσχυση προς οφειλέτη, υπό μορφή ανάληψης μέρους των τόκων του δανείου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο τόπος όπου λαμβάνουν χώρα προθεσμιακές συνήθως αγοραπωλησίες εμπορευμάτων ευρείας κατανάλωσης (μαλλί, καφές, κακάο κλπ.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ακουστική όχληση που προέρχεται από εντοπισμένη πηγή, όπως από όχημα, μηχάνημα, ντισκοτέκ, αυτοκινητόδρομο ή αεροδρόμιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Όρος που χρησιμοποιείται μέχρι την έναρξη ισχύος της Συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προϋπολογισμός που αφορά ειδικά τις δραστηριότητες της ΕΚΑΧ, ξεχωριστός από τον γενικό προϋπολογισμό των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμιμη κατοχή δύο θέσεων απασχόλησης ταυτόχρονα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τελωνειακά θέματα χρησιμοποιείται ο όρος «τελωνειακή διατύπωση».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στη Μεγάλη Βρετανία, είναι τα μέλη του κόμματος της αντιπολίτευσης που ενδεχομένως θα αναλάβουν προκαθορισμένα κυβερνητικά αξιώματα όταν αυτό σχηματίσει κυβέρνηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε περίπτωση μη έγκαιρης ψήφισης του προϋπολογισμού, εκτέλεση των πιστώσεων με βάση το 1/12 του προϋπολογισμού του προηγούμενου οικονομικού έτους για κάθε μήνα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακυβερνητικός οικονομικός οργανισμός (1949-91) που ίδρυσαν η ΕΣΣΔ, η Βουλγαρία, η Τσεχοσλοβακία, η Ουγγαρία, η Πολωνία και η Ρουμανία. Αργότερα συμμετείχαν σ’ αυτόν και η Αλβανία (1949-87), η ΛΔΓ (1950-90), η Μογγολία (1962), η Κούβα (1972) και το Βιετνάμ (1978), η δε Γιουγκοσλαβία υπήρξε συνδεδεμένο μέλος (1964).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διακυβερνητικός οικονομικός οργανισμός (1949-91) που ίδρυσαν η ΕΣΣΔ, η Βουλγαρία, η Τσεχοσλοβακία, η Ουγγαρία, η Πολωνία και η Ρουμανία. Αργότερα συμμετείχαν σ’ αυτόν και η Αλβανία (1949-87), η ΛΔΓ (1950-90), η Μογγολία (1962), η Κούβα (1972) και το Βιετνάμ (1978), η δε Γιουγκοσλαβία υπήρξε συνδεδεμένο μέλος (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ετήσια περίοδος αναφοράς για τον καθορισμό των γεωργικών τιμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οργανισμός περιφερειακής συνεργασίας που περιλαμβάνει την Κένυα, την Ουγκάντα και την Τανζανία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Διαδικασία που θεσπίστηκε με την Ενιαία Ευρωπαϊκή Πράξη (1986) και αντικαταστάθηκε από τη διαδικασία έγκρισης ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (έναρξη ισχύος στις 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρηματοδοτικά μέσα της Ευρωπαϊκής Επιτροπής για την αύξηση της οικονομικής και κοινωνικής συνοχής της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θαλάσσια λωρίδα που εκτείνεται πέρα από τα χωρικά θαλάσσια ύδατα σε απόσταση μικρότερη των 24 ναυτικών μιλίων από τις ακτές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την οικονομική κατάσταση μιας χώρας, μιας ομάδας χωρών ή μιας περιφέρειας σε δεδομένη στιγμή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυναμικό παροχής υπηρεσιών ενός μεταφορέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δίκτυο Πληροφοριών για την Εκπαίδευση στην Ευρώπη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υπηρεσία μετάδοσης κειμένων που επιτρέπει την επί τόπου ή εξ αποστάσεως εκτέλεση διαφόρων εργασιών γραφομηχανής και μηχανής επεξεργασίας κειμένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντισταθμιστικοί εισαγωγικοί δασμοί που επιβάλλονται σε ξένα προϊόντα που εισάγονται σε τιμές ντάμπιγκ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε πρόσωπο έχει το δικαίωμα να εργάζεται και να ασκεί επάγγελμα που έχει επιλέξει ή αποδεχτεί ελεύθερα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οδικές μεταφορές στο εσωτερικό χώρας από μεταφορείς μη εγκατεστημένους σε αυτή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο νομικών προτύπων που αφορούν τις συναλλαγματικές και άλλα εμπορικά χρεόγραφα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρωπαϊκό Συμβούλιο Διαχειρίσεως Ταχυδρομείων και Τηλεπικοινωνιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας, την 1η Δεκεμβρίου 2009, οι ονομασίες «Ευρωπαϊκή Κοινότητα», «κοινοτικός/-ή» ή «ΕΕ»» αντικαταστάθηκαν από τις ονομασίες «Ευρωπαϊκή Ένωση», « της ΕΕ», ή «ΕΕ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμπραξη ανεξάρτητων ομοειδών επιχειρήσεων που αποσκοπεί στον περιορισμό ή και την εξάλειψη του ανταγωνισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαφορά μεταξύ τρεχόντων εσόδων και εξόδων της επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποσό που οφείλει να καταθέσει ο υποψήφιος για την κάθοδό του στις εκλογές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στο πλαίσιο των διατάξεων της συμφωνίας του Κοτονού, οι πόροι και οι δραστηριότητες του Κέντρου για τη Βιομηχανική Ανάπτυξη (ΚΒΑ) μεταφέρθηκαν στο Κέντρο Ανάπτυξης των Επιχειρήσεων (ΚΑΕ) τον Αύγουστο του 2000</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για κοινωνικές καταστάσεις, ήθη και έθιμα που έχουν σχέση με το θάνατο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τομέας της ιατρικής ο οποίος χρησιμοποιεί τα ραδιονουκλεΐδια στη διάγνωση και τη θεραπευτική.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ό,τι έχει σχέση με την εν λόγω έννοια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε μέθοδος που χρησιμοποιείται για να  αυξηθεί η γενική φυσική ή διανοητική απόδοση ενός ατόμου με τρόπο μη φυσιολογικό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Νέα ονομασία του Πρωτοδικείου ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των όρων που πρέπει να πληρούνται για την παροχή σύνταξης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις θετικές και αρνητικές συνέπειες που έχει η χρησιμοποίηση της πληροφορικής στην κοινωνική ζωή, π.χ. στους τομείς της απασχόλησης, της προστασίας της ιδιωτικής ζωής και της πρόσβασης στις υπηρεσίες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται στα πλαίσια της δικονομίας ή της ηθικής για την  ανταλλαγή πληροφοριών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χημική ένωση που βρίσκεται στα ινώδη προϊόντα, όπως το βαμβάκι και το καπόκ, και χρησιμοποιείται στην παρασκευή χαρτιού, ραιγιόν, σελοφάν, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο Χάρτης της Αβάνας εκπονήθηκε το 1948 για την ίδρυση διεθνούς οργανισμού εμπορίου αλλά δεν τέθηκε ποτέ σε ισχύ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο ευρωπαϊκός κοινωνικός χάρτης που εγγυάται τα κοινωνικά και οικονομικά δικαιώματα του ανθρώπου, εγκρίθηκε το 1961 από το Συμβούλιο της Ευρώπης. Το κείμενο που αναθεωρήθηκε το 1996 άρχισε να ισχύει το 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδυάζεται με τον όρο «συμφωνία σύνδεσης (ΕE)», «εμπορική συμφωνία (ΕE)» ή «συμφωνία συνεργασίας (ΕE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμφωνίες που συνάπτονται από κοινού από τα κράτη μέλη και τις Ευρωπαϊκές Κοινότητες σε κοινούς τομείς αρμοδιοτήτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγωγή με την οποία το θύμα ή οι εξ αυτού έλκοντες δικαιώματα επιδιώκουν την αποκατάσταση της ζημίας που τους προκάλεσε κάποια αδικοπραξία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεν πρέπει να συγχέεται με την προσφυγή διοικητικής ευθύνης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αγωγή που ασκεί η εισαγγελική αρχή ενώπιον ποινικού δικαστηρίου με στόχο την επιβολή ποινής ή μέτρων ασφαλείας στο δράστη ποινικού αδικήματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει τις ετήσιες τεχνικές προσαρμογές που πραγματοποιεί η Επιτροπή και τις προσαρμογές που συνδέονται με τους όρους εκτέλεσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξη με την οποία ένα κράτος ή ένας διεθνής οργανισμός συναινεί να δεσμεύεται από συμφωνία που έχει ήδη συναφθεί από άλλα μέρη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθεστώς διαχείρισης της αλιείας στο πλαίσιο του οποίου η πρόσβαση στην αλιεία ελέγχεται μέσω δικαιωμάτων χρήσης τα οποία μπορούν να αφορούν όχι μόνο το δικαίωμα αλιείας αλλά και προδιαγραφές σχετικά με τον  τρόπο άσκησης της αλιείας (για παράδειγμα τύπος σκάφους και μηχανής) τις περιόδους και τους τόπους αλίευσης και τις ποσότητες των επιτρεπόμενων αλιευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για το κοινοβουλευτικό όργανο διεθνούς οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα όργανα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ποικιλότητα εντός και μεταξύ των ειδών, καθώς και των χερσαίων ή υδάτινων οικοσυστημάτων και των οικολογικών συμπλεγμάτων στα οποία ανήκουν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γεωγραφική περιοχή με σταθερά χαρακτηριστικά, η οποία φιλοξενεί συγκεκριμένο ζωικό και φυτικό πληθυσμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα κεφάλαια που προέρχονται από παράνομη δραστηριότητα, όπως είναι το λαθρεμπόριο ναρκωτικών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο μισθωτής οφείλει κατά τη λήξη της μισθώσεως να αποδώσει στον εκμισθωτή το μίσθιο (εκτός σιωπηρής αναμισθώσεως).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εμπορικές μεταφορές μεταξύ δύο σημείων του ίδιου κράτους που πραγματοποιούνται από αεροπορική εταιρεία άλλου κράτους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αντικατέστησε το Συμβούλιο Βορειοατλαντικής Συμμαχίας (ΣΒΑΣ) το 1997. Ενώνει τα κράτη μέλη και τα κράτη εταίρους του ΝΑΤΟ στο πλαίσιο ενός φορέα που καθιστά δυνατό το διάλογο και τη διαβούλευση μεταξύ τους σχετικά με θέματα πολιτικής και ασφάλειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ομάδα εργαζομένων που εκτελούν όμοια καθήκοντα και έχουν εκπαιδευτεί στον εντοπισμό και στην επίλυση προβλημάτων και οι οποίοι, εθελοντικά, διατυπώνουν συστάσεις σχετικά με τη βελτίωση της παραγωγικότητας, της ποιότητας, της επαγγελματικής συνείδησης, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δυνατότητα που παρέχεται σε κράτος μέλος να μη προσχωρήσει ή να προσχωρήσει αργότερα σε ορισμένες διατάξεις μιας συμφωνίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>O Διακανονισμός του Wassenaar για τον πολυμερή έλεγχο των εξαγωγών συμβατικών όπλων και αγαθών και τεχνολογιών διπλής χρήσεως διαδέχτηκε την COCOM (Επιτροπή Συντονισμού για τον Πολυμερή Έλεγχο των Εξαγωγών) το 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιδίωξη της αρμονικής ανάπτυξης σε όλη την Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιγράφει μία εδαφική μονάδα σε τοπικό επίπεδο. Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "τοπική αυτοδιοίκηση".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την «επιτροπολογία» έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την «επιτροπολογία».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την «επιτροπολογία» έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την «επιτροπολογία».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1.3.2011 ο κανονισμός αυτός καταργεί και αντικαθιστά την απόφαση 1999/468/ΕΕ για την επιτροπολογία και θεσπίζει δύο νέες διαδικασίες: τη συμβουλευτική διαδικασία και τη διαδικασία εξέτασης. Αυτές αντικαθιστούν, συνεπώς, τις διαδικασίες διαβούλευσης, της διαχειριστικής επιτροπής και της κανονιστικής επιτροπής που είχαν εισαχθεί με την απόφαση του 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για το νόμιμο ή παράνομο εμπόριο οποιουδήποτε συστατικού, μέλους ή παράγωγου προϊόντος του ανθρώπινου σώματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται, ενδεχομένως, με το σχετικό κοινοτικό όργανο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανώτερο διοικητικό όργανο της Διεθνούς Οργάνωσης Εργασίας που αποτελείται από εθνικές αντιπροσωπίες στις οποίες εκπροσωπούνται η κυβέρνηση, οι εργαζόμενοι και οι εργοδότες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άδεια που χορηγείται για τη διεξαγωγή προεκλογικής εκστρατείας ή για την άσκηση πολιτικού αξιώματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εγγύηση που καταβάλλεται κατά την αγορά δυνητικώς ρυπαντικών προϊόντων και η οποία αποδίδεται κατά την επιστροφή αυτών των προϊόντων ή των υπολειμμάτων τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τέταρτος πόρος που καθιερώθηκε το 1998. Πρόκειται για έναν πόρο με βάση το ΑΕΠ και την εφαρμογή ενός συντελεστή, που ορίζεται στο πλαίσιο της διαδικασίας του προϋπολογισμού, επί του συνόλου των ΑΕΠ όλων των κρατών μελών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο για τους ελέγχους στους οποίους υποβάλλονται τα άτομα και οι αποσκευές τους κατά τη διέλευσή τους από τα σύνορα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ιστορικός όρος που αναφέρεται στη συνεργασία στον τομέα της δικαιοσύνης και των εσωτερικών υποθέσεων, ο οποίος ενσωματώθηκε στη συνέχεια στη συμφωνία του Σένγκεν και κατόπιν στο θεσμικό πλαίσιο της Ευρωπαϊκής Ένωσης. Να χρησιμοποιείτε  το ακρωνύμιο «
ΧΕΑΔ» (Χώρος Ελευθερίας, Ασφάλειας και Δικαιοσύνης).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνεργασία στον τομέα της προστασίας του περιβάλλοντος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προϋπόθεση για τη λήψη κοινοτικής χρηματοδότησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απαίτηση την οποία έχει η τελωνειακή αρχή έναντι μιας επιχείρησης λόγω της διενέργειας τελωνειακής πράξης ή εξαιτίας ειδικών συνθηκών που σχετίζονται με διασυνοριακή ή εξομοιούμενη μετακίνηση εμπορευμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανάπτυξη που επιτρέπει την ικανοποίηση των αναγκών του παρόντος, χωρίς να διακυβεύει την ικανότητα των μελλοντικών γενεών να ικανοποιούν επίσης τις ανάγκες τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δικαίωμα προσφυγής στη δικαιοσύνη για προβολή αξίωσης τόσο σε πρώτο όσο και σε δεύτερο βαθμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε ζήτημα σχετικό με το νομικό δεσμό που συνδέει δύο ή περισσότερα πρόσωπα, βάσει του οποίου το ένα από αυτά μπορεί να υποχρεώσει το άλλο να εκτελέσει μια παροχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εφαρμόζεται από τα κράτη για τη μέτρηση, καταγραφή και παρακολούθηση των εθνικών οικονομικών μεγεθών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις περιπτώσεις που χρησιμοποιούνται πραγματικά διάφορες επίσημες γλώσσες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τον εξοπλισμό ατομικής προστασίας του εργαζομένου και για τις διατάξεις ασφαλείας των μηχανημάτων και των εγκαταστάσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τους εξοπλισμούς που λειτουργούν υπό πίεση θετική ή αρνητική σε σχέση με την ατμοσφαιρική πίεση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε προϊόν, όργανο, μέσο ή τεχνικό σύστημα σκοπός του οποίου είναι να αποτρέψει, να αντισταθμίσει, να ανακουφίσει ή να εξουδετερώσει την αναπηρία, καθώς και για τα μέτρα προσαρμογής και διευθέτησης που αποσκοπούν στην αύξηση της ανεξαρτησίας των ατόμων με ειδικές ανάγκες και των ηλικιωμένων στην καθημερινή τους ζωή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται και για τα επικουρικά κοινοτικά όργανα και οργανισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρηματοδοτικό μέσο με στόχο την προσέγγιση των οικονομικών επιδόσεων των κρατών μελών με την προοπτική της οικονομικής και νομισματικής ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ομάδα χωρών με πολιτική και περιφερειακή συνεργασία που συγκροτήθηκε το 1991 από τη Δημοκρατία της Τσεχοσλοβακίας, τη Δημοκρατία της Πολωνίας και τη Δημοκρατία της Ουγγαρίας. Μετά τη διάσπαση της Τσεχοσλοβακίας το 1993 περιλαμβάνει τέσσερις χώρες, δεδομένου ότι τόσο η Τσεχική Δημοκρατία όσο και η Σλοβακική Δημοκρατία, που προέκυψαν από αυτή, αποτελούν μέλη της.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακυβερνητική ομάδα η οποία εξετάζει τα διεθνή νομισματικά ζητήματα που επηρεάζουν τα συμφέροντα των αναπτυσσόμενων χωρών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά την περίόδο από το 1453 μέχρι το 1789.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Ταμείο Αλιείας (ΕΤΑ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εικόνα την οποία έχει η κοινή γνώμη για ένα όργανο, μια προσωπικότητα ή μια υπηρεσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποκλείει τη χρήση των περισσότερων χημικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρεωτική ύπαρξη ενός προσωπικού, άμεσου και έννομου δεσμού μεταξύ του προσφεύγοντος και της προσφυγής του, άνευ του οποίου η προσφυγή κηρύσσεται απαράδεκτη και δεν εξετάζεται κατ' ουσίαν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νόμος που καθορίζει τη δράση και τη λειτουργία των δημόσιων φορέων και οργάνων που συστάθηκαν με προηγούμενο νόμο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για τη ζωική παραλλαγή, χρησιμοποιείστε ΜΣΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το «ευρωπαϊκό σήμα».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατά προτίμηση, χρησιμοποιείται ο γενικός όρος ‘	
κτηνιατρικά προϊόντα’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καθορισμός του ανώτατου αποδεκτού επιπέδου ενός ρύπου ή μιας όχλησης, με πρόβλεψη ενός περιθωρίου ασφαλείας, με στόχο την προστασία της δημόσιας υγείας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακυβερνητικές ομάδες εργασίας υπό την εποπτεία του Συμβουλίου, επιφορτισμένες με θέματα που αφορούν την τρομοκρατία, την εσωτερική ασφάλεια, την αστυνομική συνεργασία, την οργανωμένη εγκληματικότητα και την ελεύθερη κυκλοφορία των προσώπων. Αυτές οι ομάδες δεν υπάρχουν πλέον αλλά προεικόνιζαν τη διακυβερνητική διάρθρωση που καθιερώθηκε από τη συνθήκη του Μάαστριχτ και από τις συμφωνίες του Σένγκεν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε φορέα που διαθέτει εξουσία λήψης αποφάσεων στο πλαίσιο των οργάνων ή οργανισμών της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε όργανο που θεσπίζεται με συμφωνία της Ευρωπαϊκής Ένωσης και απαρτίζεται από εκπροσώπους της Ευρωπαϊκής Ένωσης και ενός ή περισσοτέρων κρατών μελών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε οργανισμό που θεσπίζεται βάσει του παράγωγου δικαίου. Να μην συγχέεται με τον όρο «όργανο της ΕΕ».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμμετοχή φυσικού ή νομικού προσώπου στην άμεση ή έμμεση χρηματοδότηση κοινωνικών, πολιτιστικών, αθλητικών και λοιπών δραστηριοτήτων, καθώς και στη χρηματοδότηση της ραδιοτηλεοπτικής μετάδοσής τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με τις επιδοτήσεις που χορηγούνται στο πλαίσιο προγραμμάτων ή πολιτικών της ΕΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρωτοβουλία που αποσκοπεί στη βελτίωση της σταθερότητας και της ασφάλειας στην Ευρώπη ενισχύοντας τους δεσμούς μεταξύ του ΝΑΤΟ και των χωρών της Κεντρικής και Ανατολικής Ευρώπης ή άλλων κρατών που συμμετέχουν στη ΔΑΣΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Χώρες της Ανατολικής και της Κεντρικής Ευρώπης, συνδεδεμένες με την ΕΕ μέσω συμφωνιών σύνδεσης. Οκτώ χώρες προσχώρησαν στην Ευρωπαϊκή Ένωση το 2004 (Εσθονία, Ουγγαρία, Λεττονία, Λιθουανία, Πολωνία, Τσεχική Δημοκρατία, Σλοβακία και Σλοβενία) και δύο το 2007 (Bουλγαρία και Ρουμανία). Το 2007 οι χώρες ΧΑΚΕ  αποτελούνται από την Αλβανία, τη Βοσνία-Ερζεγοβίνη, την Κροατία, την Πρώην Γιουγκοσλαβική Δημοκρατία της Μακεδονίας, το Κόσοβο, το Μαυροβούνιο και τη Σερβία.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έγγραφο πολυετών προβλέψεων που καθορίζει για κάθε κύρια κατηγορία δαπανών τα ανώτατα όρια που επιτρέπονται για κάθε οικονομικό έτος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λογιστικό σύστημα που διέπει τον τρόπο διαχείρισης των εσόδων και εξόδων του κράτους και τα οικονομικά αποτελέσματα της διαχείρισης (προϋπολογισμός, ισολογισμός, απολογισμός του κράτους).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μη συγχέεται με τον «πρόεδρο θεσμικού οργάνου».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαταστάθηκε από τη συνήθη νομοθετική διαδικασία ύστερα από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα άτομα που θεραπεύουν τις ασθένειες με μεθόδους που δεν αναγνωρίζονται από την επιστήμη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για κάθε μορφή ευαισθητοποίησης του κοινού στην ιδέα της ευρωπαϊκής ολοκλήρωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η κυβέρνηση, με δική της πρωτοβουλία, θέτει θέμα εμπιστοσύνης ενώπιον του κοινοβουλίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για προσφυγή που ασκείται ενώπιον διοικητικού δικαστηρίου. Δεν πρέπει να συγχέεται με τη διοικητική προσφυγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φόρος που επιβάλλεται για απορρίψεις ρυπαντικών ουσιών και για τις ηχητικές εκπομπές ή που αμείβει υπηρεσίες που παρασχέθηκαν για την επεξεργασία απορριμμάτων ή, τέλος, που βαρύνει τα δυνητικώς ρυπαντικά προϊόντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις μελέτες γενικού περιεχομένου ειδάλλως να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για γεωγραφικές ζώνες που ορίζονται έξω από τα πλαίσια των εθνικών συνόρων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα εθνικά ή περιφερειακά κοινοβούλια και για τις κοινοβουλευτικές συνελεύσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για ερώτησεις σχετικά με την ισόρροπη κατανομή των εξουσιών μεταξύ ΕΕ, εθνικών και περιφερειακών θεσμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διασύνδεση και διαλειτουργικότητα των εθνικών δικτύων μεταφορών, τηλεπικοινωνιών και ενέργειας με στόχο τη δημιουργία ενός χώρου χωρίς εσωτερικά σύνορα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προέρχεται από την εφαρμογή ενιαίου συντελεστή στη βάση ΦΠΑ του κάθε κράτους μέλους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παροχή εξαγωγικών επιδοτήσεων ή διάθεση των εξαγομένων ειδών σε τιμές χαμηλότερες από αυτές που ισχύουν στην εγχώρια αγορά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουδεμία σχέση με: "Αεροπορική ασφάλεια".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις δράσεις ενημέρωσης ή ευαισθητοποίησης του κοινού` πρέπει να συνδέεται με τον εκάστοτε τομέα ή με την ονομασία του οργάνου, αν η εκστρατεία αφορά την εικόνα του στα μάτια της κοινής γνώμης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την περιγραφή της πολιτικής ζωής μιας χώρας, μιας ομάδας χωρών ή μιας περιφέρειας σε δεδομένη στιγμή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τα θεάματα ή για κάθε άλλη δημόσια εκδήλωση στο πλαίσιο της οποίας χρησιμοποιούνται ζώα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την κοινοτική νομοθεσία που αφορά τα νομικά πρόσωπα ιδιωτικού δικαίου, τα οποία δρουν κυρίως στον τομέα της κοινωνικής οικονομίας, όπως είναι οι συνεταιρισμοί, τα ταμεία αλληλοβοήθειας και οι ενώσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τεχνολογία μη στρατιωτικής κατ'αρχήν χρήσης, η οποία προσφέρει όμως δυνατότητες στρατιωτικών εφαρμογών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά την υπογραφή της σύμβασης του Λομέ το 1975 χρησιμοποιείται ο όρος «κράτη ΑΚΕ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κάθε εργασία που δεν είναι πλήρους απασχόλησης ή μόνιμη. Περιλαμβάνονται η μερική απασχόληση, η νυχτερινή εργασία και η εργασία κατά τα Σαββατοκύριακα, η εργασία με σύμβαση ορισμένου χρόνου, η τηλεργασία και η κατ’ οίκον εργασία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εργασία που επαναλαμβάνεται ετησίως κατά την ίδια περίπου περίοδο του έτους ιδίως στη γεωργία ή κατά την τουριστική περίοδο, την περίοδο των λουτρών ή τη θεατρική περίοδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχικά ήταν άτυπη διαβούλευση μεταξύ των κρατών μελών για την εκπόνηση εναρμονισμένων τοποθετήσεων και την εφαρμογή, από κοινού, μιας ευρωπαϊκής εξωτερικής πολιτικής. Επισημοποιήθηκε από την Ευρωπαϊκή Ένωση και αντικαταστάθηκε από την κοινή εξωτερική πολιτική και την πολιτική ασφάλειας. Να χρησιμοποιείται «ΚΕΠΠΑ».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ένωση μεταξύ παραγωγών για την από κοινού εκτέλεση ενός έργου ή πραγματοποίηση μιας επένδυσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέρος της επικράτειας που προστατεύεται με ειδικά μέτρα με σκοπό τη διατήρηση ενός εξαιρετικά ευαίσθητου οικοσυστήματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι αποτέλεσμα προσωρινής επιβράδυνσης της οικονομικής μεγέθυνσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε έναν εργαζόμενο που δεν μπορεί να θεωρηθεί άνεργος διότι για κάποιον λόγο δεν αναζητεί δραστήρια απασχόληση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρησιμοποίηση ή μερική αξιοποίηση του εργατικού δυναμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διακύμανση της δραστηριότητας των μισθωτών με τις εποχές του έτους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι απότοκος των διαρθρωτικών μεταβολών στην οικονομία λόγω της τεχνικής προόδου, της γεωγραφικής αναδιάταξης των βιομηχανιών και των μεταβολών στη σύνθεση του εργατικού δυναμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναγκαστική και μερική μείωση της διάρκειας της απασχόλησης εξαιτίας κάμψης της οικονομικής δραστηριότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προκαλείται από την αλλαγή των τεχνικών μεθόδων της παραγωγής και συνεπάγεται την εξαφάνιση ορισμένων θέσεων εργασίας ή ορισμένων επαγγελματικών ειδικοτήτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιτρέπει στα συμβαλλόμενα μέρη να μην τηρούν τους όρους μιας συμφωνίας οι οποίοι, κατά περιπτώσεις, θα διακύβευαν ουσιώδη συμφέροντα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ομάδα προβληματισμού σε πολιτικά θέματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θαλάσσια ύδατα στο εσωτερικό των χωρικών υδάτων επί των οποίων το κράτος ασκεί πλήρη κυριαρχία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νοούνται οι εδαφικές μονάδες διαφόρων επιπέδων. να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "τοπική αυτοδιοίκηση".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υγρά καύσιμα που δεν προέρχονται από το πετρέλαιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το 2008 ως συνέπεια της θέσπισης ενός μόνο κανονισμού για την κοινή οργάνωση αγοράς για τις γεωργικές αγορές, οι ειδικές διαχειριστικές επιτροπές για τους επιμέρους τομείς αντικαταστάθηκαν από μια μόνη διαχειριστική επιτροπή για την κοινή οργάνωση των γεωργικών αγορών.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η απόφαση για την «επιτροπολογία» έχει καταργηθεί και αντικατασταθεί, από την 1.3.2011, από τον κανονισμό για την «επιτροπολογία».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το συμπλήρωμα διατροφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο μέτρων οικονομικής πολιτικής που αποσκοπούν στην αποκατάσταση των βασικών ανισορροπιών μιας χώρας με τη δημιουργία δομών, λειτουργικών μηχανισμών και τιμαριθμικού συστήματος παρεμφερών προς τα ισχύοντα στην παγκόσμια αγορά και με παράκαμψη, μακροπρόθεσμα, των αποφάσεων για την παραγωγή και τις επενδύσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έργο εξέτασης και εξακρίβωσης της συμβατότητας, ως προς τους νομικούς και διαχειριστικούς κανόνες, μιας ενέργειας, μιας ειδικής δραστηριότητας ή της γενικής κατάστασης μιας επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιλαμβάνει μεταξύ άλλων τους θεμελιώδεις κανόνες εργασίας επί των οποίων συμφωνούν οι ανεπτυγμένες και οι αναπτυσσόμενες χώρες. Οι κανόνες αυτοί αφορούν τη συνδικαλιστική ελευθερία, το δικαίωμα στις συλλογικές διαπραγματεύσεις, την απαγόρευση της δουλείας και της αναγκαστικής εργασίας, την ισότητα των αμοιβών, τη μη εισαγωγή διακρίσεων και το κατώτατο όριο ηλικίας των εργαζομένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ευρύτερος όρος που περιλαμβάνει τους τρεις ευρωπαϊκούς οργανισμούς τυποποποίησης (CEN, Cenelec και ETSI). Χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με τον εκάστοτε συγεκριμένο οργανισμό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απόβλητα που απαιτούν προσεκτικό χειρισμό εξαιτίας των κινδύνων που ενέχουν για τον άνθρωπο, τα ζώα και το περιβάλλον.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποχρεωτική κατάθεση, στην αρμόδια υπηρεσία, σειράς αντιτύπων λογοτεχνικού ή οπτικοακουστικού έργου τη στιγμή της επίσημης κυκλοφορίας του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκμετάλλευση του χαμηλότερου κόστους εργασίας σε μια χώρα (λόγω μειωμένων εισφορών κοινωνικής ασφάλισης), με σκοπό την προσέλκυση σε αυτήν επιχειρηματικών δραστηριοτήτων εις βάρος άλλων χωρών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δικαίωμα βασιζόμενο στην αρχή της πρότερης απόκτησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θαλάσσια ζώνη που ακολουθεί το περίγραμμα των ακτών σε απόσταση 12 ναυτικών μιλίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δραστηριότητα που συνίσταται στη συλλογή, συστηματοποίηση και διάδοση παντός είδους πληροφοριακών στοιχείων με διαλογικά ψηφιακά μέσα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Για την ανθρώπινη παραλλαγή, χρησιμοποιείστε «ασθένεια του νευρικού συστήματος».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ομάδα των επτά πλέον αναπτυγμένων βιομηχανικά χωρών (Ηνωμένες Πολιτείες, Ιαπωνία, Γερμανία, Γαλλία, Ιταλία, Ηνωμένο Βασίλειο και Καναδά). Διευρύνθηκε με τη Ρωσία το 1998 και έγινε η «Ομάδα των Οκτώ».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μόνιμος μηχανισμός πολιτικής διαβούλευσης και συντονισμού για τις χώρες της Λατινικής Αμερικής και την Καραϊβική, που προέκυψε από τη συγχώνευση της ομάδας της Κονταδόρα και της ομάδας της Λίμας το 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο συντονισμένων ενεργειών συγκέντρωσης, επεξεργασίας και παροχής (προς αξιοποίηση) πληροφοριακών στοιχείων χρήσιμων στους οικονομικούς παράγοντες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η διαδικασία της αυξανόμενης οικονομικής ενοποίησης της παγκόσμιας οικονομίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνδυασμός, στο ίδιο μέσο διάδοσης, ήχων, κειμένων και εικόνων, ενδεχομένως κινούμενων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Με την έναρξη ισχύος του κανονισμού αριθ. 2015/2424 για την τροποποίηση του κανονισμού για το κοινοτικό σήμα στις 23 Μαρτίου, το ΓΕΕΑ μετονομάζεται σε Γραφείο Διανοητικής Ιδιοκτησίας της Ευρωπαϊκής Ένωσης (EUIPO) και το κοινοτικό σήμα μετονομάζεται σε σήμα της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1952 με την επωνυμία «Συμβούλιο Τελωνειακής Συνεργασίας», υιοθέτησε την επίσημη ονομασία του το 1994</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα που λειτουργεί στα πλαίσια του ΠΟΕ με στόχο τη διευθέτηση εμπορικών διαφορών μεταξύ των μερών (πηγή: Le commerce mondial, in "Cahiers français" αριθ. 299, Νοέμβριος-Δεκέμβριος 2000, σ. 78)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σεξουαλική έλξη προς τα παιδιά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαφήμιση που προβάλλει απευθείας ή εμμέσως είτε κάποιον ανταγωνιστή είτε παρόμοια προϊόντα ή υπηρεσίες κάποιου ανταγωνιστή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος χρησιμοποιούμενος μόνο σε κείμενα γενικού χαρακτήρα, ειδάλλως πρέπει να χρησιμοποιούνται άλλοι πιο ειδικοί όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτικές μεταρρυθμίσεις χώρας ή ομάδας χωρών που μεταφράζονται στην οικονομία με τη μετάβαση από τη σχεδιαζόμενη οικονομία στην οικονομία της αγοράς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόκειται για συμφωνία που αφορά τα δικαιώματα πνευματικής ιδιοκτησίας στον τομέα του εμπορίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από τον Ιανουάριο του 2007, η «Συνομοσπονδία Ευρωπαϊκών Επιχειρήσεων» ονομάζεται «Businesseurope».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Γεωγραφική ζώνη των κρατών μελών της ΕΕ που έχουν υιοθετήσει ως νόμισμα το ευρώ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λοιμώδης ασθένεια των ζώων που μπορεί να μεταδοθεί και στον άνθρωπο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Χρησιμοποιείται για τη διακυβερνητική οργάνωση Eutelsat που δημιουργήθηκε το 1977 για τη διαχείριση της υποδομής δορυφορικών τηλεπικοινωνιών στην Ευρώπη. Τον Ιούλιο του 2001, οι δραστηριότητες του Eutelsat μεταφέρθηκαν σε μια εταιρεία ιδιωτικού δικαίου.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο οργανισμός που δημιουργήθηκε το 1924 με την επωνυμία Διεθνές Γραφείο Επιζωοτίας, υιοθέτησε την επίσημη ονομασία του το 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παραγωγή, με καλλιέργεια συγκεκριμένου κυττάρου, άλλων ζώντων κυττάρων όμοιων με το δοθέν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των υπηρεσιών επικοινωνίας και ανταλλαγής πληροφοριών που προσφέρουν τα ψηφιακά δίκτυα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρόκειται για το σύνολο των εξοπλισμών, λογισμικών και τεχνικών μέσων που χρησιμοποιούνται για την αποθήκευση και αρχειοθέτηση δεδομένων ψηφιακής μορφής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέθοδος οπτικής ανάγνωσης χαρακτήρων που συνίσταται στη μετατροπή, μέσω ειδικής συσκευής ή σαρωτή (σκάνερ), ψηφιακής εικόνας σε κείμενο το οποίο μπορεί εν συνεχεία να τροποποιηθεί με τη βοήθεια λογισμικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία μετατροπής αναλογικού σήματος σε ψηφιακό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιφερειακό μηχάνημα ψηφιοποίησης εικόνων και κειμένων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Λογαριασμός που απεικονίζει αθροιστικά τις δραστηριότητες διαφόρων οικονομικών φορέων, με συμψηφισμό των μεταξύ τους πράξεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτική που έχει στόχο την προάσπιση των ειδικών συμφερόντων των καταναλωτών, με την αναγνώριση σειράς θεμελιωδών δικαιωμάτων τους, και αποσκοπεί στη μείωση των ανισοτήτων, την αντιμετώπιση αθέμιτων πρακτικών, την αναβάθμιση της υγείας και ασφάλειας και την εν γένει βελτίωση του βιοτικού επιπέδου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανακατάταξη των δραστηριοτήτων του πρώτου πυλώνα(ελέυθερη κυκλοφορία των προσώπων, άσυλο, μετανάστευση, θεώρηση διαβατηρίων, δικαστική συνεργασία σε θέματα αστικού δικαίου) και του τρίτου (αστυνομική και δικαστική συνεργασία σε ποινικές υποθέσεις).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Στις 4 Φεβρουαρίου 2003 η Ένωση Κρατών Σερβίας-Μαυροβουνίου διαδέχεται την Ομοσπονδιακή Δημοκρατία της Γιουγκοσλαβίας η οποία είχε ιδρυθεί στις 27 Απριλίου 1992. Στις 3 Ιουνίου 2006 το Μαυροβούνιο κηρύσσει την ανεξαρτησία του και το ομοσπονδιακό κράτος διαιρείται σε δύο νέα ανεξάρτητα κράτη: τη Δημοκρατία της Σερβίας και το Μαυροβούνιο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Με τη Συνθήκη του Άμστερνταμ το Κοινωνικό Σύμφωνο ενσωματώθηκε στη Συνθήκη ίδρυσης της Ευρωπαϊκής Κοινότητας, ενώ ενισχύθηκαν οι διατάξεις του περί ισότητας ευκαιριών και αντιμετώπισης του κοινωνικού αποκλεισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Με τη Συνθήκη του Άμστερνταμ ενσωματώθηκε το Κοινωνικό Σύμφωνο στη Συνθήκη ίδρυσης της Ευρωπαϊκής Κοινότητας, ενώ ενισχύθηκαν οι διατάξεις του περί ισότητας ευκαιριών και αντιμετώπισης του κοινωνικού αποκλεισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πραγματικότητα δημιουργούμενη με τη συγκέντρωση και επεξεργασία δεδομένων τριών διαστάσεων τα οποία δίνουν την ψευδαίσθηση πραγματικής κατάστασης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τεχνητή εικόνα που εμφανίζεται σε οθόνη και δημιουργείται από ψηφιακά δεδομένα καταχωρούμενα και επεξεργαζόμενα με τη βοήθεια της πληροφορικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άδεια, επιπλέον της κανονικής, χορηγούμενη για οικογενειακούς λόγους, εκπλήρωση υποχρεώσεων ή διοικητικές υποθέσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχή που δίνει τη δυνατότητα σε περιορισμένο αριθμό κρατών μελών, τα οποία επιθυμούν και δύνανται να προχωρήσουν περαιτέρω, να συνεχίσουν να εμβαθύνουν στο ευρωπαϊκό οικοδόμημα σεβόμενα το ενιαίο θεσμικό πλαίσιο της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο συνδυασμός "υπερκειμένου" και πολυμέσων δίνει τα λεγόμενα υπερμέσα. Στο Internet, το Web παρέχει τη δυνατότητα πρόσβασης σε πληροφορίες με τη χρήση υπερμέσων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο όρος υπερκείμενο υποδηλώνει διάρθρωση κειμένου ηλεκτρονικής μορφής χαρακτηριζόμενη από την ύπαρξη δυναμικών συνδέσεων μεταξύ των διαφόρων τμημάτων του κειμένου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να συνδέεται με το σχετικό θεσμικό όργανο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο ύπατος εκπρόσωπος, αξίωμα που θεσπίστηκε με τη συνθήκη της Λισαβόνας (που άρχισε να ισχύει στις 1.12.2009), αποτελεί παράλληλα μέλος του Συμβουλίου προεδρεύοντας του Συμβουλίου εξωτερικών υποθέσεων, αλλά και της Ευρωπαϊκής Επιτροπής ως αντιπρόεδρος για θέματα εξωτερικών υποθέσεων.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Απόδοση που πρέπει να έχει ένας εργαζόμενος για να αμείβεται με ένα συγκεκριμένο μισθό. Να μη γίνεται σύγχυση με τον όρο "κανόνας εργασίας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εξέταση και αξιολόγηση των πιθανών συνεπειών της εισαγωγής νέων τεχνολογιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πανεπιστημιακές μελέτες ή άλλες έρευνες που πραγματοποιούνται σε φυσικό περιβάλλον, και όχι σε εργαστήριο, αίθουσα ή άλλο δομημένο χώρο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πρότυπο που βασίζεται στην πολυλειτουργική, ανταγωνιστική και βιώσιμη γεωργία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά τον καταμερισμό και την ιδιοκτησία των αγροτεμαχίων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ταυτόχρονη καλλιέργεια δασικών δέντρων και ειδών διατροφής και/ή κτηνοτροφία στην ίδια αγροτική έκταση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδοχική, εναλλακτική καλλιέργεια σε έναν αγρό για την επίτευξη της μέγιστης γονιμότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικοδόμημα, με ειδικές εγκαταστάσεις, για τη διατήρηση γεωργικών προϊόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη του φυσικού περιβάλλοντος των εμβίων όντων και των σχέσεών τους με αυτό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστημονική μελέτη των κατοικίδιων ζώων, των συνηθειών τους, της αναπαραγωγής τους καθώς και των μέσων που επιτρέπουν τη βελτίωση του είδους και των συνθηκών εκτροφής, με στόχο την καλύτερη εκμετάλλευση του ζωικού κεφαλαίου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία η οποία συνίσταται στον έλεγχο από ανεξάρτητο τρίτο μέρος του ότι ένα δάσος αποτελεί αντικείμενο διαχείρισης και εκμετάλλευσης σύμφωνα με την αρχή της βιωσιμότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα συλλογής, συντονισμού, επεξεργασίας και διάδοσης πληροφοριών σχετικά με το δασικό τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το ECU ήταν ένα καλάθι νομισμάτων που αποτελείτο από το άθροισμα των σταθερών ποσών 12 από τα 15 νομισμάτων των κρατών μελών της ΕΚ. Η αξία του ECU υπολογιζόταν ως ο σταθμισμένος μέσος όρος της αξίας των νομισμάτων που το αποτελούσαν. Το ECU αντικαταστάθηκε από το ευρώ σε βάση ένα-προς-ένα την 1η Ιανουαρίου 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ισοτιμία μεταξύ του ευρώ και των εθνικών νομισμάτων που συμμετέχουν στη ζώνη ευρώ. Είναι σταθερή και αμετάκλητη από την 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος των οικονομικών επιστημών που χρησιμοποιεί μαθηματικές και στατιστικές μεθόδους για την πειραματική εφαρμογή των οικονομικών θεωριών, με κύριο σκοπό την διατύπωση προβλέψεων και την εκτίμηση του αντικτύπου των οικονομικών πολιτικών αλλαγών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος που χρησιμοποιείται με τη γενική του έννοια, για κάθε επαγγελματική κατάρτιση που πραγματοποιεί ένας εργαζόμενος κατά τη διάρκεια της οικονομικά ενεργού ζωής του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Στρατηγική που υιοθετήθηκε μετά την έγκριση της συνθήκης του Άμστερνταμ, με στόχο τη δημιουργία θέσεων απασχόλησης και την καταπολέμηση της ανεργίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χαλάρωση των εργασιακών ρυθμίσεων, που θεωρούνται ότι αποτελούν τροχοπέδη στην ανάπτυξη και στη δημιουργία θέσεων απασχόλησης. Περιλαμβάνονται η μισθολογική ευελιξία, η ευελιξία του χρόνου εργασίας, της οργάνωσης της εργασίας καθώς και η χρήση εργατικού δυναμικού με ευέλικτες πρακτικές μίσθωσης και απασχόλησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επαγγελματικά προσόντα που δεν ανταποκρίνονται πια στη ζήτηση ή που είναι ξεπερασμένα, π.χ. εξαιτίας της τεχνολογικής αλλαγής. Η κατάσταση αυτή μπορεί να διορθωθεί με επαγγελματική ανακατάρτιση ή επαγγελματική μετατροπή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατάσταση όπου ο αριθμός των αιτούντων απασχόληση είναι μικρότερος από τις ανάγκες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενέργεια ενός εργοδότη ο οποίος, με διάφορα μέσα, προσπαθεί να οδηγήσει τους μισθωτούς ενός ανταγωνιστή του να υποβάλουν την παραίτησή τους για να εργαστούν στη συνέχεια για αυτόν.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την περιγραφή της αλλαγής θέσης εργασίας στο εσωτερικό της ίδιας επιχείρισης, εξαιτίας αναδιάταξης ή προαγωγής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υποβιβασμός εργαζομένου σε θέση που απαιτεί μικρότερη πείρα ή λιγότερα προσόντα και συνοδεύεται από μείωση της αμοιβής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μη συμμετέχον κράτος είναι το κράτος μέλος που δεν συμμετέχει από την αρχή είτε διότι δεν πληροί τους όρους συμμετοχής, είτε διότι η Συνθήκη του Μάαστριχτ του παρέχει τη δυνατότητα να μη συμμετάσχει.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κράτος μέλος που έχει υιοθετήσει το ενιαίο νόμισμα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέθοδος πυο συνίσταται, ύστερα από οικονομική και συγκριτική ανάλυση που επιτρέπει τον εντοπισμό των αποκλίσεων των επιδόσεων και των αιτιών τους, στην ανάδειξη και στη διάδοση των διαδικασιών που παράγουν τα καλύτερα αποτελέσματα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τα μη θανατηφόρα όπλα είναι ειδικά όπλα που έχουν σχεδιαστεί και χρησιμοποιούνται συγκεκριμένα με σκοπό να τεθεί εκτός λειτουργίας το προσωπικό και το υλικό του αντιπάλου ελαχιστοποιώντας ταυτόχρονα το κίνδυνο θανάτου, τις μόνιμες βλάβες και τις μη αναστρέψιμες βλάβες στα αγαθά και στο περιβάλλον.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πράξεις κράτους με τις οποίες μια δημόσια αρχή αναθέτει σε έναν τρίτο - είτε μέσω μιας συμβατικής πράξης είτε μέσω μια μονομερούς πράξης που έλαβε τη συγκατάθεση του εν λόγω τρίτου - την πλήρη ή μερική διαχείριση υπηρεσιών που κανονικά υπάγονται στην αρμοδιότητά της και για τις οποίες ο τρίτος αναλαμβάνει τους κινδύνους της εκμετάλλευσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύμβαση που συνιστά εμπορική πράξη εξαιτίας είτε της μορφής της, είτε της φύσης της, είτε της ιδιότητας των συμβαλλομένων μερών .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο όρος καλύπτει υπηρεσίες εντός και εκτός της αγοράς τις οποίες οι δημόσιες αρχές ταξινομούν ως κοινής ωφέλειας και για τις οποίες επιβάλλουν υποχρεώσεις δημόσιας υπηρεσίας. Να μη γίνεται σύγχυση με τον περιγραφέα "δημόσια υπηρεσία" που αναφέρεται στον οργανισμό που παράγει την υπηρεσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δεδομένα σε ηλεκτρονική μορφή τα οποία είναι συνημμένα σε, ή λογικά συσχετιζόμενα με, άλλα ηλεκτρονικά δεδομένα και τα οποία χρησιμεύουν ως μέθοδος απόδειξης της γνησιότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κύρωση έναντι κράτους εξαιτίας διαφορών μεταξύ ενός διεθνούς οργανισμού και ενός ή περισσότερων κρατών ή μεταξύ δύο ή περισσότερων διεθνών οργανισμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Το 2008 η Ένωση για τη Μεσόγειο αντικαθιστά την ευρωμεσογειακή εταιρική σχέση που παλαιότερα ονομαζόταν διαδικασία της Βαρκελώνης. Η εταιρική σχέση συγκεντρώνει τα 27 κράτη μέλη της Ευρωπαϊκής Ένωσης και 16 εταίρους από την περιοχή της νότιας Μεσογείου και της Μέσης Ανατολής.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανεξάρτητη και αντικειμενική μελέτη της καταλληλότητας, της αποτελεσματικότητας, της αποδοτικότητας, του αντικτύπου και της βιωσιμότητας μιας ανθρωπιστικής παρέμβασης για τη συναγωγή των σχετικών συμπερασμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται σε όπλα και άλλα μέσα που χρησιμοποιούνται κατά των ανθρώπων και όχι κατά του υλικού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη της διαστημικής πλοήγησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των στοιχείων του κλίματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη που μελετά τις επιδράσεις του κλίματος στον άνθρωπο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος της εδαφολογίας που ασχολείται με τη σύσταση, τις ιδιότητες και τις χημικές αντιδράσεις των εδαφών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη που μελετά τις σχέσεις μεταξύ της γεωγραφίας και του πολιτισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη που μελετά τη χωρική οργάνωση της γης από τον άνθρωπο, από την άποψη της κατοικίας και του πληθυσμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των χαρακτηριστικών μιας περιοχής και των οικονομικών, οικολογικών ή κοινωνικών συνεπειών τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη με αντικείμενο την περιγραφή και την εξήγηση της μορφολογίας της γης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος της γεωλογίας με αντικείμενο τα ιζηματογενή πετρώματα και των φαινομένων ιζηματογένεσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος των επιστημών του ανθρώπου με αντικείμενο την περιγραφική μελέτη όλων των δραστηριοτήτων ανθρώπινων ομάδων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κλάδος της κοινωνιολογίας που εφαρμόζεται στον κόσμο της εργασίας, π.χ. στον τόπο εργασίας ως κοινωνικό σύστημα, το επαγγελματικό καθεστώς, τις φυλετικές σχέσεις και τις σχέσεις μεταξύ ομάδων στο επίπεδο της επιχείρησης, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνεργασία μεταξύ κράτους και επιχειρήσεων με σκοπό την από κοινού λήψη αποφάσεων στον οικονομικό τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οξίνιση των υδάτων, του εδάφους και της βλάστησης με την εναπόθεση όξινων ρύπων: διοξειδίου του θείου, οξειδίων του αζώτου και αμμωνίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μείωση των συντελεστών κόστους παραγωγής μιας μονάδας μέσω της αύξησης του παραγωγικού δυναμικού της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφορικά με μια χώρα ή για τη χάραξη μιας πολιτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη των μεταφορικών αναγκών και των καταλληλότερων μέσων για την εξυπηρέτησή τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικονομικό καθεστώς όπου υφίσταται η ατομική πρωτοβουλία, παράλληλα όμως το κράτος διαδραματίζει ρυθμιστικό ρόλο για την καλύτερη λειτουργία της οικονομίας και την εξυπηρέτηση των γενικότερων συμφερόντων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικογένεια της οποίας τα παιδιά έχουν γεννηθεί από προηγούμενη ένωση των γονέων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διασπορά μιας κοινότητας ανά τον κόσμο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία ανανέωσης, με την οποία ένας πληθυσμός αντικαθιστά με τις γεννήσεις τις απώλειες λόγω θανάτου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά αποκλειστικά το αίσθημα που έχει ο πολίτης ότι ανήκει στην Ευρωπαϊκή Ένωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των δραστηριοτήτων που καταλήγουν στη διατροφή, παραγωγή, διατήρηση, μεταποίηση και διάθεση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ιατρική και νοσοκομειακή φροντίδα που παρέχεται σε ασθενείς που βρίσκονται στο τελικό στάδιο μιας ασθένειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο μέσων συναινετικής εφαρμογής τους οποίους ορίζουν επαγγελματίες με ιδία πρωτοβουλία ή σε συνεργασία με τους καταναλωτές ή το κράτος και οι οποίοι, κατά κανόνα, δεν έχουν νομική ισχύ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέρος της οικονομίας που στηρίζεται στη λαθραία εργασία ή σε παράνομες δραστηριότητες και το οποίο δεν λαμβάνεται υπόψη στις εθνικές στατιστικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μέσο διακανονισμού μιας παρούσας ή μελλοντικής διαφοράς, χωρίς δικαστικά μέσα. Η διαιτησία μπορεί να προβλέπεται σε μία σύμβαση ή συμφωνία, στο πλαίσιο των εμπορικών σχέσεων. Σε περίπτωση διαφοράς, τα πρόσωπα προσφεύγουν σε τρίτο, που επιλέγεται κατόπιν κοινής συμφωνίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αναφέρεται στην πράξη που θέτει τέλος στο σύνολο των έννομων συνεπειών μιας πράξης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικολογικό σύνολο που αποτελείται από ένα φυσικό χώρο και τους ζώντες οργανισμούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενιαίο ευρωπαϊκό νόμισμα, εισαχθέν τον Ιανουάριο του 1999, του οποίου η ονομασία αποφασίσθηκε στο Ευρωπαϊκό Συμβούλιο της Μαδρίτης τον Δεκέμβριο του 1995. Ο όρος πρέπει να χρησιμοποιείται αντί του γενικού όρου Ecu από την 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όλες οι βιομηχανικές δραστηριότητες μεταποίησης τροφίμων γεωργικής προέλευσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μηχανισμοί που εξασφαλίζουν τη συμπληρωματικότητα των βιομηχανιών διαφόρων χωρών στο πλαίσιο των προσπαθειών για την επίτευξη οικονομικής ολοκλήρωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικαθιστά την ευρωπαϊκή πολιτική ασφάλειας και άμυνας μετά την έναρξη ισχύος της Συνθήκης της Λισαβόνας (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συγκριτική μελέτη της παιδαγωγικής θεωρίας και πρακτικής στις διάφορες χώρες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το δίκτυο των Ευρωπαϊκών Κέντρων Καταναλωτών (δίκτυο ΕΚΚ) δημιουργήθηκε τον Ιανουάριο του 2005 μετά τη συγχώνευση των δύο υφιστάμενων δικτύων προστασίας των καταναλωτών: του δικτύου για την εξώδικη επίλυση καταναλωτικών διαφορών (Δίκτυο EJE) και του δικτύου των Ευρωθυρίδων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη που μελετά τους φυσικούς, τεχνολογικούς ή οικιακούς κινδύνους και την πρόληψή τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη των γενικών νόμων που διέπουν το σύμπαν και καθορίζουν την εξέλιξή του.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιστασιακή εργασία σε περίοδο αιχμής ή όταν απουσιάζουν άλλοι εργαζόμενοι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διδασκαλία των βασικών μαθημάτων, κατάρτιση στην κοινωνική ζωή και στις ευθύνες στο πλαίσιο της κοινότητας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Να χρησιμοποιείται από την 1η Νοεμβρίου 1993 και μετά, ημερομηνία έναρξης ισχύος της συνθήκης του Μάαστριχτ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η αρωγή των θυμάτων αποσκοπεί στην υποδοχή των θυμάτων και των συγγενών τους καθώς και στην ενημέρωσή τους σχετικά με τα δικαιώματά τους, στην παροχή βοήθειας κατά την πραγματοποίηση των απαραίτητων διατυπώσεων και στην παροχή ψυχολογικής υποστήριξης σε όλα τα στάδια της ποινικής διαδικασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπεριφορά που χαρακτηρίζεται από βία που ασκείται σε δημόσιους χώρους ή στα πλαίσια αθλητικών εκδηλώσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμπεριφορά που χαρακτηρίζεται από την καταστροφή ξένης περουσίας, δημόσιων αγαθών και έργων τέχνης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη και εφαρμογή των τρόπων βελτίωσης των ποιοτικών χαρακτηριστικών του ανθρώπου, είτε ευνοώντας την εμφάνιση ορισμένων χαρακτηριστικών (θετική ευγονική), είτε εξαλείφοντας κληρονομικές νόσους(αρνητική ευγονική), με βάση τις προόδους της γενετικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικονομικά ενεργό άτομο που απασχολείται ή όχι επί πάνω από 6 μήνες και αποτελεί μέλος νοικοκυριού του οποίου το επίπεδο ζωής είναι χαμηλότερο από το επίπεδο φτώχειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιχείρηση παραγωγής εμπορεύσιμων αγαθών  και υπηρεσιών η δραστηριότητα της οποίας έχει σχεδιαστεί ειδικά για τη διευκόλυνση της επανένταξης μέσω της άσκησης μιας οικονομικής δραστηριότητας. </SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιχείρηση που απασχολεί κάτω από 10 εργαζομένους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δραστηριότητες ή προγράμματα που οργανώνονται εκτός σχολικού συστήματος αλλά έχουν συγκεκριμένες παιδαγωγικές κατευθύνσεις.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται αποκλειστικά για την ευρετηρίαση εγγράφων που αναφέρονται στη δημιουργία, στην ανάπτυξη και στη συντήρηση ιστοτόπων, και όχι για την επισήμανση καταλόγου ιστοτόπων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ελάχιστες ανάγκες θρέψης, ένδυσης και στέγασης κάθε ανθρώπου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θέση και επιρροή των περιφερειών στις διάφορες ευρωπαϊκές πολιτικές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μεταβίβαση εισοδημάτων και παροχών υπηρεσιών των δημοσίων δαπανών σε άτομα και κοινωνικές κατηγορίες χωρίς αντιστάθμισμα από την πλευρά των δικαιούχων και με σκοπό τη βελτίωση του βιοτικού επιπέδου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικονομικός και μετρήσιμος χαρακτήρας αγαθού ή υπηρεσίας, με βάση το κόστος της, την προσφορά και τη ζήτηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να μην συγχέεται με το πρόσθετο τροφίμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται αποκλειστικά για τις τοπικές αρχές και διοικήσεις. Να μη γίνεται σύγχυση με τους περιγραφείς "οργανισμός τοπικής αυτοδιοίκησης β΄ βαθμού" και "οργανισμός τοπικής αυτοδιοίκησης".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσπάθεια που καταβάλλεται ώστε να μάθει όλος ο πληθυσμός τις υγειονομικές αρχές και τις συνήθειες της υγιεινής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προορίζεται για μαθητές που παρουσιάζουν ειδικά χαρακτηριστικά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εφαρμογές της τηλεματικής στις μεταφορές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ταξινόμηση των παγκόσμιων συστημάτων καθοδήγησης, εντοπισμού και πλοήγησης μέσω δορυφόρου.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο των πράξεων που πρέπει να πραγματοποιούνται κατά τη στάση που πραγματοποιεί αεροσκάφος, συμπεριλαμβανομένων όλων των παρεμβάσεων που πραγματοποιούνται στο αεροσκάφος επί του εδάφους, της φόρτωσής του (ναύλος, ταχυδρομείο, ανεφοδιασμός) και των υπηρεσιών που παρέχονται στους ταξιδιώτες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κόμμα που προβάλλει ιδιαίτερα το εθνικό συναίσθημα· προσήλωση με μεγάλο πάθος στο έθνος όπου ανήκει, η οποία συνοδεύεται ενίοτε από αισθήματα ξενοφοβίας και βούληση απομόνωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την ευρετηρίαση κειμένων που άπτονται της νομοτεχνικής ποιότητας και αρτιότητας των νόμων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δήλωση κυβέρνησης σχετικά με τις πολιτικές γραμμές της.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για την πώληση προϊόντων με αυτόματο μηχάνημα. Για τα "μηχανήματα ανάληψης χρημάτων", να χρησιμοποιείται ο περιγραφέας "ηλεκτρονική τραπεζική συναλλαγή".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επενδυτικό κεφάλαιο που επιτρέπει τη χρηματοδότηση του πρώτου σταδίου της δημιουργίας επιχείρησης, όταν πρόκειται να διευκρινιστεί το επιχειρηματικό σχέδιο, να γίνουν μελέτες και οι προκαταρκτικές διατυπώσεις της ίδρυσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιγράφει την κατάσταση κατά την οποία μαθητές ή φοιτητές δεν ολοκληρώνουν τη φοίτησή τους λόγω ανικανότητας, έλλειψης οικονομικών μέσων, κτλ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσαρμογή τεχνικών ή/και επιστημονικών γνώσεων κατά τρόπο που να γίνονται κατανοητές από μη ειδικό κοινό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαχείριση των γνώσεων προσανατολισμένη ιδίως στην τεχνογνωσία, στην ανάλυσή της και στη διάδοσή της στο εσωτερικό της επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ιδιαίτερη μορφή υπεργολαβίας, η ανάθεση σε τρίτους συνίσταται, για μια επιχείρηση, στην ανάθεση σε εξωτερικό παροχέα υπηρεσιών της εκτέλεσης μιας δραστηριότητας την οποία εκτελούσε προηγουμένους η ίδια η επιχείρηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιούνται ειδικότεροι όροι.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται με γεωγραφική έννοια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το αποτέλεσμα της δημιουργίας ή της ανακάλυψης φυτικής ποικιλίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται για τις οικονομίες των χωρών που το 1989 απέρριψαν το κομμουνιστικό σύστημα για να υιοθετήσουν ένα εναλλακτικό σύστημα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ελάχιστο σύνολο υπηρεσιών δοθείσας ποιότητας στο οποίο έχουν πρόσβαση όλοι οι χρήστες και όλοι οι καταναλωτές, λαμβανομένων υπόψη των ειδικών εθνικών συνθηκών, σε προσιτή τιμή. Να μη γίνεται σύγχυση με τους όρους "υπηρεσία κοινής ωφέλειας" και "δημόσια υπηρεσία".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το Ειδικό Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο είναι εξουσιοδοτημένο να δικάζει τα πρόσωπα που φέρονται υπεύθυνα για σοβαρές παραβιάσεις του διεθνούς ανθρωπιστικού δικαίου, οι οποίες έχουν διαπραχθεί σε συγκεκριμένο έδαφος (π.χ. «Ειδικό διεθνές ποινικό δικαστήριο για την πρώην Γιουγκοσλαβία», «Ειδικό διεθνές ποινικό δικαστήριο για τη Ρουάντα»). Να μη γίνεται σύγχυση με το «Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο» ή το «Διεθνές Δικαστήριο».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φιλοσοφική και ιστορική άποψη για μια ενωμένη Ευρώπη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Συμφωνία ελευθέρων συναλλαγών που συνήψαν το 1992 τρεις χώρες της Κεντρικής Ευρώπης (Tσεχοσλοβακία, Πολωνία και Ουγγαρία) και στην οποία συμμετέχουν οι εταίροι της ΕΕ και χώρες που επιθυμούν να προσχωρήσουν σ' αυτή. Την 1η Ιανουαρίου 2007, τα μέλη της Κεντροευρωπαϊκής Ζώνης Ελευθέρων Συναλλαγών (ΚΕΖΕΣ) ήταν η Κροατία, η Πρώην Γιουγκοσλαβική Δημοκρατία της Μακεδονίας, η Σερβία, το Μαυροβούνιο, η Αλβανία, η Βοσνία-Ερζεγοβίνη, η Μολδαβία και το Κοσσυφοπέδιο.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανεξάρτητο μόνιμο δικαστήριο ενώπιον του οποίου κρίνονται τα πρόσωπα που κατηγορούνται για τα πιο σοβαρά εγκλήματα που θίγουν τη διεθνή κοινότητα, δηλαδή τα εγκλήματα γενοκτονίας, τα εγκλήματα κατά της ανθρωπότητας και τα εγκλήματα πολέμου. Δεν πρέπει να συγχέεται με το Ειδικό Διεθνές Ποινικό Δικαστήριο(για τη Ρουάντα, για την πρώην Γιουγκοσλαβία) και το Διεθνές Δικαστήριο των Ηνωμένων Εθνών που διευθετεί κυρίως τις διαφορές μεταξύ κρατών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Όρος χρησιμοποιούμενος στον τομέα του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης (ΧΕΑΔ).</SN><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009) και μετά να χρησιμοποιείται ο όρος «απόφαση (ΕE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νησιωτικό κράτος της Ωκεανίας που αποτελείται από τις ανατολικές νήσους Καρολίνες: Γιαπ, Τσουκ, Πονπέι και Κόσρε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέλος δραστηριοτήτων: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ο μηχανισμός μεσοπρόθεσμης οικονομικής  συνδρομής (MTFA) και οι κοινοτικοί μηχανισμοί δανείων, οι οποίοι θεσπίστηκαν τη δεκαετία του 1970, προσέφεραν αμοιβαία χρηματοοικονομική στήριξη στα κράτη μέλη που αντιμετώπιζαν σοβαρές δυσχέρειες όσον αφορά το ισοζύγιο πληρωμών. Το 1988 συγχωνεύθηκαν στον μηχανισμό στήριξης του ισοζυγίου πληρωμών. Από το 2002 η οικονομική αυτή συνδρομή αφορούσε τα κράτη μέλη που δεν είχαν υιοθετήσει το ευρώ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κατά προτεραιότητα πρόσληψη μειονεκτούντων ατόμων σε ορισμένες ειδικά ενδεδειγμένες θέσεις εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Υπάλληλοι των υπηρεσιών που υπάγονται στη δημόσια διοίκηση ή την τοπική αυτοδιοίκηση, π.χ. ηλεκτροφωτισμού, ύδρευσης, κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επικράτεια ή εδαφική οντότητα που υπάγεται διοικητικά σε μια αρχή ή σε ένα κράτος με το οποίο δεν έχει γεωγραφική γειτνίαση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παράβαση υποχρεωτικού διοικητικού κανόνα που τιμωρείται συνήθως με διοικητική κύρωση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Βοήθεια, από την σκοπιά της δότριας χώρας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανεξάρτητη πολιτική δύναμη της δεξιάς ή της αριστεράς ή η οποία συμμαχεί άλλοτε με τη δεξιά και άλλοτε με την αριστερά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κόμμα που έχει ιδρυθεί νομίμως και συμμετέχει στις εκλογές, αλλά δεν λαμβάνει καμία έδρα στο Κοινοβούλιο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε περιφερειακό επίπεδο· να μη γίνεται σύγχυση με το "αυτονομιστικό κόμμα".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παροχή που χορηγείται στους απόρους, στα άτομα που δεν διαθέτουν ίδιους οικονομικούς πόρους που να επαρκούν για να τους εξασφαλίσουν την επιβίωσή τους, παρ' όλο που τα άτομα αυτά δεν έχουν ποτέ καταβάλει εισφορές ή δεν έχουν καταβάλει εισφορές για επαρκές χρονικό διάστημα ώστε να δικαιούνται τις παροχές που απορρέουν από τη μισθωτή εργασία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έγγραφο με το οποίο ο ασθενής αρνείται να υποβληθεί σε ιατρική αγωγή που αποσκοπεί αποκλειστικά στην παράταση της ζωής του χωρίς προοπτική ίασης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενέργεια που παράγεται από την παγίδευση της κίνησης των κυμάτων της θάλασσας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μη ρυπαίνουσες μορφές ενέργειας, από ανανεώσιμες ή αναλώσιμες πηγές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενέργεια που παράγεται από τις παλιρροϊκές κινήσεις των υδάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Τεχνική που συνδυάζει τον ηλεκτρονικό υπολογιστή με τη διδασκαλία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συμφωνία που υπογράφτηκε στις 23 Ιουνίου 2000, μεταξύ των 15 κρατών μελών της ΕΕ και των 76 χωρών της Αφρικής, Καραϊβικής και του Ειρηνικού Ωκεανού  (AΚΕ) για περίοδο 20 ετών, με ρήτρα αναθεώρησης ανά πενταετία. Η εν λόγω συμφωνία αποτελεί συνέχεια των συμφωνιών του Λομέ που ρύθμιζαν από το 1975 τις σχέσεις μεταξύ της  ΕΕ και των χωρών ΑΚΕ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των νοητικών πόρων και γνώσεων που διαθέτει το επαγγελματικό δυναμικό μίας επιχείρησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Έλεγχος που πραγματοποιούν οι δικαστικές και διοικητικές αρχές για την εξακρίβωση της συμμόρφωσης  προς το νόμο των πράξεων στις οποίες προβαίνουν οι αρμόδιες αρχές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνεργασία μεταξύ δημοσίων αρχών και επιχειρηματικού κόσμου για τη διασφάλιση της υλοποίησης σχεδίων υποδομής ή την παροχή κοινωφελών υπηρεσιών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαφορές μεταξύ φυσικών προσώπων, νοικοκυριών, επιχειρήσεων και γεωγραφικών περιοχών από διαφορετικά κοινωνικο-οικονομικά επίπεδα όσον αφορά την πρόσβαση στις τεχνολογίες της πληροφορίας και στη χρήση του Διαδικτύου για μεγάλο φάσμα δραστηριοτήτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύνολο διοικητικών ή νομοθετικών μέτρων που λαμβάνονται με σκοπό την προώθηση μίας ή περισσοτέρων γλωσσών σε μία ορισμένη γεωγραφική περιοχή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εκούσια συνεκτίμηση των κοινωνικών και οικολογικών παραμέτρων εκ μέρους των επιχειρήσεων στις εμπορικές δραστηριότητές τους και στις σχέσεις τους με τα ενδιαφερόμενα μέρη.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αυτόκλητα ηλεκτρονικά μηνύματα με σκοπό την άμεση διαφήμιση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σύστημα πεποιθήσεων και αξιών που διαπνέουν τα μέλη μίας συγκεκριμένης οργάνωσης και το οποίο καθοδηγεί τη συμπεριφορά τους.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ενεργειών στις οποίες προβαίνει ο εργοδότης για να υποστηρίξει ένα μισθωτό που κινδυνεύει με απόλυση προκειμένου να βρει νέα απασχόληση σε άλλη επιχείρηση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Οικονομία που βασίζεται στη γνώση και στην τεχνολογική καινοτομία και είναι κατάλληλη για τη δημιουργία εγκεκριμένου δικτύου γνώσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αφορά τη διάσκεψη των προέδρων των κοινοβουλευτικών ομάδων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αδιαφοροποίητο κύτταρο προερχόμενο από έμβρυο, κύημα, ή ιστούς ενηλίκων, ικανό να πολλαπλασιάζεται, να διαφοροποιείται σε άλλους κυτταρικούς τύπους και να διαδίδεται με  καλλιέργεια.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ανταλλαγές υλικού και εργατικού δυναμικού μεταξύ καλλιεργητών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιτρέπει την αποθήκευση ή την μεταποίηση εισαγομένων ή προοριζόμενων για εξαγωγή εμπορευμάτων χωρίς καταβολή, προσωρινά, τελωνειακών δασμών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Φυσικοί, κοινωνικοί και διοικητικοί παράγοντες που έχουν σχέση με το περιβάλλον στο οποίο ο εργαζόμενος ασκεί την επαγγελματική του δραστηριότητα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>H περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) της Κοπεγχάγης και του Φρεντέρικσμποργκ, τους δήμους της Κοπεγχάγης και του Φρεντέρικσμπεργκ, καθώς και τον περιφερειακό δήμο του Μπόρνχολμ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώτην περιφέρειες (amter) Ρινγκκαίμπινγκ και Ώρχους, καθώς και μέρος των περιφερειών Βίμποργκ και Βάιλε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει την πρώην περιφέρεια (amt) της Βόρειας Γιουτλάνδης και μέρος της περιφέρειας (amt) Βίμποργκ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>H περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) Ροσκίλντε, Στορστραίμ και Βεστγαίλαντ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Η περιφέρεια, που δημιουργήθηκε στις 01/01/2007, περιλαμβάνει τις πρώην περιφέρειες (amter) Φιονία, Ρίμπε και Σαιντέργυλλαντ (Νότια Γιουτλάνδη) καθώς και μέρος της περιφέρειας (amt) Βάιλε.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περιφερειακή επιτροπή της οικονομικής και κοινωνικής επιτροπής του Οργανισμού Ηνωμένων Εθνών (Ecosoc) με πρωτοβουλία της οποίας λαμβάνονται μέτρα για την προώθηση της ανάπτυξης της περιφερειακής οικονομίας και την ενίσχυση των οικονομικών σχέσεων μεταξύ των χωρών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Κοινό πρόγραμμα με τη συγχορηγία των Ηνωμένων Εθνών για τον ιό VIH και το AIDS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Πολιτικό φόρουμ για την περιφερειακή και διακυβερνητική συνεργασία ανάμεσα σε 11 χώρες της περιοχής της Βαλτικής θάλασσας (Δανία, Εσθονία, Φινλανδία, Γερμανία, Ισλανδία, Λεττονία, Λιθουανία, Νορβηγία, Πολωνία, Ρωσία, Σουηδία) και την Ευρωπαϊκή Επιτροπή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ζώνη προτιμησιακών συναλλαγών μεταξύ των κρατών της Ανατολικής Αφρικής και της Μεσημβρινής Αφρικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Δημιουργήθηκε την 1η Νοεμβρίου 2006, η ΔΣΣ διαδέχθηκε τη Διεθνή Συνομοσπονδία Ελεύθερων Συνδικάτων(ΔΣΕΣ) και την Παγκόσμια Συνομοσπονδία Εργασίας(ΠΣΕ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη μεταρρύθμιση του κανονισμού υπηρεσιακής κατάστασης του προσωπικού των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων που τέθηκε σε ισχύ το Μάιο του, η ομάδα καθηκόντων των βοηθών (AST) αντικαθιστά τις προηγούμενες κατηγορίες B, C καιD</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αρχή του διεθνούς δικαίου που συνεπάγεται ότι δύο ή περισσότερες χώρες δέχονται να συνεργαστούν σε ένα συγκεκριμένο τομέα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των αξιών, παραδόσεων, νοοτροπιών και στρατηγικών που σχετίζονται με τον τρόπο άσκησης της πολιτικής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eξευρωπαϊσμός του αστικού δικαίου των κρατών μελών της Ευρωπαϊκής Ένωσης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των κινημάτων και των μη κερδοσκοπικών οργανώσεων, ανεξάρτητων από το κράτος, στόχος των οποίων είναι ο συντονισμός των προσπαθειών για τη μεταρρύθμιση των πολιτικών, των κανόνων ή των κοινωνικών δομών σε εθνικό και διεθνές επίπεδο.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διαδικασία ενσωμάτωσης της πολιτικής και οικονομικής δυναμικής της ΕΕ στην εκπόνηση των εθνικών πολιτικών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιστήμη που έχει ως αντικείμενο τη μελέτη της μορφής, των διαστάσεων και του πεδίου βαρύτητας της γης</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Το σύνολο των ιδεών που αποτελούν την έννοια του έθνους και η προσωπική ή συλλογική ταυτοποίηση των ανθρώπων με τις εν λόγω ιδέες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σε συνδυασμό με «ορκωτό αξίωμα» (εξαίρεση ορκωτού εμπειρογνώμονα/ενόρκου), με «κατάθεση» (εξαίρεση μάρτυρα) ή «δικαστή» (εξαίρεση δικαστή)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καταβολή ευρωπαϊκών επιδοτήσεων που συνδέονται με την εκμετάλλευση και όχι με την παραγωγή</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται σε συνδυασμό με την ονομασία του εκάστοτε θεσμικού ή εκτελεστικού οργάνου, της υπηρεσίας ή του οργανισμού.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Παρέμβαση δημόσιας αρχής, που διαμορφώνεται γύρω από αξίες και σκοπούς, που αποβλέπουν στη μεσοπρόθεσμη και μακροπρόθεσμη μεταρρύθμιση της κοινωνίας, με βάση διάφορα μέσα δράσης. Μια δημόσια πολιτική εφαρμόζεται στο πεδίο αρμοδιότητας της αρχής.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μορφή τουρισμού που πραγματοποιείται σε φυσικές περιοχές που δεν έχουν υποστεί ανθρωπογενείς αλλοιώσεις με στόχο να θαυμάσει κανείς τη βιολογική ποικιλότητα και πολιτιστικές εκδηλώσεις, να μάθει κανείς να σέβεται το περιβάλλον και να συμβάλλει στην προστασία της πανίδας και της χλωρίδας</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μορφή τουρισμού που ευνοεί την προστασία και την ανάδειξη του φυσικού, πολιτιστικού και ανθρώπινου περιβάλλοντος. Προβάλλει τις έννοιες της αειφόρου ανάπτυξης και συνεπάγεται κοινωνικοοικονομικά πλεονεκτήματα για τις τοπικές και περιφερειακές κοινότητες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την έναρξη ισχύος της συνθήκης της Λισαβόνας (01.12.2009), οι κοινές στρατηγικές στους τομείς του χώρου ελευθερίας, ασφάλειας και δικαιοσύνης και της κοινής εξωτερικής πολιτικής και πολιτικής ασφάλειας αντικαταστάθηκαν από τις αποφάσεις του Συμβουλίου. Πρέπει να χρησιμοποιείται ο όρος «απόφαση (ΕΕ)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Θεσμική μεθοδος που χρησιμοποιεί τους μηχανισμούς του πρώτου πυλώνα της ΕΕ σε αντίθεση με μέθοδο διακυβερνητικής συνεργασίας που χρησιμοποιείται από τους άλλους πυλώνες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αστυνομική δύναμη που δημιουργήθηκε στο πλαίσιο της ΚΕΠΠΑ που συμμετέχει σε διεθνείς δραστηριότητες μη στρατιωτικής διαχείρισης κρίσεων και αποτροπής συγκρούσεων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Οργανισμός που δημιουργήθηκε το 2001 με τη συγχώνευση της Διεθνούς Ένωσης Εσωτερικής Ναυσιπλοΐας (UINF) και της Διεθνούς Κοινοπραξίας  της Ναυσιπλοΐας στον Ρήνο (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Μετά τη μεταρρύθμιση του κανονισμού υπηρεσιακής κατάστασης του προσωπικού των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων που τέθηκε σε ισχύ το Μάιο του 2004, η ομάδα καθηκόντων των διοικητικών υπαλλήλων (ΑD) αντικατέστησε τις προγενέστερες κατηγορίες Α και LΑ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Σκοπός του ΕΤΠ είναι να βοηθά τους εργαζόμενους που απολύονται λόγω αλλαγής των συνθηκών του παγκόσμιου εμπορίου να βρουν δουλειά το συντομότερο δυνατό.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Μελέτη της βέλτιστης προσαρμογής του φυσικού περιβάλλοντος στις ανθρώπινες δραστηριότητες για την επίτευξη της μέγιστης παραγωγικότητας με την ελάχιστη προσπάθεια, ταλαιπωρία και κούραση.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η συνθήκη της Λισαβόνας, που άρχισε να ισχύει την 1η Δεκεμβρίου 2009, συγχωνεύει την Ευρωπαϊκή Ένωση και την Ευρωπαϊκή Κοινότητα σε μία μόνο Ευρωπαϊκή Ένωση. Οι ονομασίες «Ευρωπαϊκή Ένωση» ή «ΕΕ» αντικαθιστούν τις ονομασίες «Ευρωπαϊκή Κοινότητα», «κοινοτικός» ή «ΕΚ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Καταβολή στον κομιστή της αξίας τίτλων που μεταβιβάζονται με οπισθογράφηση πριν από τη λήξη τους, με παρακράτηση τόκου και άλλων δικαιωμάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Επιτρέπει να διατηρούνται σχετικά χαμηλές οι τιμές καταναλωτού εξασφαλίζοντας συγχρόνως ένα λογικό εισόδημα στους παραγωγούς.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Νομικό πρόσωπο δημοσίου δικαίου, εκτός των φορέων τοπικής διοίκησης, που εξασφαλίζει τη διαχείριση δημόσιας υπηρεσίας ή δραστηριότητας που αποτελεί ευθύνη της διοίκησης.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεθνές νομισματικό σύστημα όπου ο χρυσός παίζει τον ρόλο διεθνούς νομίσματος μαζί με ορισμένα άλλα ισχυρά νομίσματα. Η μετατρεψιμότητα των νομισμάτων σε χρυσό περιορίζεται στα νομίσματα αυτά.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Διεθνές νομισματικό σύστημα όπου ο χρυσός χρησιμεύει ως κάλυμμα των νομισμάτων, ως μέσο συναλλαγής και ως απόθεμα.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Περίπτωση κατά την οποία το κράτος επεμβαίνει στον οικονομικό και κοινωνικό τομέα με σκοπό να βοηθήσει τους πολίτες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποθέματα σε ευρωπαϊκά νομίσματα που έχουν στην κατοχή τους ξένες επιχειρήσεις και τράπεζες και τα διαπραγματεύονται στις διεθνείς χρηματαγορές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποθέματα σε δολάρια που διαθέτουν τράπεζες και επιχειρήσεις εγκατεστημένες εκτός ΗΠΑ και τα διαπραγματεύονται στις διεθνείς χρηματαγορές.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Άτυπος σύνδεσμος των υπουργών Άμυνας των ευρωπαϊκών χωρών στο πλαίσιο του ΝΑΤΟ που διαλύθηκε το 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εμπλουτισμός γλυκών ή αλμυρών υδάτων με θρεπτικά στοιχεία, τα οποία επιταχύνουν την ανάπτυξη φυκών και άλλων φυτών, υποβαθμίζοντας έτσι την ποιότητα των εν λόγω υδάτων.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσπάθεια του φορολογουμένου να ελαχιστοποιήσει τη φορολογική του υποχρέωση με νόμιμες ή νομιμοφανείς ενέργειες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Αποδημία των ατόμων ανώτερης μόρφωσης προς χώρες ή περιοχές που τους εξασφαλίζουν καλύτερες συνθήκες εργασίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται με την έννοια της γαιοκαλλιέργειας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ενίσχυση εκ μέρους της Εκκλησίας, διαφόρων ιδρυμάτων, κλπ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Προσωρινή αναστολή των δασμών εμπορευμάτων που προορίζονται για επανεξαγωγή.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται, όπως και τα ειδικότερα στοιχεία του, για τα άγρια ζώα, είτε ζουν ελεύθερα είτε σε αιχμαλωσία.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Είναι ο λόγος του αριθμού γεννήσεων ζωντανών παιδιών προς τον αριθμό γυναικών της γόνιμης ηλικίας.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Να χρησιμοποιείται μόνο όταν αναφέρεται κανείς γενικά στο ΕΓΤΠΕ, χωρίς να κάνει διάκριση μεταξύ των τμημάτων προσανατολισμού και εγγυήσεων.</SN><HN>Αντικαταστάθηκε απο την 1η Ιανουαρίου 2007 από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Αγροτικής Ανάπτυξης (ΕΓΤΑΑ) και το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Εγγυήσεων (ΕΓΤΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Εγγυήσεων (ΕΓΤΕ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Από την 1η Ιανουαρίου 2007 το ταμείο αυτό αντικαταστάθηκε από το Ευρωπαϊκό Γεωργικό Ταμείο Αγροτικής Ανάπτυξης (ΕΓΤΑΑ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ο εκμισθωτής αγροτικού κτήματος υποχρεούται να παραχωρήσει στον μισθωτή, έναντι μισθώματος, τη χρήση και την κάρπωση του κτήματος.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Εταιρεία της οποίας το εταιρικό κεφάλαιο κατέχεται, τουλάχιστον κατά το ήμισυ, από άλλη εταιρεία, επονομαζόμενη μητρική.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Συνιστάται από επιχειρήσεις που παραμένουν νομικά και οικονομικά ανεξάρτητες.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Η ΕΑΤ συστάθηκε την 1η Ιανουαρίου 2011 ως μέρος του Ευρωπαϊκού Συστήματος Χρηματοπιστωτικής Εποπτείας (ΕΣΧΕ) και ανέλαβε όλες τις υφιστάμενες αρμοδιότητες και καθήκοντα της επιτροπής ευρωπαϊκών αρχών τραπεζικής εποπτείας.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέθηκε σε ισχύ στις 27 Σεπτεμβρίου 2012. Ο ΕΜΣ ανέλαβε τα καθήκοντα του Ευρωπαϊκού Ταμείου Χρηματοπιστωτικής Σταθερότητας (ΕΤΧΣ) και του Ευρωπαϊκού Μηχανισμού Χρηματοοικονομικής Σταθεροποίησης (ΕΜΧΣ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Της οικονομικής και δημοσιονομικής επιτροπής είχε προηγηθεί η νομισματική επιτροπή.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Αντικατέστησε το «Ευρωπαϊκό Ταμείο Αλιείας» (ΕΤΑ) το οποίο ιδρύθηκε για την περίοδο 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Τέθηκε σε ισχύ την 1η Ιανουαρίου 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για έγγραφα  που αφορούν το σύνολο των χωρών αυτών.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ιδρύθηκε δυνάμει του ψηφίσματος 60/251 της Γενικής Συνέλευσης της 15ης Μαρτίου 2006 ως ένα από τα επικουρικά όργανά της, σε αντικατάσταση της «Επιτροπής Ανθρωπίνων Δικαιωμάτων».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ουδεμία σχέση με: "ασφάλεια της αεροπλοΐας".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Χρησιμοποιείται για τα επενδυτικά κεφάλαια (μη εναρμονισμένα κεφάλαια) που δεν καλύπτονται από την οδηγία ΟΣΕΚΑ. Πηγή: EUR-Lex, Οδηγία 2011/61/ΕΕ σχετικά με τους διαχειριστές οργανισμών εναλλακτικών επενδύσεων,( 32011L0061 ).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>