<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="es" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiación del déficit temporal de las exportaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a los empleados de la administración pública. No confundir con "empleado de servicios públicos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiación común de un programa relativo a existencias reguladoras de un producto básico determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de elementos muebles, corpóreos o incorpóreos, utilizados por un comerciante o industrial, en el establecimiento que explota.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Representa la suma de los activos financieros disponibles, deudores y existencias. Se denomina también "capital circulante".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tierra inculta cubierta de árboles, arbustos o matas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formación remunerada impartida durante los períodos de trabajo efectivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de actividades encaminadas a proporcionar las capacidades prácticas, los conocimientos y las actitudes necesarias para ocupar un puesto de trabajo correspondiente a una profesión, o un grupo de profesiones, en un sector de la actividad económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gastos de una empresa que no entran en los gastos de fabricación de un producto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entidades territoriales de la República Francesa creadas en 1946 y sustituidas en 2003 por las «colectividades de ultramar» (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato de colaboración entre dos empresas mediante el cual una concede a la otra la explotación de un producto o marca, ofreciéndole los servicios técnicos y comerciales para facilitar la actividad y cobrando una cantidad como compensación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exención que se concede a un particular, o con fines particulares, para no pagar los derechos aduaneros correspondientes a la importación de mercancías. No confundir con "exención arancelaria".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustituyó a la Asociación Latinoamericana de Libre Comercio (ALALC) en 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de concentración de empresas con diversificación de actividades, realizada por compra de otras empresas seguida de fusión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medida jurídica que permite dar al acreedor una garantía contra el riesgo de insolvencia del deudor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cese del cultivo de tierras como medida para limitar la producción agrícola. No confundir con "barbecho".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de la distribución, proporción y asociación de los elementos químicos de la corteza terrestre y de las leyes que las condicionan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia de la organización del espacio terrestre por el hombre, desde el punto de vista de la producción y del transporte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los órganos encargados de adoptar decisiones en una institución u organismo de la UE, utilícese «órgano rector (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para el estudio de las influencias geográficas en la política interior y exterior de los Estados, utilícese geopolítica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia que estudia la estructura y composición de la Tierra determinando los agentes que la modifican.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>En noviembre de 2001, el Consejo de Cooperación Cultural (CDCC) se dividió en cuatro comités directores: Comité Director de la Educación (CDED), Comité Director de Enseñanza Superior e Investigación (CDESR), Comité Director de la Cultura (CDCULT) y Comité Director del Patrimonio Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo que representa a los ministros de Economía y a los gobernadores de los bancos centrales de los países más industrializados ante el Fondo Monetario Internacional (FMI). Está constituido por los países del "Grupo de los Siete", más Bélgica, Países Bajos y Suecia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo europeo sobre el transporte internacional de mercancías peligrosas por carretera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociación de empresas para conseguir de los suministradores condiciones mejores que las que podrían obtener por separado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización, hoy inactiva, creada el 14 de junio de 1966 por los Gobiernos de Australia, Japón, República de Corea, Vietnam del Sur, Malasia, Nueva Zelanda y Filipinas. Se disolvió en 1975 a consecuencia del desacuerdo de algunos de sus miembros sobre el reconocimiento de la República Popular de China.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupación voluntaria de agricultores que suministran el mismo tipo de productos en una misma región.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedad que tiene por objeto adquirir y poseer participaciones financieras en otras empresas a fin de dirigirlas o controlar su actividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alimento listo para el consumo, cocinado o no, o con adición de ingredientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento por el cual las autoridades reconocen la calidad de un producto o servicio, y su conformidad a una norma determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región Administrativa Especial de China desde el 1 de julio de 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para tratar cualquier tema relativo a los problemas y métodos de alimentación de los animales. Cuando se trate del alimento en sí, utilizar el término específico "alimento para el ganado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere al consumo alimentario. No confundir con "inspección de alimentos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo europeo sobre el trabajo del personal de los vehículos que efectúan transportes internacionales por carretera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dominación política, económica o cultural ejercida por una nación sobre otra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta el 3 de octubre de 1990, fecha de la unificación alemana. No confundir con "antigua RDA".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto interno al que está sujeto el personal de la función pública europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la República Federal de Alemania (RFA) desde el final de la Segunda Guerra Mundial y para la totalidad de Alemania desde el 3 de octubre de 1990, fecha de la unificación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto sobre la totalidad de la renta de las personas físicas, que incluye las rentas profesionales y las correspondientes al patrimonio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagado por el empleador en proporción a los salarios devengados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impedimento para ejercer, además del mandato electoral, una función determinada que podría impedir que el diputado desempeñara su cargo con la debida independencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reglas internacionales para la interpretación de los términos comerciales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ayuda a los jóvenes agricultores que se establecen por primera vez.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica la posición y evolución del curso de una moneda del Sistema Monetario Europeo con respecto al ecu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumento para medir la evolución del conjunto de los precios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestaciones complementarias de todo tipo excepto las pensiones complementarias de jubilación (o de vejez).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformación de parte de la deuda a corto plazo en una deuda a largo plazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asignación especial destinada a cubrir los gastos relacionados con la defunción. No confundir con "prestación a los supervivientes".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vías e instalaciones fijas utilizadas para el transporte. Se vinculará al medio de transporte correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1441</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negativa a cumplir las obligaciones militares y la prestación social sustitutoria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza para designar lo que adquieren los consumidores para satisfacer directamente sus propias necesidades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse preferentemente con la política de la UE o el sector afectado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los diferentes proyectos de integración iniciados por los Estados europeos, tanto en el marco de la construcción de la Europa comunitaria como en relación con otras organizaciones europeas, por ejemplo el Consejo de Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actitud, doctrina de un país que rehúsa participar en asuntos internacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tierra labrantía que se ara y no se siembra durante uno o más años para que se meteorice y descanse. No confundir con "congelación de tierras".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el contexto de una sanción monetaria impuesta a una empresa por una decisión de la Comisión debido a una infracción de las normas de competencia de la UE, utilícese «sanción (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>La constitución fisicoquímica de los suelos se mejora mediante el uso de fertilizantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizado en las leyes nacionales especialmente americanas y británicas. En el marco de la política de competencia de la UE, utilizar en su lugar "reglamentación sobre ententes".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periodo de vida de las Cámaras parlamentarias, cuya duración fijan normalmente los textos constitucionales, que se extiende desde el momento de su elección hasta su disolución, sea al término de la legislatura, sea anticipada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contingente que limita de forma rígida el volumen de mercancías que pueden importarse con suspensión de derechos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio y derecho fundamental del trabajador en materia de movilidad dentro de la Unión Europea. Este concepto implica la abolición de todo tipo de discriminación fundada en la nacionalidad, en lo que concierne al empleo, la remuneración y las demás condiciones laborales, el acceso a una vivienda, así como el derecho del trabajador a que su familia se reúna con él. No confundir con movilidad de la mano de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato entre el empleador y el trabajador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medios de pago disponibles de forma inmediata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista ce candidatos en la que el elector no puede incluir ni quitar candidatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista en la que figuran las personas que tienen derecho de voto, basada en el registro o censo electoral. No confundir con la lista de candidatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Devolución de la deuda en una fecha determinada o mediante pagos efectuados con periodicidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cierre de una empresa por el patrono para obligar a los trabajadores a aceptar condiciones de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ley que establece principios generales, dejando al Gobierno la libertad de desarrollarla de conformidad con el poder que le confiere el Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región Administrativa Especial de China desde el 20 de diciembre de 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la teoría económica que estudia el comportamiento de los agentes económicos en grandes agregados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1732</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punto de venta minorista de dimensión importante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento especializado en la venta de productos defectuosos que se ofrecen con grandes descuentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evaluación sistemática de los métodos de gestión por parte de equipos pertenecientes a la organización o externos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Requiere más de la mitad de los votos emitidos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Requiere un número de votos superior a la mayoría absoluta; por ejemplo, la mayoría de dos tercios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se combinará, en su caso, con los descriptores correspondientes al órgano afectado o al carácter tropical o endémico de la enfermedad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato consensual, por el que una de las partes (mandante) confía su representación personal o la gestión de uno o más negocios a la otra (mandatario).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para anotar recursos relativos a los mercados agrarios de la UE. Si es posible, combínese el concepto «mercado agrícola de la UE» con los sectores del mercado correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regula el desarrollo del proceso productivo en cuanto al avance de los trabajos con relación al tiempo y los recursos invertidos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado en el que las operaciones negociadas se ejecutan inmediatamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en su acepción general y no en el sentido restrictivo comunitario.</SN><HN>En el contexto de la UE, el concepto «mercado común» solo se utiliza para referirse al pasado, pues ha sido sustituido por «mercado único».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema excepcional de contratación por el que la Administración adjudica el contrato sin atenerse a los principios de publicidad y concurrencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lugar donde se negocia la demanda y la oferta de divisas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término, en caso necesario, en combinación con la actividad encomendada correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verificación de la conformidad de los productos industriales con determinadas normas, realizada en las diferentes fases de la fabricación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lugar de emisión e intercambio de valores mobiliarios, principalmente acciones y obligaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado en el que se intercambian los activos financieros que tienen un corto plazo de vencimiento. Engloba todos los intercambios de medios de pago aceptados por los intermediarios financieros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>"Contratación pública" en los textos comunitarios. Término genérico que engloba los contratos administrativos de interés público entre una entidad administrativa y otra parte contratante (contratos de obras, servicios y suministros).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1814</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "manteca vegetal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Margen máximo que tiene una moneda para apartarse, en uno u otro sentido, del tipo de cambio central.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se entenderá en sentido amplio. Comprende las marcas de fábrica, de productos o de servicios, individuales o colectivas, de garantía o de homologación. No confundir con el término más restringido "marca comercial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medios de pago utilizables en un país dado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materias primas son los productos básicos utilizados en los procesos industriales para la elaboración de alimentos, textiles, calzado y toda clase de bienes industriales y artículos de consumo duraderos. No confundir con "producto básico".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unidad de cuenta de los censos. Familia o grupo de personas que viven juntas en la misma vivienda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>De efecto equivalente a los derechos de aduana o las restricciones cuantitativas a la importación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestación recíproca entre el propietario de la tierra o ganado y el cultivador mediante la cual se entrega una parte de los productos en lugar de abonar una renta fija en efectivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezcla de trigo y centeno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio científico de los fenómenos atmosféricos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la teoría económica que analiza la lógica subyacente del comportamiento individual de agentes económicos (empresario, consumidor, etc.) y las nociones que se derivan del mismo (beneficio, utilidad, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa la parte de Oceanía situada en el Pacífico Norte que comprende unas 2000 islas. Para referirse al Estado, utilícese "Estados Federados de Micronesia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trayecto del domicilio al lugar de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Retorno del emigrante a su lugar de nacimiento o último lugar de residencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración entre ciudades. No confundir con "migración intraurbana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento de liquidación entre dos o más partes que se utiliza para limitar el empleo de medios de pago a la liquidación de los saldos netos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1920</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración en el interior de un mismo conjunto urbano, por ejemplo del centro a la periferia. No confundir con "migración interurbana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1923</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración entre dos regiones rurales. No confundir con "migración rural-urbana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migración del campo a la ciudad. No confundir con "migración rural".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo escrito sobre las condiciones laborales como resultado de la negociación desarrollada por los representantes de los trabajadores y de los empresarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corresponde a la capacidad de los trabajadores de moverse horizontal o verticalmente dentro del mercado laboral. No confundir con "libre circulación de trabajadores".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cambio de posición social en el curso de la vida de un individuo o entre generaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Las que tiene un país depositadas en su banco central, en el FMI o en cualquier organismo similar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medida financiera que permite mantener precios únicos para los productos agrícolas a pesar de las fluctuaciones monetarias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento parlamentario por el que la Asamblea exige la responsabilidad política del Gobierno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reivindicación de determinados grupos regionalistas que persiguen una mayor independencia del poder central.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los procedimientos de licitación y de contratación directa concluyen con la adjudicación del contrato administrativo ("contrato público" en los textos comunitarios) a la mejor oferta. La operación se formaliza en un documento público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier tipo de corriente de opinión en una sociedad. No confundir con el término más restringido "movimiento social".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a la producción industrial, a escala sectorial, de países que desarrollan en común un programa de integración económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier iniciativa de carácter colectivo dirigida a alcanzar una mayor justicia social o a fortalecer la solidaridad o la participación social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número anual de nacidos vivos en una población.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de discusiones entre la patronal y los sindicatos con el fin de lograr un acuerdo que se concretará en un convenio colectivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ronda de negociaciones arancelarias en el GATT (1960-1962).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actitud de un Estado que renuncia voluntariamente a participar en un conflicto internacional. No confundir con "no alineamiento".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación de una persona o de un grupo de personas (familia, categoría socioprofesional, nación) en una escala de bienestar previamente definida o implícitamente admitida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2067</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clasificación administrativa de los créditos presupuestarios (títulos, partes, capítulos, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alianza defensiva que vincula a Australia con Estados Unidos y Nueva Zelanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tendencia de los Estados del Tercer Mundo que rechazan cualquier alianza militar con las grandes potencias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentario que no forma parte de ningún grupo político. En el Parlamento Europeo se habla de diputados "no inscritos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normas relativas al empleo y a las condiciones de trabajo establecidas por el empleador y el empleado en los convenios colectivos o por el legislador en las leyes y reglamentos laborales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2087</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el marco de las Naciones Unidas, reivindicación de los países del Tercer Mundo que reclaman los mismos derechos y deberes de que gozan los países desarrollados en el comercio internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de matrimonios en una población determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligación de ofrecer sustento adecuado a alguna persona a quien se deben por ley, disposición testamentaria o contrato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para la cooperación entre países europeos fuera del marco de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización común africana, malgache y mauriciense creada en junio de 1966 en Antananarivo y disuelta el 25 de marzo de 1985. Sus actividades se integraron en la Organización de la Unidad Africana (OUA), que se convertiría en la Unión Africana en 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustituyó a la Organización de Estados Centroamericanos (ODECA) en 1991 con la finalidad de poner en marcha el Mercado Común Centroamericano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oferta pública de compra de acciones a los accionistas de una sociedad a fin de hacerse con el control de la misma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación de un mercado en la que la competencia es imperfecta del lado de la oferta debido a la existencia de un número muy limitado de vendedores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación del mercado en que la competencia es imperfecta del lado de la demanda debido a la existencia de un número muy limitado de compradores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hasta el 30.6.2009: Oficina de Publicaciones Oficiales de las Comunidades Europeas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperación entre los órganos judiciales de diferentes Estados: ayuda mutua, reconocimiento y ejecución de sentencias, etc. No confundir con "cooperación jurídica".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse con los sectores pertinentes del mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza militar creada en 1955 para agrupar a los Estados comunistas de Europa bajo la influencia soviética. Se disolvió el 1 de julio de 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los nombres de las organizaciones internacionales, se hará referencia al campo temático 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alianza defensiva establecida el 8 de septiembre de 1954 entre Australia, Estados Unidos, Filipinas, Francia, Nueva Zelanda, Pakistán el Reino Unido y Tailandia. Se disolvió en 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización panafricana que sustituyó a la Organización de la Unidad Africana (OUA) el 9 de julio de 2002. Está constituida por todos los países africanos, incluido el Sahara occidental, con excepción de Marruecos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento de adjudicación de contratos administrativos ("contratos públicos" en los textos comunitarios) basado en los principios de publicidad y concurrencia. Presenta dos formas básicas: la subasta (adjudicación a la oferta económicamente más ventajosa) y el concurso (en el que intervienen, además del precio, factores como los plazos, garantías, capacidad técnica, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento que permite al elector establecer su propia lista, escogiendo a los candidatos de varias listas diferentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Área suficientemente extensa y de importancia nacional, donde existe uno o varios ecosistemas no alterados significativamente por la acción humana y en que las especies de plantas y animales, formaciones geomorfológicas y de hábitat son de especial interés científico, educativo y de recreación, o que incluyen un paisaje natural de gran belleza. Los objetivos de esta categoría de manejo son la preservación de muestras de ecosistemas, de rasgos naturales, culturales y escénicos; la regulación del medio ambiente y el ofrecimiento de servicios de investigación, educación y recreación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2263</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen basado en la prohibición o en la inexistencia de otros partidos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hecho de participar en el capital, beneficios o gestión de una sociedad o empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fenómeno social que se manifiesta por la pauperización gradual de la población de una región o de una clase social como consecuencia de profundas transformaciones de la economía de una región o de un país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formación sistemática de larga duración que se desarrolla en su mayor parte en una empresa y está regulada por un contrato de aprendizaje que recoge las obligaciones mutuas del aprendiz y del patrono.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Representación política que alude a los países de Europa central y del este que estuvieron bajo dominio soviético desde el final de la Segunda Guerra Mundial hasta la caída del sistema comunista soviético en 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para los nombres de los países y territorios, véase el microtesauro "7241 países y territorios de ultramar".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>País (o Estado) miembro de cualquier organización internacional distinta de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2303</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "comercio de armas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de redistribución de los ingresos fiscales entre el Estado y sus colectividades territoriales o entre estas mismas colectividades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformación de mercancías importadas en régimen de franquicia cuando los productos terminados se exportan fuera de la Comunidad Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exportación temporal de mercancías fuera del territorio aduanero con vistas a su reimportación después de haber sido transformadas, elaboradas o reparadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de personas que trabajan en una empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operación combinada de compra y venta de valores o bienes, con el fin de obtener beneficios de las diferencias existentes entre los tipos de cotización.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispositivo que permite la conversión directa de energía química en energía eléctrica a partir de una reacción de oxidación controlada entre un electrólito y un combustible, en general hidrógeno o un hidrocarburo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan para el desarrollo económico y social cooperativo en Asia y el Pacífico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa un terreno cultivado, en general una gran explotación agrícola; para "plantación forestal", utilizar "bosque plantado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producto destinado a modificar las propiedades mecánicas y térmicas de determinadas sustancias sólidas, con el fin de aumentar la elasticidad, reducir la temperatura de fragilidad y facilitar la conformación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lecho y subsuelo de las aguas submarinas adyacentes a las costas, donde el Estado ribereño ejerce derechos de soberanía para la explotación de los recursos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación en el mercado laboral de un país en la cual todos los que deseen trabajar pueden hacerlo, a los niveles de salario resultantes de la oferta y la demanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Control de los costes: reducción del gasto público, control de los ingresos y de los precios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervención del Estado en determinados sectores económicos o sociales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persigue el reparto o la redistribución de las rentas. No confundir con la política salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el fenómeno de la contaminación acústica considerado desde un punto de vista general, y no para las perturbaciones acústicas originadas por una fuente identificada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contaminación del mar causada por vertidos procedentes de la tierra o por residuos transportados por los ríos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Método de utilización de tierras agrícolas basado en la producción simultánea de cultivos diferentes en una misma explotación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creada en 1952, esta institución de la UE cuya sede está en Luxemburgo engloba tres tribunales: el Tribunal de Justicia, el Tribunal General (creado en 1988) y el Tribunal de la Función Pública (creado en 2004). Obsérvese que la denominación «Tribunal de Justicia de la Unión Europea» sustituyó a «Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas» tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todos los ocupados más los que están buscando empleo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de la población activa sin los desempleados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2553</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "población activa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Antes del 1 de diciembre de 2009: «Tribunal de Cuentas de las Comunidades Europeas».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principal órgano judicial de las Naciones Unidas, la Corte Internacional de Justicia resuelve, conforme al Derecho internacional, los litigios de orden jurídico entre los Estados que le son planteados por los propios Estados o emite, a título consultivo, dictámenes sobre las cuestiones jurídicas que pueden plantearle los órganos o agencias competentes de las Naciones Unidas. No confundir con los Tribunales Penales Internacionales para Ruanda o para la antigua Yugoslavia, ni con la Corte Penal Internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las autoridades u órganos del Estado o de las colectividades territoriales en su conjunto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Envasado de un producto en ausencia del comprador, de forma que la cantidad, en volumen y en masa, corresponda a un valor establecido previamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado CECA expiró el 23 de julio de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio que obliga al responsable de los daños al medio ambiente a responder económicamente para hacer frente a las correspondientes medidas de reparación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Precios fijados en el marco de la PAC. Para los precios nacionales, utilícese "precio de los productos agrarios".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica que el coste de la mercancía cubre su precio, los gastos de seguro y flete, comprendiendo todos los gastos de transporte hasta el barco, los gastos de descarga y seguro habitual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en oposición a "precio al por mayor". En los demás casos, utilizar "precio al consumidor".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Precio de venta que incluye los costes de transporte hasta poner el producto a bordo del navío.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Precio fijado por el Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Precio en el punto de venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento contra un tercer Estado por prácticas comerciales ilícitas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese en los documentos que traten de los productos procedentes de la pesca. No confundir con "recurso pesquero", que designa los recursos existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar sólo en sentido general. En los demás casos, utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el gasto por realizar en términos monetarios para mantener un cierto nivel de vida medido por una cesta de productos y servicios (cesta de la compra). No confundir con "nivel de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Productos agrarios, forestales, pesqueros y minerales (trigo, azúcar, cacao, algodón, cobre, etc.) que desempeñan un papel fundamental en el comercio mundial y son objeto de numerosos acuerdos comerciales multilaterales. No confundir con "materia prima".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>El conjunto de bienes y servicios producidos en el territorio nacional, cualquiera que sea la nacionalidad de los productores. No confundir con el producto nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alimento tratado por congelación rápida a 60 grados bajo cero y deshidratado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>El conjunto de productos de las diversas ramas de actividad de la economía nacional durante un período determinado. No confundir con el producto interior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producto nacional antes de la amortización económica. El producto nacional después de la amortización constituye el producto nacional neto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercancía producida en un país determinado. Para un producto manufacturado en cuya fabricación han intervenido varios países, el origen es el del país donde se hizo la última transformación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Determinación de las materias y del tiempo dedicado a la enseñanza de éstas dentro de un ciclo de estudios en un centro de enseñanza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustancia destinada a transmitir determinadas propiedades a un producto o a reforzar una acción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de ley propuesto por el gobierno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se excluyen los espectáculos de animales y los espectáculos deportivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de ley propuesto por un miembro del Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de gastos que permiten cubrir las necesidades sociales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fundada en 1975 tras la fusión de la Organización Europea de Investigaciones Espaciales (ESRO) y de la Organización Europea para el Desarrollo de Lanzaderas (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rama de la Psicología cuyo objeto de estudio es el medio de trabajo y la gestión del personal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de aptitudes y conocimientos que permiten a una persona ejercer una actividad profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de votos o proporción del sufragio necesario para obtener un escaño en un sistema de representación proporcional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comunicación realizada por la prensa, la radio, la televisión, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aprobación por un Estado de un acuerdo que lo vincula a determinados compromisos en el plano internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato mediante el cual un asegurador toma a su cargo en todo o en parte un riesgo ya cubierto por otro asegurador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investigación científica en el ámbito de la energía.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Propuesta de una organización internacional que no implica obligación jurídica. Utilizar en combinación con la organización correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entidades de complemento de la seguridad social, que garantizan a sus miembros prestaciones complementarias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier instancia o petición dirigida a una autoridad administrativa para que se anule, modifique o retire una decisión adoptada por la Administración. No confundir con "recurso contencioso-administrativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento contra el Consejo o la Comisión cuando se abstienen de decidir en asuntos de su competencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento contra los Estados que no cumplen las obligaciones derivadas de los Tratados y reglamentos comunitarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reintroducción de un material o producto usado en un ciclo de producción o de consumo, ya sea éste el mismo en que fue generado u otro diferente. Según la complejidad del proceso que sufre el material o producto durante su reciclaje, se establecen dos tipos: directo, primario o simple, e indirecto, secundario o complejo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operación de descuento en el banco central de efectos previamente descontados, que los bancos tienen en cartera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento de urgencia incoado ante el presidente de una jurisdicción para poner fin a una situación ilegal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consulta a los ciudadanos, que expresan con su voto su aprobación o rechazo de una medida propuesta por el poder ejecutivo, cuando se trata de decisiones políticas de especial trascendencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trato de favor que se concede a las mercancías producidas en la Comunidad Europea, con el fin de estimular a los Estados miembros a abastecerse a partir de sus socios comunitarios antes que en el mercado mundial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abarca todos los aspectos de la actividad agraria, p.e. reforma territorial, estructura de la producción y servicios correspondientes, ordenación de las zonas rurales, seguridad social, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa de modernización de las explotaciones agrícolas que consiste en establecer un régimen selectivo de ayudas a las explotaciones que ofrecen posibilidades de desarrollo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los precios ya no se garantizan si la producción sobrepasa la cantidad fijada de antemano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reorientación de la producción que consiste en incentivar cultivos sustitutivos o de productos que ofrecen nuevas posibilidades de venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma completa del régimen de tenencia de la tierra y las condiciones de la producción agrícola, con el fin de eliminar obstáculos que impiden el desarrollo económico y social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedad civil de personas establecida con el fin de conservar dominios forestales existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posición de un productor o distribuidor que se niega a vender bienes o servicios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operación por la que una sociedad aporta todos sus bienes o actividades a dos o varias sociedades preexistentes o de nueva creación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produce bienes o servicios y su objetivo principal es crear o mantener empleos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conferencia en la cual los interlocutores se encuentran en sitios diferentes. Se pueden oír y enviar mensajes gráficos. Utilizan el televisor como terminal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ejercicio legal de varios mandatos electorales por la misma persona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decisión de un órgano (delegante) que según su normativa reguladora debe ejercer una determinada atribución (competencia), para que la misma sea ejercida por otro órgano (delegado) hasta que dicha decisión sea revocada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento por el que los ciudadanos ratifican a un gobernante en su cargo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facultades de las Cámaras o de sus miembros, concebidas como garantías que aseguran el funcionamiento de aquellas y su libre actuación, sin temor a injerencia de otros poderes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupación temporal de empresas independientes constituida para la realización de una operación financiera o económica. No confundir con "empresa común", "grupo de interés económico" o "sociedad de economía mixta".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformaciones o cambios de la producción que se hacen necesarios como consecuencia de una crisis económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proporciona todos las datos sobre la actividad agrícola, lo cual permite establecer comparaciones y elaborar estadísticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introducido por la declaración común de la Asamblea, del Consejo y de la Comisión, adoptado el 4 de marzo de 1975, con el fin de alcanzar un acuerdo entre el Parlamento y el Consejo. El uso de este procedimiento quedaba limitado a los «actos comunitarios de alcance general con implicaciones financieras notables y cuya adopción no venga impuesta por actos anteriores».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acto de carácter normativo dictado por la administración pública sobre materias que no sean de la exclusiva competencia del Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma que cubre no solamente el transporte sino que incluye también ciertos servicios adicionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar en combinación con el tipo de transporte correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los transportes y los puertos marítimos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cártel de armadores. El código de conducta de la ONU tiene como objetivo regular su composición, el reparto del tráfico entre los miembros y los fletes que aplican.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su uso quedará restringido a la política comunitaria de competencia. Para las normativas nacionales, utilícese "legislación antitrust".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Percepción de un gravamen sobre la importación de productos para que el precio se ajuste al del mercado interior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituida en 1987 por la Nomenclatura Combinada.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caracterizado por la no percepción de derechos e impuestos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individualización de un producto en una nomenclatura arancelaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de comercio internacional dirigida a suprimir o reducir la transferencia de divisas mediante el trueque, los contratos de retroventa, las operaciones triangulares y las operaciones de compensación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política que intenta dar un nuevo impulso a la actividad económica, que se encuentra en una fase de recesión o estancamiento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bien que permite producir otros bienes, por ejemplo una máquina herramienta. No confundir con "bien de equipo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización de los intercambios internacionales basada en acuerdos directos entre dos Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3197</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bien utilizado en el proceso de producción y cuya duración es de un año como mínimo: máquinas, edificios industriales y comerciales, etc. No confundir con "bien de producción".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de técnicas dirigidas a conseguir que un producto o un servicio presenten un atractivo óptimo a los ojos del consumidor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de actividades destinadas a detectar, prever o estimular las necesidades del consumidor, así como a adaptar de forma continua la producción a la comercialización.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relaciones colectivas entre empresarios y empleados. En el caso de relaciones individuales, utilizar "administración del personal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de distribución constituido por comerciantes que, si bien mantienen su independencia, forman parte de agrupaciones de detallistas o de asociaciones que agrupan las compras y ofrecen a sus asociados una serie de servicios comunes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3213</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "venta a domicilio".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado al por mayor de productos agrícolas y alimenticios, bajo el control del Estado, para facilitar la distribución y reducir el número de intermediarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las relaciones entre ambos bloques. Es posible que este término se siga empleando en el marco de las nuevas relaciones entre Occidente y los países del antiguo bloque del Este.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flujo de bienes y servicios entre diferentes industrias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para las relaciones entre Estados miembros. Para las relaciones entre un Estado miembro y la UE debe utilizarse «pertenencia a la Unión Europea».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fuga de dinero hacia el exterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento por el que las sociedades exportan capitales, haciendo pagar a sus filiales precios mucho más altos por productos suministrados por la matriz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concepto histórico vigente antes de la introducción del euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización de las relaciones basada en mecanismos que permiten favorecer las relaciones de cada uno de los países con todos sus socios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cobertura de un riesgo por varios aseguradores mediante un contrato único, con una prima global y por un mismo período. Prestación entre aseguradores establecidos en Estados miembros diferentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicios automatizados ofrecidos por los bancos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte del presupuesto que agrupa los ingresos y los gastos de los servicios públicos administrativos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Señala los límites máximos dentro de los cuales pueden variar los precios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a todos los productos excepto a los agrarios. No confundir, en el marco de la PAC, con "restitución a la exportación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Favorece a los transportistas nacionales. (Sólo se puede aplicar con la autorización de la Comisión.)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los precios agrarios en el plano nacional. En el marco de la PAC, utilícese "precio agrario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a una rama industrial o al nivel interindustrial. No utilizar en el sentido de reorganización interna de una fábrica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de los mecanismos de comunicación y control en el caso de máquinas y seres vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3301</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familia formada por un solo progenitor y uno o varios hijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para referirse a la procreación artificial en animales, utilícese "inseminación artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para referirse a la inseminación artificial humana, utilícese "procreación artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de facultades y deberes que corresponden a los padres para el cumplimiento de la función de asistencia, educación y cuidado de los hijos menores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relación, con alcance jurídico, entre padres e hijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidad moral, civil y penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aumento del número de ancianos en relación con la población total.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacidad de cambiar de empleo o de categoría dentro del mismo campo profesional o en otro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos desde el 10 de octubre de 2010 (fecha de la disolución de las Antillas Neerlandesas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de datos que reflejan las distintas operaciones de redistribución de la renta en materia social (jubilación, sanidad, formación, familia, etc.)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proporcionalidad estadística de crímenes cometidos en razón de tiempo y espacio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asistencia organizada que ofrecen el Estado y otras entidades públicas. No confundir con el término más amplio "ayuda social".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asignación a cada grupo político de un porcentaje de escaños proporcional al porcentaje de votos obtenidos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para denominar la región hasta 1995, si no, utilícense los descriptores Ceuta o Melilla.</SN><HN>Ceuta y Melilla son autónomas desde el 13 de marzo de 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de expansión de la economía, después de una fase de recesión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>341</DESCRIPTEUR_ID><SN>La existencia del presupuesto comunitario consta de tres actos: elaboración, ejecución y descargo, es decir, aprobación por el Parlamento de la gestión presupuestaria del Ejecutivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la requisa del personal con el fin de garantizar un servicio mínimo en períodos de conflictos laborales o de huelga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de fondos o valores guardados por el sujeto económico en previsión de eventuales necesidades o por razones legales o contractuales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma destinada por la empresa para cubrir cargas o pérdidas eventuales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3447</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los gastos efectivos, es decir, autorizados y realmente efectuados. No confundir con "presupuesto de defensa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Control internacional sobre la transferencia y el empleo de armas y tecnología nucleares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Área o zona de interés general por su ecosistema y hábitat natural.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará al país de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo entre dos Estados, que son los únicos obligados a cumplir sus cláusulas, cuyas ventajas generalmente no benefician a terceros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluye los tratados, los códigos de conducta, etc., así como las resoluciones, planes de acción y declaraciones de las organizaciones intergubernamentales. Utilizar en combinación con las organizaciones correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumento basado en la decisión de una organización internacional, de alcance jurídico variable. Utilizar en combinación con la organización correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el país correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto que vincula a Estados o particulares y establece normas internacionales para facilitar la elaboración y aplicación de políticas, leyes y disposiciones nacionales en determinados ámbitos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1.12.2009 las decisiones ya no tienen que designar a un destinatario. De este modo adquieren un mayor alcance y vienen a sustituir a los instrumentos anteriormente utilizados en el ámbito de la PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperación entre Estados para elaborar normas comunes y armonizar las respectivas legislaciones. No confundir con "cooperación judicial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligación internacional de reparar los daños causados por extranjeros, como consecuencia de actos internacionalmente ilícitos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidad política del Gobierno ante el Parlamento que puede plantearse por iniciativa del jefe del Gobierno, mediante la cuestión de confianza, o por iniciativa del Parlamento, con una moción de censura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona libre de armas nucleares y de instalaciones militares extranjeras. No confundir con "zona desmilitarizada".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regreso al mercado laboral después de un largo período de ausencia debido a permisos por maternidad, educación de los hijos, servicio militar, privación de libertad, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema en el cual un asalariado acepta una reducción del tiempo de trabajo y del salario con el fin de permitir trabajar a un parado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona vinculada a un determinado Estado por la nacionalidad o la soberanía. Utilizar el término, en caso necesario, en combinación con el Estado correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3525</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "actividad no asalariada".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de relación contractual o de prestación laboral, no de carácter indefinido sino por un tiempo concreto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formación encaminada a proporcionar a los trabajadores cuyos conocimientos hayan sido superados por el progreso técnico las nuevas cualificaciones necesarias para actualizar sus conocimientos profesionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere exclusivamente al trabajador que se traslada al extranjero por necesidades de su empresa. No confundir con "trabajador migrante".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona física que ejerce por cuenta propia la actividad empresarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el elemento de la empresa encargado de su dirección. Puede ser asalariado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajo a domicilio".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervención oral o escrita de un parlamentario en la que explica su voto o el de su grupo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el suministro de comidas al personal de empresas o administraciones o a los integrantes de una colectividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el marco de la PAC, subvención a la exportación de productos agrarios para garantizar los precios a los productores. No confundir con "desgravación a la exportación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociaciones formadas por ciertas profesiones, sin categoría de sindicato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización de trabajadores que normalmente supera los límites de una empresa y ha sido establecida con el objetivo de proteger o mejorar, a través de una acción colectiva, la situación económica y social de sus miembros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de desarrollo de una economía, caracterizada por la aparición de cambios estructurales que aceleran el crecimiento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema en el cual la administración de una región la ejercen las autoridades locales, sometidas a su vez a la autoridad central.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el personal empleado en el sector de servicios, combinando este descriptor con el correspondiente al campo temático de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte por el territorio de un país cuando los puntos de partida y destino están fuera de ese país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento de industrias en una zona determinada, teniendo en cuenta la infraestructura, la mano de obra, las materias primas, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reúne actividades de investigación, centros de formación de alto nivel e industrias de tecnología punta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3629</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manipulación manual o mecánica de mercancías para su almacenamiento, expedición o venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resolución que adopta la autoridad o poder político y que tiene alcance general o individual. En el caso del "decreto ley" se trata de una norma con rango de ley.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Renta de particulares y empresas. En los demás casos, utilizar el término "renta nacional".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor, el 23 de marzo, del Reglamento nº 2015/2424 por el que se modifica el Reglamento sobre la marca comunitaria, la OAMI ha pasado a denominarse Oficina de Propiedad Intelectual de la Unión Europea (EUIPO) y la marca comunitaria se convierte en la marca de la Unión Europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo de países en desarrollo que, en el marco de la UNCTAD, coordinan la defensa de sus intereses en las negociaciones internacionales. Actualmente reúne a unos 130 países, que se benefician del Sistema de Preferencias Generalizadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creado en 1983 por los ministros de Asuntos Exteriores de México, Venezuela, Colombia y Panamá. El Grupo de Contadora se integró en el Grupo de Río en 1987. Utilícese "Grupo de Río".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza en el sentido amplio de territorio que reivindica su independencia. En un sentido más propio y restringido, se trata de un territorio cuya población todavía no se administra por sí misma y respecto a la cual la potencia administradora tiene obligaciones definidas por la Carta de las Naciones Unidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma de todos los pagos o remuneraciones percibidos por los propietarios de los factores de producción de un país en un período determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo europeo sobre el transporte internacional de mercancías peligrosas por vías de navegación interior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secretaría permanente de la Organización Internacional del Trabajo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ha reemplazado a la Comunidad Económica del África Occidental (CEAO) y a la Unión Monetaria del África Occidental (UMAO) en 1995. La CEAO se creó en 1970 a consecuencia de la reorganización de la Unión Aduanera y Económica del África Occidental (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término genérico que se refiere a todo lo relacionado con el delito y el delincuente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de trabajos para la realización de una instalación hidroeléctrica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicación industrial y comercial de la biotecnología.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnicas utilizadas en la explotación de microorganismos, células vegetales o animales y sustancias celulares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona que trabaja para un empleador público o privado y que recibe por ello una remuneración en forma de sueldo, salario, comisión, propinas, salario a destajo o salario en especie. Se utilizará cuando se trate de la situación profesional, si no, en un contexto más general, utilícese "mano de obra".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>390</DESCRIPTEUR_ID><SN>División territorial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toda persona puede aspirar a participar en el desarrollo económico, social, cultural y político, contribuyendo a él y beneficiándose del mismo, pues se trata de un desarrollo en cuyo marco pueden ejercerse íntegramente todos los derechos humanos y las libertades fundamentales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas destinadas a mejorar las condiciones del niño en la sociedad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se trata de obligaciones que pesan sobre una propiedad privada en beneficio de otra, especialmente cuando se trata de utilidad pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ayuda que se ofrece a las personas necesitadas para que puedan ejercer sus derechos ante la justicia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3977</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los electores están llamados a votar por varios candidatos en cada una de las circunscripciones electorales (elección plurinominal). La afinidad política o ideológica suele ser el criterio constitutivo de cada una de las listas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3978</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad administrativa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los electores están llamados a votar por un solo candidato en cada una de las circunscripciones electorales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Efectos del Derecho internacional, y especialmente de los tratados, en el Derecho interno de un Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derecho aplicable a las intervenciones de las personas públicas en la economía y a los organismos responsables de dichas intervenciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sector económico de los servicios de la enseñanza, la información y la investigación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «decisión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN><HN>A partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilícese «directiva (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «recomendación (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «reglamento (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relación o contrato de trabajo que garantiza un período de trabajo de larga duración.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «Tratado de Adhesión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término en combinación con el tipo de relaciones o acuerdo correspondientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociación disuelta el 31 de diciembre de 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fenómeno que se produce cuando el número de fallecimientos es superior al de nacimientos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nueva denominación del Sistema europeo de difusión de ofertas y demandas de empleo, decidida por el Consejo en 1993 con motivo de la renovación de dicho sistema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecido en el Tratado de Roma para mejorar las posibilidades de empleo de los trabajadores en el mercado interior y contribuir así a la elevación del nivel de vida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para todos los documentos que traten de las ventajas y desventajas que supone para los Estados miembros la participación en la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), las posiciones comunes en el espacio de libertad, seguridad y justicia y en la política exterior y de seguridad común se sustituyen por decisiones del Consejo. Debe utilizarse «decisión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009), las «acciones communes» de la PESC se sustituyen por decisiones del Consejo. Debe utilizarse «"Decisión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Originalmente, consulta informal entre los Estados miembros destinada a elaborar posiciones concertadas y establecer en común una política exterior europea. Formalizada por el Tratado de la Unión Europea, fue sustituida por la política exterior y de seguridad común. Utilícese "PESC".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la gestión de riesgos financieros o empresariales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riesgo eventual, más o menos previsible, que existe en una planta industrial y que entraña consecuencias graves inmediatas para la población, los bienes o el medio ambiente circundantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceden de la aplicación del arancel aduanero común a las importaciones de los terceros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas destinadas a reducir o suprimir la intervención del Estado en la economía.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la mecánica que estudia el movimiento de los gases sobre los cuerpos estacionados y el comportamiento de los cuerpos que se mueven en el aire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producción de nuevos genes sustituyendo o añadiendo componentes genéticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4120</DESCRIPTEUR_ID><SN>El Reglamento de algunos Parlamentos ordena que todos los parlamentarios declaren por escrito sus actividades profesionales y cualesquiera otras funciones o actividades remuneradas cuando éstas sean significativas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cláusula de los tratados de comercio en cuya virtud los países contratantes se comprometen a extender a sus intercambios recíprocos las ventajas aduaneras que hayan podido conceder a un tercer país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnica presupuestaria que se utiliza para individualizar financieramente un servicio público sin personalidad jurídica. No confundir con "presupuesto extraordinario" y "presupuesto suplementario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere al organismo prestatario del servicio. No confundir con el descriptor "servicio de interés general".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio dependiente de un organismo público o privado que ejerce, con carácter principal o accesorio, una actividad social en beneficio de los particulares, las familias o las colectividades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4151</DESCRIPTEUR_ID><SN>La universidad a distancia se incluye en "enseñanza a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4170</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en su acepción de producto alimenticio a base de azúcar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "jefe de Estado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oposición al cumplimiento de leyes consideradas injustas, mediante actitudes no violentas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiene por objeto una actividad no comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Constituida por miembros de profesiones liberales para ejercer su profesión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Constituida por el Estado o una entidad pública y capitales privados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de sociedad en la que el crecimiento de la producción origina la multiplicación de los productos de consumo y, en consecuencia, la creación de nuevas necesidades y deseos de compra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedad no registrada, sin personalidad jurídica propia, que no está sujeta a publicidad y puede permanecer oculta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Según el proyecto del estatuto europeo de sociedad común, éste se aplicará a cualquier sociedad existente que ejerza una actividad europea y disponga de capital suficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4208</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consumo de productos por los mismos productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de una muestra representativa de una población, con el fin de determinar sus características.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Determinación del estatuto político de un país por sus habitantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deuda privada y pública contraída con acreedores extranjeros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financiación comunitaria a corto plazo para hacer frente a necesidades derivadas de un déficit temporal de la balanza de pagos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de obligaciones contraídas por el Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los créditos presupuestarios se clasifican por capítulos que agrupan los gastos según su naturaleza o destino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de préstamos o subvenciones concedidos a los Estados ACP para evitar los efectos de la fluctuación del mercado y de los riesgos de producción en sus ingresos por exportación de productos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cría de animales en establos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potestad de que pueden gozar municipios, provincias, regiones u otras entidades del Estado para regular sus intereses particulares mediante normas y órganos de gobierno propios. No confundir con "comunidad autónoma".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a países o regiones cuyo estatuto es objeto de controversias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización creada en 1958, bajo la denominación de Agencia Europea para la Energía Nuclear (AEEN), que adoptó su nombre oficial actual en 1972 para subrayar su dimensión internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stock indispensable para que la empresa pueda llevar a cabo con normalidad su explotación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Constituido con el fin de reducir la inestabilidad de las cotizaciones de los productos básicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará también para los órganos y organismos de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Total de votos emitidos sin los votos nulos y en blanco.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>En documentos relativos a la clonación humana terapéutica, combínese «clonación humana» con  «célula madre».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la distribución de los fenómenos políticos en el espacio geográfico, utilícese geografía política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema en el que determinados datos son recogidos, tratados y dados a conocer para ayudar a los responsables de la utilización de recursos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye a los programas MEDA y Tacis desde el 1 de enero de 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Precio del transporte fijado de antemano según una tabla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Significa que los costes de la infraestructura van a cargo del usuario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relación entre la producción y el consumo de un producto en una región o país determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de conversíon del ecu en monedas nacionales que se aparta de las paridades oficiales. Se aplica a los productos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>El cargo de Presidente del Consejo Europeo fue creado por el Tratado de Lisboa (que entró en vigor el 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4398</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasa por uso de las infraestructuras de transporte para determinados vehículos industriales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de impuestos cuyo pago da lugar a la expedición de un timbre o sello.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimiento legislativo que sustituye el procedimiento de codecisión a partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiene un efecto equivalente a los derechos de aduana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4406</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto al que están sujetas las personas físicas o jurídicas que ejercen habitualmente una actividad profesional no asalariada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combínese con el ámbito competencial de la agencia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta el 1 de enero de 1993, fecha de separación de las Repúblicas Checa y Eslovaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operaciones, equipo y procedimientos que se emplean en la elaboración de los alimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite mejorar la productividad de los métodos tradicionales, sin tener que recurrir al capital y la formación que exigen las técnicas de punta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier sistema de comunicación telegráfica, telefónica o radiotelegráfica y demás análogos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de conocimientos técnicos utilizados para determinar las características físicas y biológicas de objetos por mediciones realizadas a distancia, sin contacto directo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Red de cables para la distribución de programas sonoros o visuales a gran número de usuarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para el lugar en el que se crían animales de laboratorio, utilícese «animalario».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de servicios, con excepción de los servicios telefónicos y telegráficos usuales, que utilizan técnicas de teleinformática y se dirigen a los usuarios de una red de telecomunicación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuevo nombre del «Tratado constitutivo de la Comunidad Europea» (inicialmente «Tratado constitutivo de la Comunidad Económica Europea») tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este Acuerdo, que sucedió a la Unión Europea de Pagos, constituyó de 1958 a 1972 el marco institucional de la cooperación monetaria entre los países de la Organización Europea de Cooperación Económica (OECE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relación entre el índice de precios de las exportaciones de un país y el índice de precios de las importaciones. Expresa la mejora o deterioro de la posición propia frente al exterior en términos de paridad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término introduido por el Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) hay que decir «dictamen (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte occidental de la isla de Timor que pertenece a Indonesia desde 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte oriental de la isla de Timor proclamada independiente el 20 de mayo de 2002, después de haber estado anexionada por la fuerza a Indonesia desde 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Directriz o conjunto de instrucciones del jefe del Estado o del Gobierno en las que se indican los objetivos que se deben alcanzar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado CECA expiró en julio de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denominación inicial del Tratado constitutivo, tal como fue firmado en Roma en 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alianza militar (1955-1991) que agrupaba, en torno a la Unión Soviética, a Albania (hasta 1968), la RDA, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará a la institución de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los traslados de población en general, con independencia de las causas: catástrofes naturales, operaciones militares o decisiones políticas de ordenación del territorio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transferencia de un país a otro de conocimientos, técnicas de fabricación o del equipo utilizado en la producción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen aduanero de tránsito aplicable en el interior de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respeto, por parte de los parlamentarios, de las consignas de voto de un partido o grupo parlamentario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Significa que las mercancías atraviesan un territorio sin pagar derechos de aduana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte de mercancías que combina varios modos de transporte, efectuándose los recorridos principales por ferrocarril o vías fluvial o marítima, y cuyos recorridos iniciales o finales, por carretera, son lo más cortos posible.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo Europeo Agrícola de Garantía. A partir del 1 de enero de 2007, este fondo sustituye al Fondo Europeo de Orientación y de Garantía Agrícola (FEOGA), sección «Garantía».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural. A partir del 1 de enero de 2007, este fondo sustituye al Fondo Europeo de Orientación y de Garantía Agrícola (FEOGA), sección «Orientación».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte vinculado al área de influencia de un puerto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Establecida en julio de 2008, gracias a la fusión de la Corte Africana de Justicia y la Corte Africana de Derechos Humanos y de los Pueblos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte cuyos puntos de partida y destino están dentro del mismo país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo del Reino de los Países Bajos desde el 10 de octubre de 2010 (fecha de la disolución de las Antillas Neerlandesas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A raíz de la disolución de las Antillas Neerlandesas (10.10.2010), Bonaire, San Eustaquio y Saba gozan del estatuto de municipios especiales autónomos de los Países Bajos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorio autónomo dependiente de la corona británica. No forma parte del Reino Unido pero depende de él para sus asuntos exteriores. Tampoco forma parte de la Unión Europea aunque está asociado a ella con arreglo al Protocolo 3 anejo al Tratado de Adhesión del Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituyó en 2007 al Instrumento Financiero de Orientación de la Pesca (IFOP) y su continuación es el Fondo Europeo Marítimo y de Pesca (FEMP) para el periodo 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo, en el marco del GATT, sobre el comercio internacional de productos textiles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Una empresa hace los transportes con sus propios vehículos, sin recurrir a un transportista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite atravesar un territorio aduanero o llevar las importaciones a un depósito de aduana o despacho de aduana, sin tener que cumplir las formalidades de aduana en la frontera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar solamente para documentos muy generales. En los demás casos, emplear descriptores más específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4544</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajo a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajo que se realiza durante un determinado número de horas al día, a la semana, o de días a la semana o al mes, inferiores a los dos tercios de la proyección sobre tales períodos de tiempo de la jornada habitual de la actividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Profesión remuneradora que se practica infringiendo las reglas establecidas por la legislación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajo en grupo, de forma que la actividad de un trabajador depende del trabajo que realiza otro miembro del grupo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajador que realiza un trabajo remunerado al margen de la correspondiente normativa legal (obligaciones tributarias, seguridad social, permiso de trabajo, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4571</DESCRIPTEUR_ID><SN>Híbrido de trigo y centeno (triticum+secale).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de concentración que conduce a la constitución de un grupo de empresas sometidas a una unidad de dirección.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Comunidad Económica y Monetaria de África Central (CEMAC), creada en 1994, absorbió las actividades de la Unión Monetaria del África Central (UMAC o Zona Monetaria Centroafricana) y de la Unión Aduanera y Económica de África Central (UDEAC). Está constituida por: Camerún, el Chad, el Congo, Gabón, Guinea Ecuatorial y República Centroafricana. Se caracteriza por el uso de una misma unidad monetaria: el franco CFA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>La Unión Europea de Pagos, creada en 1950 por 18 países miembros de la Organización Europea de Cooperación Económica (OECE), se disolvió en diciembre de 1958 y fue sustituida por el Acuerdo Monetario Europeo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa intergubernamental para la cooperación en el campo de la información científica y tecnológica (Unesco).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el sentido de crecimiento de las ciudades en número de habitantes y extensión territorial y para referirse a las consecuencias de dicho desarrollo en los modos de vida. No tiene el sentido de núcleo residencial urbanizado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia y política relativas a la construcción y la organización de ciudades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente para designar el Estado que existió hasta la desmembración de la Unión Soviética. No confundir con "antigua URSS".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valor estimado de una empresa, equivalente al producto del valor cotizado de sus acciones por el número de acciones que componen su capital social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4665</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "comercio ambulante".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de videotex no interactivo de difusión de información mediante una red de televisión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de videotex que transmite las preguntas de los usuarios y las correspondientes respuestas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Última vuelta electoral a la que se recurre cuando ningún candidato logra la mayoría requerida en las vueltas precedentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciudad que se encuentra política y económicamente en dependencia directa de otra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extracción de alcohol de vinos o mostos fermentados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar, según el caso, con importación o exportación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento especial de aprobación de un texto legislativo por el que el Gobierno obliga a la Asamblea a pronunciarse en una sola votación, aceptando únicamente las enmiendas propuestas o aceptadas por él.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votación anterior a la fecha oficial de las elecciones en determinados casos en que se requiere la presencia física del elector. No confundir con "voto por correspondencia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posibilidad que tiene el elector de cambiar el orden de los candidatos en la lista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Difusión entre los agricultores de conocimientos técnicos, financieros y económicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sector geográfico con un precio de transporte uniforme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedad francesa de economía mixta creada para mejorar las estructuras agrarias y facilitar la explotación del suelo agrícola mediante la adquisición de tierras o explotaciones que, una vez modernizadas o reestructuradas, se vuelven a vender a agricultores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principios y práctica de un reparto de tareas entre países que eligen especializarse en la producción de bienes que les ofrecen comparativamente más ventajas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Convenio multilateral por el que los principales países exportadores e importadores de un producto básico se comprometen a respetar la normativa que regula el comercio internacional de dicho producto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Demanda global de mano de obra o demanda específica por parte de una industria o un sector económico determinados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4861</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "margarina".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recepción y asimilación de elementos culturales de un grupo humano por parte de otro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término que traduce la diferencia entre las necesidades satisfechas por el abastecimiento y las necesidades reales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese el descriptor "humanización del trabajo" para todas las cuestiones relativas a la calidad de vida en el trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformación directa o indirecta de la energía solar por organismos vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toda clase de energía procedente de la transformación de biomasa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gas que se origina por la transformación bacterial de sustancias orgánicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de organismos vivos, animales o vegetales, que viven en un medio determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema político con predominio de dos partidos que compiten por el poder o se turnan en él. No confundir con "bipolarización".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "bipartidismo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el caso de particulares u organizaciones caritativas que ofrecen donativos con fines benéficos o humanitarios. No confundir con "donación" y "ayuda a fondo perdido".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>501</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "donativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantación, protección y conservación de los árboles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para los documentos que se refieren al conjunto de los productos. En los demás casos, utilizar un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma en que se materializa la deuda del Tesoro a corto plazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ayuda del Estado a un prestatario por la que asume una parte de los intereses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institución económica en la que se efectúan compras y ventas, generalmente a plazo, de mercancías con un amplio mercado (lana, café, cacao, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las perturbaciones acústicas originadas por una fuente identificada, como un vehículo, una máquina, una discoteca, una autopista o un aeropuerto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Término utilizado hasta la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1 de diciembre de 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento de previsiones en el que se asignan créditos que utilizará el Ministerio de Defensa. No confundir con "gastos de defensa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Presupuesto referido a gastos extraordinarios no previstos en el presupuesto ordinario de un determinado ejercicio y relacionados con operaciones específicas o circunstancias excepcionales. No confundir con "presupuesto anejo" y "presupuesto suplementario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Presupuesto propio para las actividades de la CECA, independiente del presupuesto general de las Comunidades Europeas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5061</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "presupuesto anejo"y "presupuesto extraordinario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inscripción de uno o varios gastos en el presupuesto para hacer posible su financiación mediante créditos presupuestarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>En un contexto aduanero, utilizar "formalidad aduanera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Órgano constitucional británico formado por el jefe del partido de la oposición y sus colaboradores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorización presupuestaria que permite el funcionamiento de los servicios por doceavas partes de los recursos del año anterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización económica intergubernamental (1949-1991) creada por la URSS, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía. A lo largo de su historia también participaron Albania (1949-1987), la RDA (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) y Vietnam (1978). En 1964 Yugoslavia se convirtió en miembro asociado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización económica intergubernamental (1949-1991) creada por la URSS, Bulgaria, Checoslovaquia, Hungría, Polonia y Rumanía. A lo largo de su historia también participaron Albania (1949-1987), la RDA (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) y Vietnam (1978). En 1964 Yugoslavia se convirtió en miembro asociado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Período anual de referencia para la fijación de los precios agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización de cooperación regional que abarca Kenia, Tanzania y Uganda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5117</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el Parlamento Europeo, los cuestores se encargan de los asuntos administrativos y económicos que afectan directamente a los diputados, siguiendo las directrices que establece la Mesa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entidad territorial que, dentro del ordenamiento constitucional del Estado español, está dotada de autonomía legislativa y competencias ejecutivas, así como de la facultad de administrarse mediante sus propios representantes. No confundir con "autonomía".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimiento introducido por el Acta Única Europea (1986), sustituido por el procedimiento de aprobación desde la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (en vigor desde el 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumentos financieros de que dispone la Comisión Europea para reforzar la cohesión económica y social de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espacio marítimo comprendido entre las 12 y las 24 millas de distancia de la costa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el estado de la economía de una región, país o grupo de países en un determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potencial de servicios ofrecido por una empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Red de información sobre la educación en Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio de transmisión que permite el tratamiento de textos localmente y a distancia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derechos que sirven para compensar un dumping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toda persona tiene derecho a trabajar y a ejercer una profesión libremente elegida o aceptada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acceso de transportistas no residentes a los transportes nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para todas las profesiones relacionadas con el transporte fluvial (conductores de gabarras, tripulantes de buques portabarcazas, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier medida adoptada por la Administración Pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de normas jurídicas sobre las letras de cambio y otros efectos de comercio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009 las denominaciones «Unión Europea» o «UE» sustituyen a las de «Comunidad Europea» o «CE», así como al adjetivo «comunitario».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo ilícito entre dos o más empresas del mismo sector para suprimir o restringir la competencia entre sí (fijando precios comunes, creando centrales de venta, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diferencia entre los ingresos corrientes y los gastos corrientes de la empresa. Expresa la magnitud contable que resulta de sumar beneficios y amortizaciones y otros fondos que no suponen desembolsos (por ejemplo, las provisiones).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma que debe depositar el candidato que se presenta a unas elecciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Los recursos y actividades del Centro para el Desarrollo Industrial (CDI) se transfirieron, conforme a las disposiciones del Acuerdo de Cotonú, al Centro para el Desarrollo de la Empresa (CDE) en agosto de 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los aspectos sociales y culturales relacionados con la muerte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Campo de la medicina que utiliza los radionucleidos para el diagnóstico o la terapéutica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relacionar en su caso con el símbolo correspondiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualquier procedimiento utilizado para aumentar de forma anormal el rendimiento general, físico o mental, de una persona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuevo nombre del Tribunal de Primera Instancia tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de condiciones requeridas para obtener la jubilación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los efectos positivos y negativos de la utilización de la informática en la sociedad, por ejemplo en materia de empleo, protección de la vida privada y acceso a los servicios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el intercambio de información en un contexto ético o jurídico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustancia sólida, blanca, amorfa, insoluble en el agua, el alcohol y el éter, que forma la parte esencial de la membrana celular de los vegetales; se usa para fabricar papel, tejidos, explosivos, barnices, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio que pone a disposición de sus clientes o usuarios bases de datos procedentes de diferentes productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cámara que representa los intereses de las entidades territoriales que componen la Federación. Constituye la segunda cámara del parlamento de un Estado federal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adición de azúcar al mosto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>La Carta de La Habana, elaborada en 1948, por la que se instauraba una Organización Internacional de Comercio (OIC), nunca llegó a entrar en vigor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>En 1961, el Consejo de Europa adoptó la Carta Social Europea, que garantiza los derechos sociales y económicos de los ciudadanos. La revisión de la Carta de 1996 entró en vigor en 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe combinarse con «Acuerdo de Asociación (UE)», «acuerdo comercial (UE)» o «Acuerdo de Cooperación (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo celebrado conjuntamente por los Estados miembros y las Comunidades Europeas en los ámbitos de competencia que comparten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acción por la cual la víctima o sus derechohabientes pretenden resarcirse de los daños y perjuicios causados por una infracción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5413</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "acción común".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad administrativa" y "recurso por responsabilidad CE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acción del ministerio público ante una jurisdicción penal para la imposición de penas o medidas de seguridad al autor de una infracción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende los ajustes técnicos que efectúa anualmente la Comisión y las adaptaciones relacionadas con las condiciones de ejecución.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acto por el cual un Estado o una organización internacional se vincula a un acuerdo ya suscrito por otras partes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen de gestión de la pesca en virtud del cual el acceso a esta actividad está controlado por derechos de utilización que pueden comportar no sólo el derecho de pescar, sino también especificaciones sobre los aspectos siguientes: cómo puede ejercerse la pesca (por ejemplo, el tipo de barco y de aparato); dónde y cuándo puede ejercerse y cuántas capturas están autorizadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para designar el órgano parlamentario de una organización internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las instituciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversidad entre las distintas especies y dentro de cada una de ellas, así como de los ecosistemas terrestres y acuáticos de los que forman parte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espacio localizado que posee características estables y alberga una población animal y vegetal determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para el dinero procedente de actividades ilícitas, como el tráfico de estupefacientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derecho del arrendador a recuperar el inmueble al vencimiento del contrato de alquiler (a pesar del derecho del inquilino a seguir ocupando el inmueble o a una renovación del contrato).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte comercial entre dos puntos de un mismo Estado efectuado por una compañía aérea de otro Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustituyó al Consejo de Cooperación del Atlántico Norte (CCAN) en 1997. Agrupa a los Estados miembros de la OTAN y a los países socios de esta organización en una instancia de diálogo y consulta sobre cuestiones políticas y de seguridad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Célula de reflexión compuesta por trabajadores que efectúan el mismo tipo de tareas y están formados para identificar y resolver problemas, y que, voluntariamente, hacen recomendaciones respecto a la mejora de la productividad, la calidad, la conciencia profesional, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posibilidad que se ofrece a un Estado miembro de no suscribir determinadas disposiciones de un acuerdo o de suscribirlas ulteriormente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>El Acuerdo de Wassenaar relativo al control multilateral de las exportaciones de armas convencionales y productos y tecnologías de doble uso sustituyó en 1996 al COCOM (Comité de Coordinación para el Control Multilateral de las Exportaciones).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Búsqueda de un desarrollo armonioso en el conjunto de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa una entidad territorial de nivel local. No confundir con el descriptor "administración local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión «comitología» fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento «comitología».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión «comitología» fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento «comitología».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 1 de marzo de 2011, este Reglamento derogó la Decisión «comitología» (1999/468/CE), la sustituyó y estableció dos nuevos procedimientos: un procedimiento consultivo y un procedimiento de examen. Así pues, estos reemplazan a los procedimientos consultivo, de gestión y de reglamentación previstos por la Decisión de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier tipo de comercio, legal o ilegal, de partes constitutivas o productos derivados del cuerpo humano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se vinculará, en su caso, a la institución de la UE de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Órgano de dirección de la OIT formado por delegaciones nacionales que representan a los gobiernos, a los empresarios y a los trabajadores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permiso especial para participar en una campaña electoral o ejercer un mandato político.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consignación o depósito, en relación con productos contaminantes, que se reembolsa cuando se devuelven dichos productos o lo que queda de ellos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuarto recurso introducido en 1988. Se trata de un recurso basado en el PNB y en la aplicación de un tipo, fijado en el marco del procedimiento presupuestario, a la suma de los PNB de todos los Estados miembros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará únicamente para los controles de personas y sus equipajes en el momento de cruzar una frontera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concepto histórico que representa la cooperación en el ámbito de la justicia y los asuntos de interior, que posteriormente se integró en el Acuerdo de Schengen y después en el marco institucional de la Unión Europea. Utilícese "
ELSJ" (espacio de libertad, seguridad y justicia).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperación en el ámbito de la protección del medio ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condición para obtener una determinada ayuda o contribución financiera comunitaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Título de crédito, garantía o depósito en poder de la aduana, en relación con una operación aduanera o con circunstancias especiales derivadas del movimiento transfronterizo de mercancías.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Desarrollo que permite satisfacer las necesidades presentes sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras de satisfacer sus propias necesidades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facultad para incoar un procedimiento o formular una demanda ante la justicia con el fin de hacer valer una pretensión, tanto en primera instancia como por vía de recurso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier asunto relacionado con el vínculo jurídico que permite que una parte pueda exigir a la otra la ejecución de una prestación determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de contabilidad utilizado para reunir los datos de las cuentas nacionales. No confundir con la contabilidad pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servicio de protección, asistencia, vigilancia y educación de delincuentes menores de edad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participación de los obreros en el capital y los beneficios de la empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará cuando se trate del uso efectivo de las diferentes lenguas oficiales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los equipos de protección individual del trabajador y para los dispositivos de seguridad de máquinas e instalaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los equipos sometidos a una presión positiva o negativa respecto a la presión atmosférica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier producto, instrumento, equipo o sistema técnico destinado a prevenir, compensar o neutralizar la deficiencia de que se trate, así como para las medidas de adaptación destinadas a incrementar la autonomía de los discapacitados y personas de edad avanzada en la vida cotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará también para los órganos y organismos de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumento financiero destinado a la aproximación del rendimiento económico de los Estados miembros con vistas a la Unión Económica y Monetaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cooperación política y regional establecida en 1991 entre la República Checoslovaca, la República de Polonia y la República de Hungría. Tras la desmembración de Checoslovaquia en 1993, los dos Estados resultantes (República Checa y República Eslovaca) se incorporaron al grupo, que ahora cuenta con cuatro miembros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo intergubernamental para las cuestiones monetarias internacionales que afectan a los intereses de los países en desarrollo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituido desde el 1 de enero de 2007 por el Fondo Europeo de Pesca (FEP)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imagen que ofrece a la opinión pública una institución, persona o servicio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Excluye el uso de la mayor parte de los productos químicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exigencia de un vínculo personal, directo y legítimo entre el demandante y su demanda. Si no existe tal vínculo, la demanda no se examinará en detalle y será declarada inadmisible.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la variante animal, utilícese EEB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con la «marca de la UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese preferiblemente el término genérico ‘producto veterinario’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Especificación del nivel máximo admisible de contaminación o perturbación ambiental, con un margen de seguridad que garantice la preservación de la salud pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupos de trabajo intergubernamentales supervisados por el Consejo, encargados de las cuestiones relacionadas con el terrorismo, la seguridad interior, la cooperación policial, la delincuencia organizada y la libre circulación de personas. Estos grupos ya no existen, pero fueron la base de la estructura intergubernamental que se estableció en virtud del Tratado de Maastricht y los acuerdos de Schengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las entidades dotadas de poder de decisión en los órganos u organismos de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para cualquier órgano creado por un acuerdo de la Unión Europea y compuesto por representantes de la UE y de uno o varios terceros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse para cualquier organismo creado por el Derecho derivado. No debe confundirse con «órgano de la UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participación de una persona física o jurídica en la financiación directa o indirecta de actividades sociales, culturales, deportivas o de otro tipo o en su difusión audiovisual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con las ayudas financieras concedidas con arreglo a programas o políticas de la UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciativa dirigida a mejorar la estabilidad y seguridad en Europa mediante el fortalecimiento de los vínculos entre la OTAN y los países de Europa Central y Oriental u otros Estados de la CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Países de Europa Central y Oriental asociados a la UE mediante acuerdos de asociación. Ocho países se adhirieron a la Unión Europea en 2004 (Eslovaquia, Eslovenia, Estonia, Hungría, Letonia, Lituania, Polonia y la República Checa), y otros dos en 2007 (Bulgaria y Rumanía). En 2007, la lista de países PECO comprendía Albania, la Antigua República Yugoslava de Macedonia, Bosnia y Herzegovina, Croacia, Kosovo, Montenegro y Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento de previsión plurianual en el que se establecen, por grandes capítulos de gastos, los límites máximos autorizados para cada ejercicio presupuestario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de procedimientos que rigen la ejecución financiera y la comprobación de las operaciones del Estado y demás colectividades públicas. No confundir con contabilidad nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "presidente de la institución".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituido por el procedimiento legislativo ordinario tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las personas que tratan enfermos mediante procedimientos no reconocidos por la medicina oficial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier forma de sensibilización del público respecto a la idea de integración europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuestión que, por propia iniciativa, plantea el Gobierno al Parlamento, haciendo depender su continuidad en el poder de la votación de la cámara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para los recursos dirigidos a la jurisdicción contencioso-administrativa. No confundir con "recurso administrativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5838</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "recurso por responsabilidad CE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impuesto que grava los productos potencialmente contaminantes, sanciona los vertidos y las emisiones sonoras o remunera los servicios relacionados con el tratamiento de residuos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar el término sólo en el caso de estudios generales. En los demás casos emplear un descriptor más específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para zonas geográficas definidas al margen de las fronteras nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza para las cuestiones relativas a la separación equilibrada de poderes entre las instituciones europeas, nacionales y regionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconexión e interoperabilidad de las redes nacionales de transporte, telecomunicaciones y energía con el fin de crear un espacio sin fronteras interiores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procede de la aplicación de un tipo uniforme a la base imponible IVA de cada Estado miembro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práctica comercial consistente en diferenciar el precio de un mismo producto en mercados separados, mediante subvenciones a la exportación o la venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con "protección de la aviación".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para las actividades de información o sensibilización del público y se vinculará al campo temático de que se trate o al nombre de la institución si la campaña se refiere a la imagen de ésta ante la opinión pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para la descripción de la vida política de una región, país o grupo de países en un determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para cualquier espectáculo o manifestación pública que utilice animales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para la legislación comunitaria sobre personas jurídicas de Derecho privado, especialmente en el ámbito de la economía social, como las sociedades cooperativas, mutuas y asociaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnología civil con posibilidades de aplicación militar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde la firma del Convenio de Lomé en 1975 debe emplearse «países ACP».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todo trabajo que no se ejerce a tiempo completo y de forma permanente. Comprende los trabajos a tiempo parcial (nocturno y de fin de semana), de duración determinada, el teletrabajo y el trabajo a domicilio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajo característico de ciertas estaciones del año.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociación de varios agricultores para realizar trabajos o inversiones en común.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5957</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona en la que está prohibido estacionar o concentrar fuerzas, así como conservar o establecer instalaciones militares de cualquier tipo. No confundir con "zona de paz".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte del territorio protegido por medidas específicas para preservar un hábitat natural especialmente vulnerable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consecuencia de una desaceleración temporal del crecimiento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expresión con la cual se hace referencia a una situación característica de los países comparativamente menos desarrollados, y también de los altamente burocratizados, en la cual existe un gran número de trabajadores con muy baja productividad, que a niveles más elevados de organización o de tecnología pasarían virtualmente a la situación de paro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se produce cuando la flexión de la actividad de una empresa obliga a reducir de manera anormal los períodos de trabajo y los salarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Desempleo, generalmente de más o menos corta duración, que se genera con cierta periodicidad, como consecuencia del régimen de campaña de determinadas actividades, especialmente las agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el producido por cambios estructurales de la economía, progreso tecnológico o cambio de emplazamiento de industrias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducción involuntaria y parcial de las horas de trabajo como consecuencia de una baja de la venta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Es el producido por el desarrollo tecnológico que conduce a la desaparición de ciertos oficios y puestos de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autoriza a las partes contratantes a no respetar las disposiciones del acuerdo, en el caso de que éstas afecten sus intereses vitales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6008</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "trabajo no remunerado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo o sociedad donde se debaten asuntos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupa las entidades territoriales de diversos niveles. No confundir con el descriptor "administración local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carburantes que no son derivados del petróleo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, como consecuencia de la creación de una OCM (organización común de mercados) única para regular los mercados agrarios, los comités de gestión de cada sector específico se sustituyeron por un comité de gestión único para la organización común de mercados agrarios.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La Decisión «comitología» fue derogada y sustituida, a partir del 1 de marzo de 2011, por el Reglamento «comitología».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con un complemento alimenticio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los comités cuyo título en francés contiene la expresión «comité paritaire».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas de política económica destinadas a corregir los grandes desequilibrios existentes en un país, dotándolo de estructuras, mecanismos de funcionamiento y un sistema de precios próximos a los que están vigentes en el mercado mundial, con el objetivo, a largo plazo, de influir en las decisiones de producción y de inversión.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumento de gestión que comprende la evaluación sistemática, documentada, periódica y objetiva del funcionamiento de una actividad particular o de la situación general de una empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integra las normas de trabajo fundamentales en las que coinciden los países desarrollados y los países en vías de desarrollo. Estas normas se refieren a la libertad sindical, el derecho de negociación colectiva, la prohibición de la esclavitud y del trabajo forzado, la igualdad de remuneración, la no discriminación y la edad mínima de admisión a un puesto de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denominación genérica que abarca los tres organismos europeos de normalización (CEN, Cenelec y ETSI). Ha de aplicarse a cada organismo específicamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Residuos que deben ser manipulados con prudencia a causa de los riesgos que pueden ocasionar a los humanos, animales o medio ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entrega obligatoria de varios ejemplares de una obra literaria o audiovisual en el momento de su publicación al organismo oficial pertinente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ventajas obtenidas al invertir en un país donde el coste de la mano de obra es bajo (cargas sociales reducidas) en detrimento de otros países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derechos atribuidos bajo el amparo de la regla de anterioridad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espacio marítimo que se extiende a lo largo de las costas y cuya anchura está limitada a 12 millas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actividad que consiste en reunir, organizar y difundir sobre un soporte digital interactivo todas las formas de información.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para la variante humana, utilícese "enfermedad del sistema nervioso".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo de los siete países más industrializados (Estados Unidos, Japón, Alemania, Francia, Italia, el Reino Unido y Canadá). En 1998 se incorporó Rusia, convirtiéndose en el "Grupo de los Ocho".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Foro permanente de consulta y concertación políticas para los países de América Latina y el Caribe, resultante de la fusión del Grupo de Contadora y del Grupo de Lima en 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de acciones coordinadas de investigación, tratamiento y distribución destinadas a la explotación de informaciones de utilidad para los agentes económicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceso de integración económica creciente de la economía mundial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integración en un mismo soporte de sonidos, textos e imágenes fijas o animadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor, el 23 de marzo, del Reglamento nº 2015/2424 por el que se modifica el Reglamento sobre la marca comunitaria, la OAMI ha pasado a denominarse Oficina de Propiedad Intelectual de la Unión Europea (EUIPO) y la marca comunitaria se convierte en la marca de la Unión Europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización creada en 1952, bajo el nombre de "Consejo de Cooperación Aduanera". Su denominación oficial actual se adoptó en 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de solución de diferencias de la OMC al que puede recurrir cualquier Gobierno que estime que las reglas no han sido respetadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atracción sexual que experimenta un adulto hacia niños.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toda publicidad que aluda explícita o implícitamente a un competidor o a los bienes o servicios de la misma naturaleza ofrecidos por un competidor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar solamente para documentos muy generales. En los demás casos, emplear descriptores más específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformas de las estructuras políticas en un país o grupo de países, que se traducen, en economía, por una transición de una economía planificada a una economía de mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo sobre los aspectos de los derechos de propiedad intelectual relacionados con el comercio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde enero de 2007, la "Confederación de Empresas Europeas" se denomina "BusinessEurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona geográfica formada por los Estados miembros de la Unión Europea que han adoptado el euro como moneda única.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enfermedad infecciosa de los animales transmisible al ser humano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creada por la organización intergubernamental Eutelsat, fundada en 1977, para gestionar su infraestructura de telecomunicaciones por satélite en Europa. En julio de 2001 las actividades de Eutelsat fueron transferidas a una sociedad de Derecho privado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organización creada en 1924 bajo la denominación de Oficina Internacional de Epizootias. Adoptó su actual denominación oficial en 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnica que permite obtener, mediante cultivo, numerosas células vivas idénticas a partir de una sola célula.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de servicios de comunicación y de intercambio de información ofrecida por las redes digitales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de materiales, programas informáticos y medios técnicos utilizados para el almacenamiento y archivo de datos digitalizados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lector óptico de caracteres que convierte una imagen previamente digitalizada por un módulo de barrido o digitalizador (escáner) en un texto apto para una posterior manipulación a partir de un programa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceso de transformación de una señal analógica en señal numérica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periférico que efectúa la conversión digital de imágenes y textos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refleja la actividad de varios agentes anulando las operaciones que efectúan entre sí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política que tiene como objetivo defender los intereses específicos de los consumidores, reconociéndoles un determinado número de derechos fundamentales y dirigida a reducir las desigualdades, luchar contra las prácticas desleales, fomentar la salud y seguridad y mejorar el nivel de vida en general.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abarca actividades del primer pilar (libre circulación de personas, asilo, inmigración, cooperación judicial civil) y del tercer pilar (cooperación policial y judicial penal).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>El 4 de febrero de 2003, la Comunidad de Estados de Serbia y Montenegro sucedió a la República Federal de Yugoslavia, proclamada el 27 de abril de 1992. El 3 de junio de 2006, Montenegro declara su independencia y el Estado federal se escinde en dos nuevos Estados independientes: la República de Serbia y Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>El Tratado de Amsterdam ha integrado el Acuerdo Social en el Tratado constitutivo de la Comunidad Europea. Las disposiciones referentes a la igualdad de oportunidades y la lucha contra la exclusión social han sido reforzadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnica de registro y tratamiento de datos en tres dimensiones para producir sensación de realidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imagen artificial visualizable en pantalla creada a partir de datos digitalizados registrados y tratados por ordenador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Excedencia distinta a la motivada por razones familiares, para el cumplimiento de obligaciones o misiones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio que permite a los Estados miembros interesados progresar según ritmos u objetivos diferentes fuera del marco institucional de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hipertexto y multimedia combinados constituyen "hipermedia". En Internet, la red permite acceder a la información en modo hipermedia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>El hipertexto diseña un modo de organización de los documentos textuales informatizados caracterizado por la existencia de enlaces dinámicos entre sus diferentes secciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe citarse la institución responsable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituido por el Tratado de Lisboa (que entró en vigor el 1.12.2009), el Alto Representante es miembro simultáneamente del Consejo (donde preside el Consejo de Asuntos Exteriores) y de la Comisión Europea (donde es vicepresidente responsable de Asuntos Exteriores).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimiento al cual un trabajador está obligado para poder recibir un determinado salario. No confundir con "norma de trabajo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examen y evaluación de las posibles consecuencias de introducir nuevas técnicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudios académicos u otros estudios de investigación realizados en un medio natural, en vez de en el laboratorio, la sala de clase u otro medio previamente estructurado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>El modelo agrario europeo se caracteriza por sus explotaciones en parte familiares y se basa en el respeto del principio de la sostenibilidad económica, social y ecológica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>631</DESCRIPTEUR_ID><SN>En Francia, centro superior de formación de cuadros de la Administración.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cultivo simultáneo de árboles y plantas alimentarias y/o cría de ganado en el mismo terreno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lugar convenientemente seco y preparado para guardar el trigo u otras semillas o forrajes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arte de la cría de los animales domésticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimiento que consiste en la verificación por parte de un tercero independiente de que un bosque está gestionado y explotado según el principio de sostenibilidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema para la recogida, coordinación, armonización, tratamiento y divulgación de la información sobre el sector forestal y su evolución.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>El ECU era una cesta de monedas compuesta por la suma de cantidades fijas de doce de las quince monedas de los Estados miembros de la CE. El valor del ECU se calculaba como media ponderada del valor de las monedas que lo componían. El ECU fue sustituido por el euro, a la par, el 1 de enero de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de conversión entre el euro y las monedas nacionales de los países de la zona euro. Este tipo es fijo e irrevocable desde el 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunción de la Teoría Económica, la Estadística y las Matemáticas en el estudio de los problemas económicos, que para su comprensión, análisis y previsión de soluciones se sintetizan en modelos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término utilizado en sentido general para designar toda formación profesional emprendida por un trabajador a lo largo de toda su vida activa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estrategia aplicada tras la adopción del Tratado de Amsterdam cuyo objetivo es crear puestos de trabajo y combatir el desempleo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relajación en la aplicación de la normativa laboral, considerada como uno de los frenos al crecimiento y a la creación de empleo. Comprende la flexibilidad salarial, la de la duración del trabajo, de la organización del trabajo y la de la utilización de la mano de obra para prácticas flexibles de alquiler y empleo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cualificaciones profesionales que ya no responden a la demanda del mercado laboral o que han caído en desuso, debido, por ejemplo, a cambios tecnológicos. Esta situación puede remediarse mediante una formación de reciclaje o de reconversión profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situación en la que la demanda de empleo es inferior a la oferta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acción de un empleador que, por diversos medios, trata de conseguir que los trabajadores de la competencia presenten su dimisión en la empresa donde trabajan y se integren en la propia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utiliza para designar un traslado en el interior de la misma empresa, debido a reasignación del personal o a una promoción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Traslado de un trabajador a un puesto que requiere menos experiencia o menores cualificaciones, acompañado de una reducción salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado miembro que no ha adoptado la moneda única, voluntariamente o porque no cumple todavía los criterios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado miembro que ha adoptado la moneda única.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Método que consiste en, una vez realizado un análisis económico y comparativo que permita identificar las diferencias de resultados y sus causas, resaltar y dar a conocer los métodos empleados que han producido los mejores resultados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Las armas no letales son armas discriminatorias, expresamente concebidas y utilizadas para inutilizar a personal y material minimizando el riesgo de muerte, las lesiones permanentes y los daños irreversibles a los bienes y al medio ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actos imputables al Estado por los que una autoridad pública confía a un tercero —bien mediante un acto contractual o bien mediante un acto unilateral que ha obtenido la aprobación del tercero— la gestión total o parcial de servicios que entran normalmente dentro de su responsabilidad y por los que dicho tercero asume los riesgos de explotación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato que, por su forma, naturaleza o calidad de las partes firmantes, constituye un acto de comercio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa las actividades de servicio, comerciales o no, consideradas de interés general por las autoridades públicas y sometidas, por este motivo, a las obligaciones específicas del servicio público. No confundir con el descriptor "servicio público" que se aplica al organismo prestatario del servicio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Datos en forma electrónica anejos a otros datos electrónicos o asociados de manera lógica con ellos, utilizados como medios de autentificación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanción contra un Estado como consecuencia de un conflicto surgido en las relaciones entre una organización internacional y uno o varios Estados, o entre dos o varias organizaciones internacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, la Unión por el Mediterráneo sustituyó a la Cooperación Euro-Mediterránea, antes denominada «Proceso de Barcelona». Esta asociación reúne a los veintisiete Estados miembros de la Unión Europea con dieciséis socios del sur del Mediterráneo y de oriente medio.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examen independiente y objetivo de la pertinencia, eficacia, eficiencia, impacto y viabilidad de una intervención humanitaria, con el fin de sacar conclusiones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se dice de las armas y material conexo utilizado contra los hombres y no contra los objetos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia y técnica de la navegación espacial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia que estudia los climas, sus variedades, distribución, efectos, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplina que estudia las relaciones existentes entre el clima y los organismos vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la Ciencia del Suelo que trata de la composición, propiedades y reacciones químicas del suelo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia que estudia las relaciones entre la geografía y la cultura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Análisis espacial, ecológico y regional de las poblaciones humanas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de las características de una región y de sus implicaciones económicas, ecológicas o sociales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la geodesia, que trata de la figura del globo terráqueo y de la formación de los mapas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rama de la geología que estudia la génesis y procesos de la sedimentación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la antropología que tiene por objeto la descripción, clasificación y filiación de las razas o pueblos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rama de la Sociología aplicada al mundo del trabajo; por ejemplo, el lugar de trabajo en tanto que sistema social, la categoría profesional, las relaciones de raza y entre grupos a nivel de empresa, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Colaboración entre el Estado y las empresas con el fin de tomar decisiones comunes de política económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidificación del agua, del suelo y de la vegetación debido al depósito de ácidos contaminantes: dióxido de azufre, óxidos de nitrógeno y amoniaco.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducción de los costes de producción unitarios por el aumento de la capacidad de producción de una industria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>En el plano nacional o como política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de las necesidades de desplazamiento y de los medios más apropiados para satisfacerlas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa las economías en las que el Estado interviene sin llegar a la planificación centralizada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unidad económica formada por las personas que viven bajo un mismo techo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familia en la que los hijos proceden de anteriores uniones de los padres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispersión de una comunidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceso de renovación por el que una población reemplaza con nacimientos las pérdidas debidas a fallecimientos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concierne únicamente al sentimiento de pertenencia a la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de actividades ligadas a la fabricación de alimentos, es decir producción, conservación, transformación y distribución.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuidados sanitarios y médicos que se dispensan a pacientes en fase terminal de una enfermedad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de instrumentos de aplicación consensual dictados por los profesionales, de propia iniciativa o en colaboración con los consumidores o con el Estado, y que, en general, no tienen fuerza legal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aquella parte de la economía que se basa en el trabajo clandestino o actividades ilegales y que no consta en las estadísticas nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remisión de las dos partes de un litigio a una tercera, cuya decisión se comprometen a aceptar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anulación o modificación [de una ley o precepto] con una nueva ley o precepto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matrimonio celebrado con la exclusiva finalidad de que el extranjero pueda acogerse a ciertas ventajas relacionadas con el régimen de extranjería.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>No se refiere a los debates teológicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto estable de un medio natural y los organismos animales y vegetales que viven en él.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moneda única europea introducida en enero de 1999 cuyo nombre fue adoptado en el Consejo Europeo de Madrid celebrado en diciembre de 1995. Utilícese en lugar del término genérico 'ecu' a partir de 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de actividades industriales de transformación de los productos de origen agrícola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>No utilizar en el marco de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mecanismos que garantizan la complementariedad de las industrias de diversos países en un esfuerzo de integración económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye a la política europea de seguridad y defensa a partir de la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio comparativo de la teoría y la práctica educativas en varios países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>La Red de Centros Europeos de los Consumidores (Red CEC) se creó en enero de 2005, tras la fusión de dos redes de protección de los consumidores existentes: la Red para la solución extrajudicial de litigios de consumo (Red EJE) y la red de Euroventanillas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la astronomía que trata de las leyes generales, del origen y de la evolución del universo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabajo temporal en períodos punta de actividad o para sustituir a otros trabajadores ausentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enseñanza de materias elementales, formación encaminada a inculcar los principios de convivencia social y las responsabilidades comunitarias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilícese a partir del 1 de noviembre de 1993, fecha de entrada en vigor del Tratado de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>La ayuda a las víctimas tiene por objeto acoger e informar a las víctimas y a sus familias sobre sus derechos, acompañarlas en sus gestiones y aportarles apoyo psicológico en todas las etapas del procedimiento penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Establecimiento penitenciario para menores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamiento que se caracteriza por la violencia ejercida en lugares públicos y con ocasión de la celebración de encuentros deportivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamiento que se caracteriza por la destrucción de bienes ajenos, bienes públicos y obras de arte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de normas o manipulaciones basadas en el progreso genético conducentes a la consecución de un genotipo óptimo (eugénica positiva), o a la eliminación de enfermedades hereditarias (eugénica negativa).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona activa, ocupada o no durante más de seis meses, perteneciente a una familia cuyo nivel de vida es inferior al umbral de pobreza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empresa de producción de bienes y servicios comerciales cuya actividad está organizada específicamente para facilitar la reinserción mediante el ejercicio de una actividad económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empresa que emplea a menos de 10 trabajadores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actividades o programas organizados fuera del sistema escolar, pero con objetivos precisos de educación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Debe utilizarse solo para indizar documentos que se refieran a la creación, el desarrollo y el mantenimiento de sitios internet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Necesidades mínimas de todo ser humano en materia de alimentación, vestido y alojamiento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posición de influencia de las regiones respecto a las diferentes políticas europeas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subsidios y prestaciones de servicios con cargo al gasto público a personas y categorías sociales, sin contrapartida por parte de los beneficiarios y con el objetivo de mejorar su nivel de vida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carácter económico y mensurable de un bien o de un servicio, teniendo en cuenta su coste, la oferta y la demanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con un aditivo alimentario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese exclusivamente para las administraciones y autoridades locales. No confundir con los descriptores "entidad territorial" o "entidad local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esfuerzos realizados para inculcar en la población en su conjunto principios sanitarios y hábitos de higiene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo especial de educación para niños excepcionales, principalmente para deficientes mentales o físicos o para superdotados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicaciones de la telemática al transporte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará para indexar los sistemas mundiales de conducción, localización y navegación por satélite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de operaciones que han de realizarse durante la escala de una aeronave, incluyendo todas las intervenciones efectuadas en el propio aparato en tierra, su cargamento (flete, correo, reavituallamiento) y los servicios a los viajeros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de gobierno en que el poder está en manos de un reducido grupo de personas, generalmente pertenecientes a una misma clase social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido que exalta el sentimiento nacional; amor desmedido a la nación a la que se pertenece, acompañado a veces de xenofobia y de una voluntad de aislamiento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para indexar los documentos que tratan de la calidad lingüística y legislativa de la ley.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declaración de un Gobierno respecto a sus líneas políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Por gobernanza se entiende el conjunto de normas, procedimientos y prácticas conforme a los cuales se ejerce el poder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la venta de productos mediante aparatos automáticos. Para "distribuidor automático de billetes de banco", véase el descriptor "bancática".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capital de inversión que permite financiar la primera etapa de la creación de una empresa cuando se trata de precisar el proyecto de la empresa, realizar estudios y llevar a cabo las gestiones preliminares para su creación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica a la situación de los alumnos o estudiantes que por incapacidad, por falta de medios financieros, etc., no terminan el período de estudios que están cursando.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hecho de adaptar un conjunto de conocimientos técnicos y científicos de forma que los haga accesibles a un lector no especializado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestión de conocimientos especialmente dirigida al know-how, su análisis y su transferencia dentro de la empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma particular de la subcontratación, la subcontratación externa consiste, para una empresa, en hacer que el prestatario exterior realice una actividad hasta ese momento ejecutada por la propia empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6914</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acontecimiento o situación peligrosa que resulta de la liberación de una sustancia o sustancias que representan un riesgo para la salud humana y/o el medio ambiente, a corto o largo plazo. Estos acontecimientos o situaciones incluyen incendios, explosiones, fugas o liberaciones de sustancias tóxicas que pueden provocar enfermedad, lesión, invalidez o muerte, a menudo de una gran cantidad de seres humanos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar los términos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "suministro de armas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a la localización geográfica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resultado de la creación o descubrimiento de una variedad vegetal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para las economías de los países que desde 1989 han rechazado el sistema comunista y han adoptado un sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de servicios básicos de calidad determinada al que todos los usuarios y consumidores de la Unión tienen acceso a un precio accesible, teniendo en cuenta circunstancias nacionales específicas. No confundir con "servicio de interés general" o "servicio público".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>El Tribunal Penal Internacional está habilitado para juzgar a los presuntos responsables de graves violaciones del Derecho internacional humanitario cometidas en un territorio determinado (por ejemplo, "Tribunal Penal Internacional para la Antigua Yugoslavia", "Tribunal Penal Internacional para Ruanda"). No confundir con "Corte Penal Internacional" o "Corte Internacional de Justicia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mirada filosófica e histórica sobre una Europa unida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acuerdo de libre comercio creado en 1992 por tres países de Europa central (Checoslovaquia, Polonia y Hungría) y que agrupa a países socios de la UE y los países deseosos de ingresar en la UE. El 1 de enero de 2007 eran miembros del ACELC Croacia, la Antigua República Yugoslava de Macedonia, Serbia, Montenegro, Albania, Bosnia y Herzegovina, Moldavia y Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunal independiente permanente que juzga a las personas acusadas de los delitos más graves que afectan a la comunidad internacional: genocidio, crímenes contra la humanidad y crímenes de guerra. No hay que confundir esta Corte con los Tribunales Penales Internacionales (para Ruanda y para la antigua Yugoslavia) ni con la Corte Internacional de Justicia de las Naciones Unidas, que entiende esencialmente de conflictos entre Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Término utilizado en el espacio de libertad, seguridad y justicia.</SN><HN>Tras la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) debe utilizarse «decisión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado insular de Oceanía formado por las islas Carolinas Orientales: Kosrae, Pohnpei(Ponape), Yap y Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para la redacción administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fin de sus actividades: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introducidos en los años setenta del siglo pasado, la asistencia financiera a medio plazo y los mecanismos comunitarios de préstamo proporcionaron apoyo financiero mutuo a los Estados miembros que afrontaban graves dificultades en la balanza de pagos. En 1988 se fusionaron en el mecanismo de la balanza de pagos. Desde 2002, esta asistencia financiera está dirigida a los Estados miembros que no han adoptado el euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio según el cual ciertas profesiones que son aptas para minusválidos deben ser reservadas para ellos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empleado de servicios controlados por la Administración central, regional o local, como los servicios de electricidad, gas, agua, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Área geográfica o entidad territorial incorporada administrativamente a una autoridad o un Estado con el que no tiene contigüidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incumplimiento de una norma administrativa de carácter obligatorio que, normalmente, lleva aparejada una sanción administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ayuda vista desde el ángulo del país donante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido político que participa alternativamente en pactos o coaliciones con fuerzas políticas de signo opuesto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido legalmente constituido que concurre a la elecciones pero no consigue ningún escaño en el Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido que defiende los intereses de una región determinada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestación que se concede a aquellas personas se encuentren en estado de necesidad, carezcan de recursos económicos propios suficientes para su subsistencia, aún cuando no hayan cotizado nunca o el tiempo suficiente para alcanzar prestaciones de nivel contributivo por la realización de actividades profesionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento en el que el paciente expresa su negativa a proseguir un tratamiento médico dirigido únicamente a la prolongación de la vida, pero sin perspectiva alguna de curación.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energía producida por el movimiento de las olas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energía no contaminante, renovable o no.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>752</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energía producida por las mareas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnica de enseñanza que utiliza el ordenador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acuerdo firmado el 23 de junio de 2000, para un período de 20 años, con una cláusula de revisión quinquenal, entre los 15 países de la UE y los 76 países de África, el Caribe y el Pacífico (ACP). Este acuerdo sucede a los Convenios de Lomé que regulan las relaciones entre la UE y los países ACP desde el año 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere al conjunto de conocimientos y recursos intelectuales de que dispone un efectivo profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Control de la conformidad con la ley de los actos de las autoridades competentes por parte de los tribunales judiciales y administrativos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperación entre las autoridades públicas y el sector empresarial, con el fin de realizar proyectos de infraestructuras o prestar servicios de interés público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diferencias de acceso a las tecnologías de la información y la utilización de Internet para una amplia serie de actividades por parte de personas, hogares, empresas y áreas geográficas de diferentes niveles socioeconómicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas administrativas o jurídicas adoptadas para promover una o varias lenguas en un territorio concreto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integración voluntaria de compromisos sociales y ecológicos por parte de las empresas en sus actividades y relaciones comerciales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comunicación por vía electrónica no solicitada con fines de prospección directa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de normas y valores de una organización determinada, que orienta el comportamiento de sus miembros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de acciones del empleador para ayudar al trabajador en peligro de despido a encontrar un empleo en otra empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Economía basada en el conocimiento y la innovación tecnológicos, que permite la creación de una red de conocimientos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplica al órgano de representación de los grupos parlamentarios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Célula indiferenciada, procedente del embrión, del feto o de tejidos adultos, capaz de multiplicarse, de diferenciarse de otros tipos celulares y de proliferar en cultivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>799</DESCRIPTEUR_ID><SN>El bachillerato a distancia se incluye en "enseñanza a distancia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a los intercambios de material y mano de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen aduanero en aplicación del cual los productos importados o destinados a la exportación pueden almacenarse o transformarse sin pago de derechos de aduana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Factores físicos, sociales y administrativos que configuran el medio en el que un trabajador ejerce su actividad profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Copenhague y Frederiksborg, los municipios de Copenhague y Frederiksberg, así como el municipio regional de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>La propiedad y la dirección de la empresa multinacional clásica están centradas en el país donde se encuentra la sociedad matriz. No confundir con "empresa transnacional".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Ringkjøbing y Aarhus, así como una parte de los distritos de Viborg y Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa el antiguo distrito de Nordjylland (Jutlandia Septentrional) y una parte del distrito de Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Roskilde, Storstrøm y Vestsjælland (Selandia Occidental).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada el 1.1.2007, la región agrupa los antiguos distritos de Fyns (Fionia), Ribe y Sønderjylland (Jutlandia Meridional), así como una parte del distrito de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comisión regional del Consejo Económico y Social de las Naciones Unidas (ECOSOC), que propone medidas para promover el desarrollo económico regional y fortalecer las relaciones económicas de los países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa conjunto y de copatrocinio de las Naciones Unidas sobre el virus de imunodeficiencia humana y el síndrome de imunodeficiencia adquirida (VIH/Sida).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Foro político para la cooperación regional e intergubernamental entre once países de la región del mar Báltico (Alemania, Dinamarca, Estonia, Finlandia, Islandia, Letonia, Lituania, Noruega, Polonia, Rusia y Suecia) y la Comisión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona de intercambios preferenciales de los Estados de África Oriental y África Austral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>La CSI, creada el 1 de noviembre de 2006, es la sucesora de la Confederación Internacional de Organizaciones Sindicales Libres (CIOSL) y de la Confederación Mundial del Trabajo (CMT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al reformarse el Estatuto del personal de las Comunidades Europeas que entró en vigor en mayo de 2004, el grupo de funciones de los asistentes (AST) sustituyó a las antiguas categorías B, C y D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio del Derecho internacional por el que dos o más países aceptan cooperar en un ámbito específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de valores, tradiciones, actitudes y estrategias relacionados con el modo de ejercer la política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeización del Derecho civil de los Estados miembros de la Unión Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de movimientos y asociaciones sin fines lucrativos, independientes del Estado, cuyo fin es transformar mediante un esfuerzo concertado las políticas, normas o estructuras sociales, a escala nacional o internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proceso de integración de la dinámica política y económica de la UE en la elaboración de las políticas nacionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciencia que tiene por objeto el estudio de la forma, las dimensiones y el campo gravitatorio de la Tierra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de ideas vertebradas en torno al concepto de nación e identificación de los individuos o colectividades con dichas ideas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar con "juez no profesional" (recusación de un miembro de un jurado), "testigo" (recusación de un testigo) o juez (recusación de un juez).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pago de subvenciones europeas ligadas a la explotación y no a la producción.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combínese con la institución, órgano, agencia u organismo de que se trate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervención de una autoridad pública, vertebrada en torno a valores y finalidades, destinada a transformar la sociedad a medio y largo plazo, con medios de acción diversos. Una política pública se aplica en el territorio en el que es competente la autoridad que la ejerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de turismo que se practica en regiones naturales poco perturbadas por la acción del hombre con objeto de admirar su biodiversidad y sus manifestaciones culturales, aprender a respetar el entorno y contribuir a la protección de la fauna y la flora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de turismo que favorece la protección y la valoración del entorno natural, cultural y humano. Se relaciona con la idea de un desarrollo sostenible y reporta beneficios socioeconómicos a las comunidades locales y regionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa (1.12.2009) las estrategias comunes en los ámbitos del espacio de libertad, seguridad y justicia y de la política exterior y de seguridad común se sustituyen por decisiones del Consejo. Hay que utilizar el término «decisión (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Método institucional que se vale de los mecanismos del primer pilar de la UE, a diferencia del método o cooperación intergubernamental que se utiliza para los demás pilares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fuerza policial establecida en el marco de la PESD que participa en operaciones internacionales de gestión civil de crisis y en la prevención de conflictos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organización creada en 2001 tras la fusión de la Unión Internacional de la Navegación Fluvial (UINF) y del Consorcio Internacional de la Navegación Renana (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Al reformarse el Estatuto del personal de las Comunidades Europeas que entró en vigor en mayo de 2004, el grupo de funciones de los administradores (AD) sustituyó a las antiguas categorías A y LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>El FEAG es un mecanismo de ayuda a los trabajadores que debido a las fluctuaciones del comercio mundial han quedado sin empleo, para que cuanto antes encuentren un nuevo puesto de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudio de la adaptación óptima del medio físico a las actividades humanas para obtener un máximo de productividad con un mínimo de esfuerzo, fatiga y molestias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>El Tratado de Lisboa, que entró en vigor el 1 de diciembre de 2009, fusiona la Unión Europea y la Comunidad Europea en una Unión Europea única. Las denominaciones «Unión Europea», «de la UE» y «UE» sustituyen a «Comunidad Europea», «comunitario» y «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operación por la que un banco entrega al tenedor de un efecto de comercio, antes de su vencimiento, el importe del mismo con ciertas deducciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite mantener los precios relativamente bajos, garantizando al mismo tiempo una determinada renta a los productores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona jurídica de Derecho público, distinta de las entidades territoriales, que realiza la gestión de un servicio público o una actividad propia de la Administración.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetario internacional que utiliza, además del oro, una o varias divisas libremente convertibles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetario internacional que utiliza el oro como patrón de la moneda, medio de pago y reserva de valor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de la antropología que, comparando y profundizando los materiales que le proporciona la etnografía, estudia las razas o pueblos, los compara, e investiga sus diferencias físicas y psíquicas y las leyes de su desarrollo orgánico dependiente de aquéllas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Divisas europeas en poder de empresas o bancos y utilizadas fuera del país de origen en el mercado monetario internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Depósitos en dólares en bancos fuera de los EE.UU. y negociados en el mercado monetario internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>907</DESCRIPTEUR_ID><HN>Agrupación de carácter derechista constituida con vistas a las elecciones europeas de 1979. Su actuación se centra en el anticomunismo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociación informal, en el marco de la OTAN, de los ministros de Defensa de los países europeos. Se disolvió en 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incremento de sustancias nutritivas en aguas marinas y lacustres que provoca un exceso de fitoplancton y la consiguiente degradación de la calidad del agua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>922</DESCRIPTEUR_ID><SN>No confundir con "asistencia financiera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hecho mediante el cual el sujeto pasivo evita el pago de un tributo o un derecho arancelario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>932</DESCRIPTEUR_ID><SN>La exención arancelaria constituye una medida de alcance general, vinculada a la naturaleza de la mercancía. No confundir con "franquicia aduanera".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigración de personas con formación universitaria a otros países o regiones donde encuentran mejores condiciones de trabajo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará en el caso de Estados y organizaciones internacionales. No confundir con "donativo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Explotación de la tierra por el mismo propietario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se refiere a la ayuda que conceden, por ejemplo, las Iglesias y las fundaciones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régimen aduanero que permite importar, con suspensión de derechos y por un tiempo determinado, mercancías destinadas a ser reexportadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará, al igual que los términos específicos, para los animales salvajes, libres o en cautividad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de hijos de una generación femenina. No confundir con fertilidad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizará exclusivamente cuando se trate de forma general del FEOGA, sin distinguir entre las secciones de Garantía y Orientación.</SN><HN>Sustituido, desde el 1 de enero de 2007, por el Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural (Feader) y el Fondo Europeo Agrícola de Garantía (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir del 1 de enero de 2007, este Fondo ha sido sustituido por el Fondo Europeo Agrícola de Garantía (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir del 1 de enero de 2007, este Fondo ha sido sustituido por el Fondo Europeo Agrícola de Desarrollo Rural (FEADER).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedad cuyo capital social es, en más del cincuenta por ciento, propiedad de otra empresa denominada sociedad matriz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creada por varias empresas, que mantienen su independencia jurídica y económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>La ABE se creó el 1 de enero de 2011 como parte del Sistema Europeo de Supervisión Financiera (SESF) y se hizo cargo de todas las responsabilidades y tareas del Comité de Supervisores Bancarios Europeos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>El MEDE se ha hecho cargo de las tareas que desempeñaban el Sistema Europeo de Supervisión Financiera (SESF) y el Mecanismo Europeo de Estabilización Financiera (MEEF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Antes del Comité Económico y Financiero estaba el Comité Monetario, órgano consultivo de la UE creado al empezar la tercera fase de la unión económica y monetaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sustituye al «Fondo Europeo de Pesca» (FEP) establecido para el periodo 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entró en vigor el 1 de enero de 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para documentos que traten de todos estos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Establecido mediante la Resolución 60/251 de la Asamblea General, de 15 de marzo de 2006, como uno de sus órganos subsidiarios, en sustitución de la «Comisión de Derechos Humanos».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>No debe confundirse con "seguridad aérea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilícese para fondos de inversión (fondos no armonizados) que no estén regulados por la Directiva OICVM. Fuente: EUR-Lex, Directiva 2011/61/UE, relativa a los gestores de fondos de inversión alternativos (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>