<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="fi" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väliaikaisen vientivajeen rahoittaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Välillinen vero, joka kohdistuu tiettyjen tuotteiden valmistukseen ja myyntiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkishallinossa työskentelevä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn raaka-aineen yhteisen puskurivaraston rahoittaminen yhdessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se osa yrityksen arvosta, joka ylittää varaston, jolla käydään kauppaa, ja siihen sijoitetut varat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se osa rahoitusomaisuudesta, joka ylittää lyhytaikaiset velat ja joka vastaa liiketoiminnan rahoitukseen käytössä olevia varoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todellisella ja palkallisella työajalla annettu koulutus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koulutus, jolla mahdollistetaan taloudellisen toiminnan ammattiin tai ammattiryhmään liittyvään työhön tarvittavien käytännön taitojen, tiedon ja asenteiden hankkiminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen muut kuin suoranaiset valmistuskustannukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ranskan tasavallan alueelliset yhteisöt, jotka perustettiin vuonna 1946 ja jotka muutettiin merentakaisiksi alueiksi vuonna 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestely, jossa yhtiö myöntää itsenäisille toimijoille oikeuden markkinoida tuotteita tai tarjota palveluja käyttäen yhtiön nimeä ja tavaramerkkejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisessä tullitariffissa tullien kantamatta jättäminen henkilökohtaiseen käyttöön tuoduista tai yksityishenkilöiden tuomista tavaroista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korvasi LAFTAn (Latinalaisen Amerikan vapaakauppaliitto) v. 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verovelvollisuudesta laistaminen laittomin keinoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sulautumisilla ja yritysostoilla muodostettu suuri konserni tai yritysryhmä, jolla on useita toimialoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuvaa jonkin sektorin, toimialan, alueen tai maan talouden tilaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestely, jolla velkoja vakuutetaan velallisen laiminlyönnin varalta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maan jättäminen viljelemättä, jotta maataloustuotantoa saataisiin rajoitettua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maankuoren kemiallista koostumusta tutkiva tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmisen maantieteellistä sijoittumista tuotannon ja liikenteen kannalta tutkiva tiede</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>EU:n toimielimen tai elimen päätöksentekoelimestä käytetään ilmaisua  ”päätöksentekoelin (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maantieteen vaikutuksia valtioiden sisä- ja ulkopolitiikkaan koskevan tutkimuksen osalta ks. geopolitiikka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii maapalloon ja sen ilmakehään vaikuttavia fysikaalisia ilmiöitä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marraskuussa 2001 kulttuuriyhteistyön neuvoston (CDCC) ja sen erityiskomiteoiden toiminta siirrettiin neljälle johtokomitealle: koulutuskomitea (CDED), korkeakoulu- ja tiedekomitea (CDHER), kulttuurikomitea (CDCULT) ja kulttuuriperintökomitea (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryhmä, joka pystyy painostamalla vaikuttamaan hallituksen päätöksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen valuuttarahaston IMF:n johtavien teollisuusmaiden valtiovarainministerien ja keskuspankkien pääjohtajien muodostama ryhmä. G10-maita ovat G7-maat, Belgia, Alankomaat ja Ruotsi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalainen sopimus vaarallisten aineiden maantiekuljetuksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yritysryhmittymä, joka on perustettu edullisempien ehtojen saamiseksi tavarantoimittajilta kuin mitä yritykset voisivat saada yksin toimiessaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Australian, Japanin, Etelä-Korean, Etelä-Vietnamin, Korean tasavallan, Malesian, Uuden-Seelannin ja Filippiinien 14.6.1966 perustama organisaatio, joka lakkautettiin v. 1975 sen jäsenten ollessa erimielisiä Kiinan kansantasavallan tunnustamisesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samalla alueella samoja tuotteita tuottavien maanviljelijöiden vapaaehtoisuuteen perustuva ryhmittymä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhtiö, jonka ensisijaisena tai ainoana tarkoituksena on omistaa hallitsevia omistusosuuksia muissa yhtiöissä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lämmittämällä tai heti nautittavaksi tarkoitettu tuote, johon voidaan lisätä aineksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viranomaisen antama ilmoitus tuotteen tai palvelun laadun hyväksymisestä ja siitä, että se on standardien mukainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiinan erityishallintoalue 1. päivästä heinäkuuta 1997</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään aina viitattaessa eläinten ruokintaan liittyviin menetelmiin ja ongelmiin. Kun on kyse itse ravinnosta, käytetään termiä 'rehu'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään elintarvikkeiden kulutuksesta. Muuten käytetään elintarvikkeiden tarkastusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalainen sopimus kansainvälisissä maantiekuljetuksissa toimivan ajoneuvohenkilöstön työskentelystä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toinen valtio käyttää poliittista, taloudellista tai kulttuurista ylivaltaa toista valtiota vastaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa Saksan yhdistymiseen eli 3.10.1990 asti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisäinen vero, joka kannetaan Euroopan unionin palveluksessa olevien työntekijöiden palkasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetty Saksan liittotasavallasta toisesta maailmansodasta lähtien ja koko Saksasta 3. päivän lokakuuta 1990 yhdistymisestä lähtien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fyysisten henkilöiden kokonaistuloista (palkka- ja pääomatuloista) maksama vero</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantajan suhteessa maksettuihin palkkoihin maksama vero</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työkyvyttömyys, joka johtuu työtapaturmasta tai ammattitaudista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaaleilla valittua viranhaltijaa koskeva kielto olla toisessa virassa, jonka katsotaan haittaavan ensin mainittua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen kauppakamarin laatimat kaupan vakioehdot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myönnetään nuorille viljelijöille, jotka aloittavat ensimmäistä kertaa päätoimisen tuotannon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mittaa Euroopan valuuttajärjestelmään kuuluvan valuutan poikkeamaa sen keskuskurssista ecuun nähden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väline, jolla mitataan hintojen vaihtelua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhytaikaisen velan yhden osan muuntaminen pitkäaikaiseksi velaksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ensisijaisesta malmintuotannosta, ei kivi- ja ruskohiilen tuotannosta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikenteessä käytettävät kiinteät reitit ja rakenteet. Käytetään kyseessä olevan liikennemuodon yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuluttajien omien tarpeidensa tyydyttämiseen hankkima</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään mieluiten EU:n politiikan tai asianomaisen alan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki vähintään kahden valtion toimet yhteisen talousalueen muodostamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään Euroopan valtioiden aloittamista yhdentymishankkeista, kun ne pyrkivät rakentamaan yhteisöjen Eurooppaa, tai kun ne toimivat yhdessä eurooppalaisten tahojen, kuten Euroopan neuvoston, kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansanedustajan hallitukselle osoittama kysymys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toiseen maahan tehdyt sijoitukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulkomailta käsin tehdyt sijoitukset kyseiseen maahan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asenne tai oppi, jonka mukaan maa kieltäytyy osallistumasta kansainvälisten asioiden hoitoon</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maan uudistamiseksi viljelykäytöstä väliaikaisesti poistettu maa-ala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on komission päätöksellä yritykselle EU:n kilpailusääntöjen rikkomisesta määrättävä rahallinen seuraamus, käytetään ”oikeudellinen seuraamus (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aineiden levittäminen maahan sen koostumuksen parantamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisessa lainsäädännössä, erityisesti Yhdysvaltain ja Yhdistyneen kuningaskunnan laeissa, puhutaan usein antitrustilainsäädännöstä, EU:n kilpailupolitiikan yhteydessä kilpailunrajoituksia koskevia säännöksiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaalikausi on ajanjakso, jonka vaaleissa valittu eduskunta työskentelee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enimmäisrajan tuotteille, jotka voidaan tuoda alennetulla tai nollatariffilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijöiden perusoikeuksiin kuuluva liikkumisvapaus Euroopan unionissa. Käsite sisältää kaikenlaisen kansallisuuteen perustuvan syrjinnän poistamisen työn, palkkauksen ja muiden työolojen, asumisen sekä työntekijöiden perheen oikeuden muuttaa mukana osalta. Ei pidä sekoittaa työvoiman liikkuvuuteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantajan ja työntekijän välillä tehty sopimus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilman viivettä käytössä olevat maksuvarat</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luettelo äänioikeutetuista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Velan takaisinmaksu asetettuna eräpäivänä tai vuosilyhennyksin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantaja sulkee yrityksen pakottaakseen työntekijät hyväksymään määrätynlaiset työolot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleisperiaatteet vahvistava laki, jossa annetaan valtioneuvostolle mahdollisuus niiden tarkentamiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiinan erityishallintoalue 20. päivästä joulukuuta 1999</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taloustieteen ala, joka tutkii kokonaisvaltaisesti käsitellyn taloudellisen järjestelmän toimintaa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myymälä, jossa ostajalle myydään tuotteita alennetuin hinnoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallintotapojen järjestelmällinen arviointi sisäisin tai ulkoisin voimin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yli  puolet annetuista äänistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään päätöksentekomenettelyn eri vaiheissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asetetaan tiukemmat ehdot vaatimalla esim. kahden kolmasosan enemmistöä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa yhdessä niiden deskriptoreiden kanssa, jotka määrittelevät tartunnan saanutta kehonosaa tai taudin trooppisuutta tai endeemisyyttä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla valtuuttaja valtuuttaa valtuutetun edustamaan ensiksi mainittua juridisissa toimissa kuten myynnissä tai vuokrauksessa. Prokura on kirjallinen valtuutus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jos mahdollista, käsitteeseen ‘maatalousmarkkinat’ yhdistetään ko. markkinasektorin (tai -sektoreiden) nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kuvaamaan resursseja, jotka liittyvät maatalousmarkkinoihin EU:ssa. Jos mahdollista, käsitteeseen ‘EU:n maatalousmarkkinat’ yhdistetään ko. markkinasektorin (tai -sektoreiden) nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markkinat, joilla tavarat toimitetaan välittömästi kaupan jälkeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voidaan käyttää muustakin kuin EY:stä.</SN><HN>Käsitettä ”yhteismarkkinat” käytetään EU:ssa enää vain historiallisesti. Käsitteen on korvannut ”sisämarkkinat”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mahdollisille urakoitsijoille järjestetyn alustavan kilpailun jälkeen hallinnollisen elimen harkinnan mukaan tehty sopimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paikka, jossa kansallisen ja ulkomaisen valuutan kysyntä ja tarjonta kohtaavat</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa yhdessä toiminta-alan kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teollisuustuotteiden tutkiminen valmistuksen eri vaiheissa sen varmistamiseksi, että tuotteet täyttävät vaatimukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arvopapereiden, pääasiassa osakkeiden ja obligaatioiden, liikkeeseenlasku ja kauppa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markkinat, joilla vaihdetaan lyhytaikaista pääomaa ja jotka kattavat kaiken rahoitusvälittäjien hyväksymien maksutapojen vaihdon</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisen elimen ja kolmannen osapuolen välinen sitova sopimus, joka koskee työn tai palvelujen tarjoamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajat, joissa valuutan arvo voi vaihdella keskuskurssin molemmin puolin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää yksittäiset ja kollektiiviset tavara- ja tuotemerkit sekä takuuta ja sertifiointia osoittavat merkit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki maassa käytössä olevat maksuvälineet</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmas osapuoli, joka pyrkii ratkaisemaan ristiriidan, jota ei ole pystytty ratkaisemaan tavanomaisin hallintomenettelyin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestölaskennan yksikkö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaikutus vastaa tullien tai määrällisten tuontirajoitusten vaikutusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla maanomistaja vuokraa maansa viljelytuotoksen osaa vastaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilmakehän ilmiöitä tutkiva tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talouden toimijoiden yksittäistä käyttäytymistä tutkiva taloustieteen ala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarkoitetaan pohjoisella Tyynellämerellä sijaitsevaa Oseanian osaa, joka koostuu noin 200 saaresta. Valtiosta käytetään nimitystä Mikronesian liittovaltio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matka kotoa töihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maastamuuttajan paluu syntymäpaikkakunnalleen tai edelliselle asuinpaikkakunnalleen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla osapuolten saatava- ja velkasuhteet selvitetään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhden tai useamman työnantaja- ja työntekijäjärjestön välinen työoloja koskeva kirjallinen sopimus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksittäisten työntekijöiden mahdollisuudet liikkua horisontaalisesti tai vertikaalisesti työmarkkinoilla. Ei pidä sotkea työntekijöiden vapaaseen liikkuvuuteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sosiaalisen aseman muuttuminen yksilön elämän aikana tai sukupolvien välillä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valuutta, jonka maat suostuvat sisällyttämään valuuttavarantoihinsa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahoitukselliset toimenpiteet, joiden avulla maataloustuotteiden yhtenäiset hinnat voidaan säilyttää valuuttakurssimuutoksista huolimatta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eduskunnan erimielisyyden tai arvostelun ilmaus hallitukselle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esimerkiksi alueellisen ryhmittymän pyrkimys irtautua keskushallinnon vaikutuspiiristä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehdään hankintasopimus alhaisimman hinnan tarjonneen yrittäjän kanssa kilpailuttamisen jälkeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viittaa teollisuustuotantoon tietyillä aloilla, joilla eri maat kehittävät yhdessä taloudellista yhdentymisohjelmaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikista kollektiivisista toimista, joilla edistetään yhteiskunnallista oikeudenmukaisuutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestön vuotuinen syntyvyyden aste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantajien ja työntekijöiden edustajien neuvottelut, jotta saataisiin aikaan työmarkkinaratkaisu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisen kansakunnan tila, joka omasta tahdostaan kieltäytyy osallistumasta kansainväliseen selkkaukseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödykkeet ja palvelut, joiden avulla voidaan saavuttaa kansallinen tai määrätyn väestöluokan keskitulo. Ei pidä sekoittaa elinkustannuksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Australian, Yhdysvaltojen ja Uuden-Seelannin puolustusliitto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansakunta kieltäytyy liittoutumasta mihinkään suurvaltaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansanedustaja, joka ei kuulu mihinkään poliittiseen ryhmään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantajien ja työntekijöiden välillä työmarkkinasopimuksissa sovitut taikka lainsäätäjän laissa ja asetuksissa määrämät työhön ja työoloihin liityvät standardit</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Määrätyn väestön avioliittojen lukumäärä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Velvoite maksaa taloudellista tukea toiselle vanhemmalle tai sukulaiselle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään Euroopan maiden välisestä yhteistyöstä unionin ulkopuolella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Järjestö perustettiin Antananarivossa kesäkuussa 1966 ja lakkautettiin 25. maaliskuuta 1985. Toiminta siirrettiin Afrikan yhtenäisyysjärjestölle (OAU), josta tuli Afrikan unioni (AU) vuonna 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korvasi Keski-Amerikan valtioiden järjestön (OCAS) v. 1991 ja pyrkii ottamaan käyttöön Keski-Amerikan yhteismarkkinat (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajoitettu määrä myyjiä hallitsee tehokkaasti markkinoita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajoitettu määrä ostajia hallitsee markkinoita tehokkaasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>30.6.2009 asti Euroopan yhteisöjen virallisten julkaisujen toimisto.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri maiden oikeudellisten elinten välinen yhteistyö, joka voi olla vastavuoroista avunantoa tai tuomioiden tunnustamista ja täytäntöönpanoa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomais(t)en markkinasektori(e)n yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton alaisten Euroopan maiden v. 1955 allekirjoittama sopimus sotilasliitosta, joka lakkautettiin v. 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisten järjestöjen nimet, katso luokka 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Australian, Yhdysvaltojen, Ranskan, Ison-Britannian, Uuden-Seelannin, Pakistanin, Filippiinien ja Thaimaan puolustusliittoutuma, joka perustettiin 8. syyskuuta 1954 ja lakkautettiin v. 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yleisafrikkalainen järjestö, joka korvasi Afrikan yhtenäisyysjärjestön (OAU) 9.7.2002. Siihen kuuluvat kaikki Afrikan valtiot, myös Länsi-Sahara, Marokkoa lukuun ottamatta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äänestäjä laatii oman luettelonsa valitsemalla ehdokkaita useammista luetteloista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisella tasolla hallinnoitu alue, jolla esiintyy useita ekosysteemejä; käyttö tai asutus ei yleensä ole muuttanut näitä ollenkaan tai vain vähän, ja ne on suojattu vahingoittumiselta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen alueen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteiskunnallinen ilmiö, jossa tietyn alueen tai yhteiskuntaluokan väestö köyhtyy asteittain alueen tai maan talouden perusteellisten muutosten johdosta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pitkäkestoinen ja järjestelmällinen koulutus, joka tapahtuu pääosin yrityksessä opiskelijan ja työnantajan keskinäisistä velvoitteista säätävän oppisopimuksen turvin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvostoliiton hallitsema poliittinen ryhmittymä, johon kuuluivat Keski- ja Itä-Euroopan maat toisen maailmansodan lopusta sosialistisen neuvostojärjestelmän romahdukseen vuosina 1989–1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maiden ja alueiden nimet, katso luokka 7241 (merentakaiset maat ja alueet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainväliseen organisaatioon kuuluva EU:n ulkopuolinen maa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahansiirtojen systemaattinen ohjaaminen hallinnon eri tasojen budjetoinnin ja taloudellisten tulosten tasapainottamiseksi liittovaltiojärjestelmässä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisten tuontitavaroiden jalostus, joista ei makseta tullia, jos lopputuote menee jälleenvientiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavaroiden väliaikainen vienti jatkojalostusta tai korjausta varten, johon sovelletaan erityisiä tullijärjestelyjä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen työntekijät.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödykkeiden, valuuttojen tai arvopapereiden osto ja myynti kaksilla tai useammilla markkinoilla mahdollisten hinnoitteluerojen hyödyntämiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laite, joka muuntaa kemiallista energiaa suoraan sähköenergiaksi elektrolyytin ja polttoaineen (yleensä vety tai hiilivety) välisellä hallitulla hapetuksella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suunnitelma Aasian ja Tyynenmeren alueen maiden taloudellisen ja sosiaalisen kehityksen edistämiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yleensä suuresta istutetusta maa-alasta, metsäistutuksesta käytetään yleensä termiä 'istutettu metsä'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiinteiden aineiden mekaanisia ominaisuuksia ja lämpöominaisuuksia muuttava tuote, jolla parannetaan joustavuutta, alennetaan murtumislämpötilaa ja helpotetaan muotoilua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mantereen epäsäännöllinen vedenalainen reunus, jonka alueella rannikkovaltiolla on yksinoikeudet luonnonvarojen hyödyntämiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maassa tai alueella vallitseva tilanne, kun kaikki työnhakijat ovat palkkatyössä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kulujen hallinta: julkisten menojen vähentäminen sekä tulojen ja hintojen valvonta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtio puuttuu tiettyihin taloudellisiin tai sosiaalisiin kysymyksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiikan ala, joka koskee tulojen jakamista ja tulonsiirtoja. Ei pidä sekoittaa palkkapolitiikkaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yleisessä merkityksessä, ei tietyn melulähteen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maalta tai sisävesireiteiltä mereen joutuneet saasteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Useiden eri maataloustuotteiden samanaikainen viljely saman viljelmän erillisillä palstoilla</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tämä toimielin perustettiin vuonna 1952 ja sen toimipaikka on Luxemburgissa. Euroopan unionin tuomioistuin käsittää unionin tuomioistuimen, unionin yleisen tuomioistuimen (perustettu vuonna 1988) ja virkamiestuomioistuimen (perustettu vuonna 2004). Lissabonin sopimuksen tultua voimaan 1.12.2009 "Euroopan unionin tuomioistuin" korvaa termin "Euroopan yhteisöjen tuomioistuin".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työikäiset ihmiset, jotka käyvät töissä tai etsivät palkkatyötä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktiivinen väestönosa lukuun ottamatta työttömiä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>30.11.2009 asti Euroopan yhteisöjen tilintarkastustuomioistuin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>YK:n ylin tuomiovaltaa käyttävä elin, joka ratkaisee kansainvälisen oikeuden mukaisesti valtioiden sen käsiteltäväksi saattamia valtioiden välisiä oikeusriitoja. Se myös antaa neuvoa-antavia lausuntoja sellaisten YK:n elinten tai laitosten esittämistä oikeudellisista kysymyksistä, joilla on oikeus pyytää lausuntoa. Ei pidä sekoittaa Ruandan alueella tehtyjä rikoksia käsittelevään kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Ruanda-tuomioistuin), entisen Jugoslavian alueella tehtyjä rikoksia käsittelevään kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Jugoslavia-tuomioistuin) tai kansainväliseen rikostuomioistuimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään valtion viranomaisista tai elimistä tai paikallisista taikka alueellisista viranomaisista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotteen pakkaaminen valmiiksi niin, että pakkauksen arvo tilavuuden tai painon perusteella määritetään ennakolta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EHTY:n perustamissopimuksen voimassaolo päättyi 23.7.2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saastuttaja maksaa saastuttamisen johdosta vaadittujen toimenpiteiden kustannukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisen maatalouspolitiikan yhteydessä vahvistetut hinnat. Kansallisten hintojen kohdalla käytetään maataloustuotteiden hintoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää tuotteiden hinnan lisäksi kuljetus- ja vakuutusmaksut määräsatamaan asti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään erotuksena tukkuhinnasta. Muuten käytetään kuluttajahintaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallintoviranomaisen tekemä täytäntöönpanokelpoinen päätös.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotteiden myyntihinta ja toimitusmaksu ostajan nimeämän laivan partaan yli laivaussatamassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtion vahvistama hinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hinta myyntipaikassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolmatta maata vastaan aloitettu menettely, koska maa on käyttänyt vilpillisiä kauppamenettelyjä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siviili-, kauppa- ja sosiaalialan piiriin kuuluvissa asioissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalastuksesta saatavia tuotteita koskevissa asiakirjoissa. Ei pidä sekoittaa kalavaroihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elämiseen tarpeelliseksi katsottujen hyödykkeiden ja palveluiden todelliset kustannukset. Ei pidä sekoittaa elintasoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2751</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödyke, jolla voidaan korvata jokin toinen hyödyke, esim. voi voidaan korvata margariinilla ja kupari voidaan korvata alumiinilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bruttokansantulo, josta on vähennetty ulkomailta tulevat tulot nettomääräisinä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nopeasti -60° C:n lämpötilassa jäädytetty ja sen jälkeen dehydratoitu tuote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn jakson aikana syntynyt kansantalouden kokonaistuotanto, josta vähennetään kiinteän pääoman kulumista vastaavat poistot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansantalouden kokonaistuotanto tiettynä aikana ennen kiinteän pääoman kulumista vastaavia poistoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyssä maassa tuotettu tuote; kun tuotteen valmistukseen osallistuu useampia maita, tuote on sen maan alkuperätuote, jossa sitä on viimeiseksi jalostettu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oppilaitoksen oppiaineiden ja opetusaikataulun kuvailu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotteeseen lisätty aine, joka parantaa tuotteen laatua tai tehokkuutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallituksen lakiehdotus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menot, jotka liittyvät sosiaalisiin tarpeisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osa Alankomaiden kuningaskuntaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>ESA perustettiin vuonna 1975, kun eurooppalaiset avaruusorganisaatiot ESRO (Euroopan avaruustutkimusjärjestö) ja ELDO (joka perustettiin satelliittien laukaisuun tarvittavien rakettien kehittämiseksi) yhdistyivät.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Psykologian ala, joka tutkii työympäristöä ja henkilöstöhallintoa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammatin harjoittamiseen tarvittavat taidot ja tiedot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osallistujien vähimmäismäärä, jotta kokous olisi päätösvaltainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äänimäärä tai äänten osuus, joka tarvitaan edustuspaikan saamiseksi suhteellisen vaalitavan järjestelmässä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viestintä lehtien, radion, television yms. kautta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimenpide, jolla yksittäinen valtio vahvistaa sopimuksen ja sitoutuu noudattamaan sitä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestely, jossa vakuutuksenantaja siirtää muille osapuolille koko riskin tai osan vastuulleen ottamasta riskistä. Tämä ei ole kaksoisvakuutus vaan keino, jolla jaetaan suuret riskit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieteellinen tutkimus energia-alalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkimus, jolla pyritään parantamaan tuotantomenetelmiä tai kehittämään uusia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen järjestön antama asiakirja, joka ei ole laillisesti sitova. Käytetään kyseisen järjestön yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sosiaaliturvaa tasapainottavat ja täydentävät elimet, jotka tarjoavat jäsenilleen lisäetuuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maataloustuotannon korvaaminen toisella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallintoviranomaiselle osoitettu pyyntö perua hallinnollinen päätös tai muuttaa sitä. Ei pidä sekoittaa hallintotuomioistuimen käsiteltäväksi saatettuun kanteeseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvostoa tai komissiota vastaan nostettu kanne, jos ne eivät pysty ratkaisemaan toimivaltaansa kuuluvaa asiaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kanne sellaista valtiota vastaan, joka ei noudata perustamissopimuksessa määrättyjä velvoitteita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jätteen palauttaminen suoraan alkuperäiseen tuotantokiertoonsa korvaamalla uusi raaka-aine kokonaan tai osittain</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskuspankin toimenpide, jossa se diskonttaa toisen pankin jo diskonttaaman vekselin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuomioistuimen puheenjohtajalta pyydetään pikaista tuomiota lainvastaisen tilanteen lopettamiseksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äänestys, jossa kaikki äänestäjät hyväksyvät tai hylkäävät hallituksen ehdotuksen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Etuuskohtelu, joka koskee Euroopan yhteisössä tuotettuja tavaroita ja jolla pyritään rohkaisemaan jäsenvaltioita ostamaan kumppaneiltaan maailmanmarkkinoiden sijasta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uudistus koskee kaikkia maatalouden osa-alueita, toisin sanoen tuotantorakenteita ja niihin liittyviä palveluja, maaseudun hallintoa, sosiaalipalveluja jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatilojen uudistusohjelma, johon kuuluu valikoiva kannustusjärjestelmä niitä maatiloja varten, joilla on parannussuunnitelma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hintoja ei enää taata, jos tuotanto ylittää tietyn, etukäteen vahvistetun määrän.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotannon muutos, jossa edistetään korvaavien tuotteiden tai uusia markkinoita avaavien tuotteiden tuotantoa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maanomistusjärjestelmän ja maanomistusolojen perinpohjainen uudistaminen taloudellisen ja sosiaalisen kehityksen esteiden poistamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilöt muodostavat osakaskunnan, jonka tarkoituksena on välttää metsäalueen jakaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimittajan tai tuottajan kieltäytyminen toimittamasta tavaroita tai palveluja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen tiettyjen toimintojen erottaminen omiksi erillisiksi yhtiöikseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotteita ja palveluja tuottava yritys, jolla pyritään säilyttämään tai lisäämään työpaikkoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Joukkoviestimet, jotka saavat mainostuloja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvottelu, jossa vähintään kahdessa eri paikassa olevat osanottajat ovat toisiinsa yhteydessä televiestinnän avulla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ohjelmat ovat maksullisia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samalla henkilöllä on laillisesti monta virkaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>toimielimen (viranhaltijan) päätös siirtää päätösvalta sille määrätystä tehtävästä väliaikaisesti toiselle toimielimelle (viranhaltijalle)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suora äänestys, jossa tietyn valtion valitsijamiehet äänestävät jostakin tärkeästä yleisestä asiasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eduskunnalle tai sen jäsenille myönnetyt erityiset etuudet, joilla varmistetaan lainsäädäntövallan vapaa harjoittaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riippumattomien yritysten rahoitus- tai taloustoimen toteuttamiseksi muodostama tilapäinen yhteenliittymä. Ei pidä sekoittaa "yhteisyritykseen", "taloudelliseen eturyhmään" tai "yhteisomistuksessa olevaan yhtiöön".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotannon muutos, joka on tarpeen taloudellisten olosuhteiden muuttumisen vuoksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää kaikki tiedot maatalouden eri osa-alueista, mahdollistaa vertailut ja helpottaa niiden sisällyttämistä taloudellisiin tilastoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Otettiin käyttöön 4.3.1975 annetulla parlamentin, neuvoston ja komission yhteisellä julistuksella, jolla pyrittiin yhteisymmärrykseen parlamentin ja neuvoston välillä. Menettelyä sovellettiin ainoastaan yleisesti päteviin yhteisön säädöksiin, joilla oli merkittäviä taloudellisia vaikutuksia ja joiden antamista ei edellytetty sitä aiemmissa säädöksissä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Säädös, jolla on yleistä merkitystä ja joka ei ole kansanedustuslaitoksen antama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuljetusmaksut ja tähän liittyvät mahdolliset lisäpalvelumaksut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseessä olevan liikennemuodon yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koskee meriliikennettä ja satamia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laivanvarustajien etujärjestö. YK pyrkii sääntelemään järjestön koostumusta, liikenteen jakaantumista jäsenten välillä ja rahtimaksuja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei tarkoita nestemäisten jätteiden päästöjä vesistöihin, vaan jätteitä sisältävien säiliöiden vedenalaista sijoittamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yhteisön kilpailupolitiikan yhteydessä. Kansallisten säännösten yhteydessä käytetään kilpailunrajoituslainsäädäntöä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksu, jonka avulla tuontituotteiden hinnat saatetaan kotimarkkinoiden hintojen tasolle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimikkeistö, joka korvattiin vuonna 1987 yhdistetyllä tullinimikkeistöllä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tulleja ja maksuja ei peritä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen kaupan muoto, jossa tavoitteena on valuutan käytön vähentäminen tai välttäminen. Sisältää vaihtokaupan, vastaostot ja jälleenostosopimukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elvytyspolitiikan tarkoituksena on kasvattaa taloudellista toimintaa, joka on supistumassa tai pysyy muuttumattomana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen kaupan järjestely, joka perustuu kahden valtion välisiin suoriin sopimuksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erilaiset toimintatavat, joilla tuote tai palvelu pyritään saamaan mahdollisimman houkuttelevaksi kuluttajalle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri toimenpiteet, joilla kuluttajien tarpeita tutkitaan, ennakoidaan tai herätetään ja joiden mukaan markkinointi ja tuotanto mukautetaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantaja- ja työntekijäjärjestöjen suhteet. Työntekijöiden väliset suhteet kuuluvat kohtaan "henkilöstöhallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jakelujärjestelmä, jossa vähittäisliikkeet ovat itsenäisiä liikeyrityksiä mutta kuuluvat ryhmittymiin tai yhdistyksiin, jotka huolehtivat keskitetysti ostoista ja tarjoavat jäsenille tiettyjä muita palveluja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskitetyt markkinat, jotka yksinkertaistavat jakelukanavia pienentämällä tuottajien ja kuluttajien välisten välikäsien lukumäärää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytettiin aikaisemmin kahden blokin välisistä suhteista. Ilmaisua voidaan vielä käyttää länsimaiden ja entisen itäblokin maiden välisistä uusista suhteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri teollisuudenalojen välinen tavara- ja palveluvaihto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suurimittainen viljely, jossa käytetään teknisiä apulaitteita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään jäsenvaltioiden välisistä suhteista. Euroopan unionin ja jäsenvaltioiden välisistä suhteista käytetään termiä "jäsenvaltioiden ja unionin suhteet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahavarojen virta ulkomaille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhtiöiden käyttämä menetelmä, jonka kautta ne vievät pääomia maasta laskuttamalla tytäryhtiöiltään huomattavasti korkeampia hintoja emoyhtiöiden toimittamista tuotteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historiallinen käsite, joka koskee euron käyttöönottoa edeltävää aikaa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisiin mekanismeihin perustuva järjestely, joita voidaan hyödyntää yhden maan suhteissa muihin järjestelyyn kuuluviin maihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vakuutus, jossa monet vakuutuksenantajat kattavat yhdessä suuren riskin samalla sopimuksella. Kukin vastaa osasta korvausvaatimuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maaseudun muuttaminen palstojen myyntiin velvoittavalla järjestelmällä maapalstojen pilkkomisen lopettamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hinnan vaihteluvälin ylä- ja alaraja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisia kuljettajia tukeva tariffi (kielletty ilman komission lupaa).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maataloustuotteiden kansallisista hinnoista. YMP:n yhteydessä käytetään maataloustuottajahintoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietyn teollisuudenalan yhteydessä tai teollisuusalojen välisellä tasolla. Ei käytetä yhtiön sisäisen rakennemuutoksen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koneiden ja eliöiden viestintä- ja ohjausjärjestelmien tutkiminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on eläinten keinotekoinen lisääntyminen, käytetään ilmaisua "keinosiemennys".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun kyseessä on ihmiset, käytetään ilmaisua "keinotekoinen lisääntyminen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lainmukainen vanhempien päätösvalta alaikäistä huollettavaa lastaan ja tämän omaisuutta koskevissa asioissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanhempien ja lasten välinen suhde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraalinen, siviili- ja rikosoikeudellinen vastuu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanhusten lukumäärän kasvu suhteessa kokonaisväestöön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilön valmiudet vaihtaa työtään tai asemaansa omassa ammatissaan tai vaihtaa ammattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden kuningaskunnan autonominen valtio 10.10.2010 lähtien (Alankomaiden Antillit lakkautettu).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Joko yhdessä maassa tai eri maiden välillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talousarvion osa, joka liittyy sosiaalimenoihin (eläkkeet, terveys, koulutus, perhe-etuus jne.)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaalitapa, jossa kunkin puolueen edustus on suhteutettu puolueen saamaan äänimäärään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisestä alueesta vuoteen 1995 saakka. Muutoin käytetään asiasanoja Melilla tai Ceuta.</SN><HN>Sekä Melilla että Ceuta saivat autonomian 13. maaliskuuta 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talouden kasvuvaihe taantuman jälkeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijöiden työntekopakko vähimmäispalveluiden takaamiseksi selkkauksen tai lakon aikana</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen tuleviin oikeudellisiin velvoitteisiin tai sopimusvelvoitteisiin varaamat varat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen kirjanpidossa eräisiin ennakoituihin tappioihin tai menoihin varattu määrä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ydinaseiden siirtämisen ja käytön kansainvälinen valvonta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue, jolla on luontotyyppejä ja lajeja, joka on biologisesti, geologisesti tai esteettisesti merkittävä ja johon kohdistetaan erityisiä suojelu- ja hallintatoimia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisten maiden yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kahden valtion välinen sopimus, jonka määräyksiä yksinomaan näiden valtioiden on noudatettava ja josta johtuvia etuja ei yleensä sovelleta kolmansiin maihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muodollisuus, jolla sopimuksen teksti hyväksytään mutta joka ei yleensä sido valtiota.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää hallitusten välisten järjestöjen sopimukset, menettelysäännöt, päätöslauselmat, toimintasuunnitelmat ja julistukset. Käytetään kyseisten järjestöjen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen järjestön antama asiakirja, jolla voi olla erilaisia laillisia vaikutuksia. Käytetään kyseisen järjestön yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kyseisen maan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Itä- ja Länsi-Saksan väliset poliittiset ja taloudelliset suhteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtioita tai yksityishenkilöitä sitova teksti, jossa asetetaan kansainvälisiä standardeja, jotka yksinkertaistavat yksittäisiä aloja koskevien kansallisten toimintaperiaatteiden, lakien ja säännösten laatimista ja soveltamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimenpiteet kansainvälistä oikeutta rikkonutta valtiota vastaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) päätöksessä ei ole enää välttämättä tarpeen nimetä niitä, joille se on osoitettu. Tällöin päätöksen soveltamisala on laajempi, ja sillä korvataan kaikki aiemmat yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alalla käytetyt välineet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtioiden välinen yhteistyö, jossa pyritään laatimaan yhteisiä säännöksiä tai yhdenmukaistamaan lainsäädäntöä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälinen velvoite korvata vahingot, joita ulkomaalaisille aiheutuu kansainvälisen oikeuden vastaisista toimista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ydinaseista tai ulkomaisista sotilastukikohdista vapaa alue.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työmarkkinoille palaaminen äitiyslomasta, lasten kasvatuksesta, varusmiespalveluksesta, vankilatuomiosta yms. johtuvan pitkän poissaolon jälkeen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijä suostuu työtuntiensa vähentämiseen, jolloin palkka pienenee, mutta työtön saa tilaisuuden tehdä työtä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilö, joka on sidottu johonkin valtioon joko kansalaisuuden tai suvereniteetin perusteella. Käytetään tarvittaessa kyseisen maan nimen kanssa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhytkestoinen työ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknisen kehityksen jalkoihin jääneille työntekijöille annettava koulutus, jolla ajantasaistetaan ammattiosaaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain niistä työntekijöistä, jotka yritys on lähettänyt työskentelemään ulkomaille. Ei saa sekoittaa siirtotyöläisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen omistaja ja johtaja, joka vastaa liiketoiminnan riskeistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Johtaa yritystä, mutta voi olla palkansaaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toisaalla tehtävä työ, jossa käytetään apuna televiestintäpalveluja tai tietokoneita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luontoisetu tai lisäpalvelut, jotka työntekijä saa palkan lisäksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimittaa aterioita työyhteisön jäsenille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteiseen maatalouspolitiikkaan kuuluva maataloustuotteiden vientituki, jonka ansiosta tuottajat saavat tietyn takuuhinnan tuotteistaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammatilliset yhdistykset, jotka eivät kuulu ammattiyhdistysliikkeeseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijäjärjestö, jossa on yleensä jäseniä useammasta yrityksestä ja joka on perustettu suojelemaan tai parantamaan jäsentensä taloudellista ja sosiaalista asemaa yhteisten toimien avulla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suhdannevaihe, jossa talouskasvun kerrannaisvaikutukset lisäävät kasvua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelmä, jossa keskushallinnon alaiset paikallisviranomaiset vastaavat alueen hallinnosta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuljetus maan läpi siten, että lähtö- ja määräpaikka ovat kyseisen maan ulkopuolella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teollisen tuotannon sijoittaminen tietylle alueelle infrastruktuurin, työvoiman, raaka-aineiden saatavuuden jne. perusteella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkimustoiminnan, korkea-asteen koulutuksen ja kehittyneiden teollisuudenalojen kokoaminen yhteen paikkaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lainvalmisteluelimen laatima säädösehdotus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalaisen tutkimuksen koordinointikeskus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yksilöiden tai yritysten tuloista; muussa tapauksessa käytetään kansantuloa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun asetus N:o 2015/2424, joka muuttaa yhteisön tavaramerkkiasetusta, tulee voimaan 23 päivänä maaliskuuta, OHIMin nimeksi tulee Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO) ja yhteisön tavaramerkin nimeksi tulee Euroopan unionin tavaramerkki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>YK:n kauppa- ja kehityskonferenssia valmistelleeseen vuoden 1967 Algerin konferenssiin osallistuneet valtiot, jotka laativat luettelon kehitysmaiden vaatimuksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryhmän perustivat v. 1983 Meksikon, Venezuelan, Kolumbian ja Panaman ulkoasiainministerit. Integroitiin Rion ryhmään v. 1987. Käytetään nimitystä "Rion ryhmä".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteenlasketut työ- ja pääomatulot, jotka ovat tulosta kansantalouden tavara- ja palvelutuotannosta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eurooppalainen sopimus vaarallisten aineiden sisävesikuljetuksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen työjärjestön (ILO) sihteeristö</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nimi otettiin käyttöön vuonna 1970 Länsi-Afrikan valtioiden tulli- ja talousliiton (UDEAO) organisaatiomuutoksen yhteydessä ja korvasi Länsi-Afrikan talousyhteisön ja Länsi-Afrikan valuuttaliiton (WAMU) vuonna 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pääasiassa Yhdysvalloissa myyty polttoaine, josta 90 % on bensiiniä ja 10 % etanolia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikosten toistuvuus etenkin sosiaalisesta näkökulmasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki vesivoimalan perustamisessa tarvittavat rakennustyöt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teollisuudenala, jossa käytetään biotekniikkaa teollisesti ja kaupallisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekniikan osa-alue, jossa pyritään jalostamaan mikro-organismeja, eläinten ja kasvien soluja ja niiden osia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisen tai yksityisen työnantajan palveluksessa oleva henkilö, joka saa palkkaa varsinaisen palkan, provision, juomarahan, urakkapalkan tai luontoisetujen muodossa. Käytetään ammattiaseman yhteydessä, yleisemmissä yhteyksissä käytetään termiä työntekijä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuote, jolle on ennen käyttöä tallennettu ääntä, kuvia tai tietoja, esim. äänilevyt ja -kasetit, videokasetit ja ohjelmalevykkeet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jokaisella on oikeus osallistua taloudelliseen, sosiaaliseen, kulttuuriseen ja poliittiseen kehitykseen, olla osallisena ja hyötyä siitä, jolloin ihmisoikeuksia ja perusvapauksia voidaan harjoittaa täysimääräisesti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri toimenpiteet, joilla pyritään parantamaan lasten oloja yhteiskunnassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oikeus käyttää toisen kiinteistön aluetta määrätarkoitukseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apu sitä tarvitseville henkilöille, jotta he voivat harjoittaa oikeuksiaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen oikeuden oikeusvaikutukset, etenkin perustamissopimuksista johtuvat, valtionsisäiseen oikeuteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisissa talouteen liittyvissä oikeustapauksissa noudatettava lainsäädäntö, joissa kanteen nostajana on julkisoikeuden mukainen oikeushenkilö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talouden osa-alue, joka sisältää opetuksen ja koulutuksen, konsultoinnin, tietopalvelut ja tutkimuksen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "direktiivi (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "suositus (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "asetus (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työsuhde tai -sopimus, jolla taataan pitkäkestoinen työssäolo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "liittymissopimus (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen tapauksen tai sopimuksen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Järjestö lakkautettiin 31.12.1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uusi nimi entiselle eurooppalaiselle työpaikkailmoitusten ja -hakemusten järjestelmälle, joka otettiin käyttöön uudistusprosessin yhteydessä ja jonka neuvosto hyväksyi vuonna 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustettiin Rooman sopimuksella parantamaan työntekijöiden työllisyysmahdollisuuksia sisämarkkinoilla ja elintasoa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustamissopimusten tarkistamisen tavoite oli Euroopan unionin luominen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään käsiteltäessä Euroopan unionin jäsenyyden etuja ja haittoja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Yhteiset kannat" korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) vapauden, turvallisuuden ja oikeuden alueen sekä yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alalla neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä "päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Yhteiset toiminnat" korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä ""päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jo 1970-luvulla käynnistetty jäsenvaltioiden ulkopolitiikkojen yhtenäistämishanke. EPC sisällytettiin Euroopan unionista tehtyyn sopimukseen ja se virallistettiin yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan muodossa (käytetään lyhennettä "
YUTP").</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin rahoitus- tai yritysriskien hallinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enemmän tai vähemmän ennakoitavissa oleva teollisuusalueeseen kohdistuva vaara, jolla on välittömiä vakavia vaikutuksia lähialueen asukkaisiin, omaisuuteen ja ympäristöön</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustuu yhteisen tullitariffin tullien soveltamiseen unionin ulkopuolisten maiden tuontiin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksilön hengissäpysymisen kannalta tai tietyn elintason saavuttamiseksi välttämätön ja määritettävissä oleva hyödykemäärä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uusien geenien tarkoituksellinen tuotanto korvaamalla geneettisiä osia tai lisäämällä uusia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uuden lain virallinen julkaiseminen, jonka myötä laki tulee voimaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiettyihin kahdenvälisiin sopimuksiin sisältyvä lauseke, jonka nojalla sopimuspuolina olevat valtiot sitoutuvat laajentamaan sellaiset tullietuudet, jotka ne myöntäisivät jollekin toiselle osapuolelle, koskemaan keskinäistä kauppaansa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleiseen talousarvioon liitetyt talousarviot, jotka koskevat tiettyjä julkisia tahoja (esim. postilaitosta). Nämä eivät ole riippumattomia oikeudellisia yksiköitä, mutta niillä on tietty taloudellinen itsemääräämisoikeus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palveluja tuottavat tahot. Ei sama kuin "yleishyödyllinen palvelu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jonkin toimielimen presidentti (tai puhemies tai puheenjohtaja), ei pidä sekoittaa valtion päämieheen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kieltäytyminen noudattamasta epäoikeudenmukaisina pidettyjä lakeja väkivallattoman vastarinnan keinoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei-kaupallista toimintaa harjoittava yksikkö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhtiö, joka perustetaan tiettyjen vapaiden ammattien harjoittamista varten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osittain valtion tai julkisen elimen ja osittain yksityisten sijoittajien omistama yhtiö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteiskunta, jossa tuotannon kasvu johtaa kulutushyödykkeiden moninkertaistumiseen ja tätä kautta uusiin tarpeisiin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liiketoimintamuoto, jossa liikekumppani osallistuu rahoitukseen tulematta julkisesti esiin ja osallistumatta yrityksen johtamiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nimi, jota kaikki eurooppalaista toimintaa harjoittavat ja riittävän pääoman omaavat yritykset voisivat tehdyn ehdotuksen mukaan käyttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiettyä väestöä edustavaan otokseen perustuva tutkimus, jolla pyritään määrittelemään väestön ominaisuuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asukkaat määrittelevät maansa poliittisen aseman</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkinen tai yksityinen velka ulkomaisille luotonantajille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Yhteisön lyhytaikainen rahoitus sellaisiin rahoitustarpeisiin vastaamiseksi, jotka johtuvat väliaikaisesta maksutaseen vajeesta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskushallinnon ja muiden julkisten tahojen velat yksittäisille luotonantajille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periaate, jonka mukaan määrärahat on käytettävä talousarviossa määrättyihin tarkoituksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>AKT-maille myönnettävien lainojen ja lahjoitusten järjestelmä, jonka tarkoituksena on vähentää maatalousviennin maailmanmarkkinahintojen laskusta aiheutuvia vientitulojen menetyksiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talouden vakaantuminen epävakaan jakson jälkeen. Tämä voi koskea yksittäisiä markkinoita tai koko taloutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karjan kasvattaminen ilman laiduntamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pysähtynyt talouskasvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiettyjä alueita koskeva hallintojärjestelmä, jossa alueilla on omat hallintoelimet mutta jossa myös valtion viranomaisilla on määräysvaltaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koskee maita tai alueita, joiden asema on kiistanalainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>NEA perustettiin 1958 nimellä Euroopan ydinenergiatoimisto (ENEA, European Nuclear Energy Agency), nimi muutettiin virallisesti v. 1972, koska järjestö toimii kansainvälisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alhaisin taso, jonka jonkin tuotteen varastot voivat saavuttaa tavanomaisessa liiketoiminnassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödykevarasto, jota pidetään hyödykkeen maailmanmarkkinahinnan vaihtelujen pienentämiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään unionin toimielimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyväksytyt äänestysliput eli annetut äänet lukuun ottamatta tyhjiä ja mitättömiä äänestyslippuja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terapeuttiseen kloonaukseen liittyvissä asiakirjoissa "ihmisten kloonaukseen" yhdistetään käsite "kantasolu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun tutkitaan poliittisten ilmiöiden maantieteellistä levinneisyyttä, käytetään termiä poliittinen maantiede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Määrättyjen tietojen keruu, käsittely ja välittäminen johdon resurssienkäytön tueksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvannut MEDA- ja TACIS-ohjelmat 1.1.2007 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelmällisen taulukon mukaan etukäteen asetettu kuljetusmaksu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotteen tuotannon ja kulutuksen välinen suhde tietyllä alueella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ecun vaihtokurssi kansalliseen valuuttaan nähden. Kurssi poikkeaa virallisesta vaihtokurssista ja sitä sovelletaan maataloustuotteisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eurooppa-neuvoston puheenjohtajan tehtävästä määrätään Lissabonin sopimuksessa (joka tuli voimaan 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oikeudellisista asiapapereista yms. kannettava vero, jonka maksu vahvistetaan virallisella leimalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lainsäätämisjärjestys, jolla korvataan yhteispäätösmenettely Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksu, jonka vaikutus vastaa tullin vaikutusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään alaan, jolla virasto on toimivaltainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa Tšekin ja Slovakian tasavaltojen eroon 1.1.1993 saakka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elintarvikkeiden jalostukseen liittyvä toiminta, laitteisto ja menettelyt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknologia, jolla voidaan parantaa perinteisten menetelmien tuottavuutta ilman kehittyneen teknologian vaatimaa pääomaa tai koulutusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Signaalien, äänen, viestin tai minkä tahansa tietojen siirtäminen, lähettäminen tai vastaanotto sähköisin keinoin kuten kaapeleiden, radiotaajuuksien tai muiden sähkömagneettisten menetelmien avulla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki tekniikat, joilla määritetään kohteiden fyysisiä ja biologisia ominaisuuksia etäältä tehtävillä mittauksilla, joissa kohteisiin ei kosketeta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelmä, jossa lähetetään kaapeliverkon kautta radio- tai televisio-ohjelmia suurelle ihmisjoukolle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitoksesta, jossa kasvatetaan eläimiä laboratorio-olosuhteissa, käytetään termiä "koe-eläinlaitos".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietotekniikan osa-alue, joka sisältää sekä teletekniikkaa että tietojenkäsittelytekniikkaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Euroopan yhteisön perustamissopimuksen" (alun perin Euroopan talousyhteisön perustamissopimus) uusi nimi Lissabonin sopimuksen tultua voimaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan maksuliiton jälkeinen sopimus, jolla asetettiin institutionaaliset puitteet OECD-maiden valuuttayhteistyölle vuodesta 1958 vuoteen 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuontihintaindeksiin suhteutettuun vientihintaindeksiin perustuva suhdeluku, joka mittaa maan ulkomaankaupan näkymiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksella (1.12.2009) käyttöön otettu termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "lausunto (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timorin saaren länsiosa, joka on kuulunut Indonesiaan vuodesta 1945</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timorin saaren itäosa, joka liitettiin voimatoiminn Indonesiaan vuonna 1975 ja joka julistautui itsenäiseksi 20. toukokuuta 2002.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtionpäämiehen tai hallituksen antama määräys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EHTY:n perustamissopimuksen voimassaolo päättyi 23.7.2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Roomassa vuonna 1957 allekirjoitetun perustamissopimuksen alkuperäinen nimi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Sotilasliitto (1955–1991), johon kuuluivat Neuvostoliiton johdolla Albania (v. 1968 saakka), DDR, Bulgaria, Unkari, Puola, Romania ja Tšekkoslovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asianomaisen toimielimen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään väestöryhmien siirtämisestä riippumatta siitä, johtuuko se luonnonkatastrofeista, sotatoimista tai poliittisista päätöksistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotannossa käytettävien osaamisen, valmistusmenetelmien ja laitteiston siirto maasta toiseen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tullijärjestelmä, jota sovelletaan Euroopan unionissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään puolueiden tai eduskuntaryhmien kansanedustuslaitoksen jäsenille antamiin äänestysohjeisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelyt, jotka koskevat tavaroiden kuljettamista alueen läpi tullitta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavaran kuljettaminen useampaa kuljetuskeinoa käyttäen siten, että kuljetus tapahtuu pääasiallisesti rauta- tai vesiteitse sekä alku- ja loppupään kuljetukset ovat mahdollisimman lyhyet</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvaa 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston EMOTR:n tukiosaston.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvaa 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden ohjaus- ja tukirahaston EMOTR:n ohjausosaston.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettu heinäkuussa 2008 sulauttamalla yhteen Afrikan tuomioistuin ja Afrikan ihmisoikeuksien ja kansojen oikeuksien tuomioistuin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuljetus, jossa lähtö- ja määräpaikka ovat saman maan sisällä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden kuningaskunnan autonominen valtio 10.10.2010 lähtien (Alankomaiden Antillit lakkautettu).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alankomaiden Antillien hajottamisen (10.10.2010) jälkeen Bonaire, Sint Eustatius ja Saballa on erityiskunnan autonominen asema.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brittiläinen erillisalue (kruununsiirtomaa), joka ei ole osa Yhdistynyttä kuningaskuntaa mutta joka on riippuvainen sen ulkosuhteista. Ei ole osa Euroopan unionia mutta erityissuhteista määrätään pöytäkirjassa N:o 3, joka on liitetty Yhdistyneen kuningaskunnan liittymisasiakirjaan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvasi vuonna 2007 kalatalouden ohjauksen rahoitusvälineen (KOR) ja saa kaudella 2014-2020 seuraajakseen Euroopan meri- ja kalatalousrahaston (EMKR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus koskee kansainvälistä tekstiilikauppaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen omilla ajoneuvoillaan omaa toimintaansa varten tekemät kuljetukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lupa ylittää tulliraja tai tuoda tavaroita tullivarastoon tai tulliselvityskeskukseen ilman rajamuodollisuuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain hyvin yleisluontoisissa yhteyksissä; muuten valitaan täsmällisempi deskriptori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työ, jonka kesto alittaa kuukaudessa vähintään viidenneksellä perinteisesti määritellyn laillisen työajan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palkallinen työ, jota harjoitetaan lainsäädännön asettamien puitteiden vastaisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryhmässä tehty työ, jossa yksittäisen työntekijän panos riippuu ryhmän muiden jäsenten työstä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijä, joka tekee palkkatyötä lain vastaisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla perustetaan keskitetysti johdettu yritysryhmittymä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Keski-Afrikan talous- ja rahayhteisö (CEMAC) perustettiin vuonna 1994, ja se hoitaa Keski-Afrikan valuuttaliiton (CAMU tai Keski-Afrikan valuutta-alue) ja Keski-Afrikan tulli- ja talousliiton (CACEU) tehtäviä. Siihen kuuluvat Kamerun, Keski-Afrikan tasavalta, Kongo, Gabon, Päiväntasaajan Guinea ja Tšad, joilla on yhteinen valuutta (CFA-frangi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtiot, jotka ovat perustaneet yhdessä yhtenäisen tullialueen, jolla on yhteiset ulkoiset tullisäännökset ja tariffit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan maksuliiton perustivat vuonna 1950 OEEC:n (nykyisen OECD:n edeltäjä) 18 jäsenmaata ja se korvattiin joulukuussa 1958 Euroopan valuuttasopimuksella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieteellis-teknistä tiedotusta koskeva hallitusten välinen ohjelma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaupungin asukasmäärän ja pinta-alan kasvusta sekä kasvun vaikutuksista elämäntapaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieteenhaara ja toimintatapa, joka liittyy kaupunkien rakentamiseen ja suunnitteluun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan valtiosta, joka oli olemassa ennen Neuvostoliiton hajoamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhtiön kaikkien liikkeeseen laskettujen osakkeiden käypä markkina-arvo tai kaikkien joillakin arvopaperimarkkinoilla listattujen yhtiöiden osakkeiden yhteenlaskettu käypä markkina-arvo</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viestien välittäminen televisioverkon välityksellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietopalvelu, jossa käyttäjät saavat vastauksen lähettämäänsä pyyntöön televiestintäverkon välityksellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viimeinen vaalikierros, joka toteutetaan kun yksikään ehdokas ei ole saanut riittävää äänienemmistöä aikaisemmilla kierroksilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupunki, joka on poliittisesti tai taloudellisesti riippuvainen toisesta kaupungista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkoholin tuottaminen viinistä tai käytetystä rypälemehusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tarvittaessa tuonnin tai viennin yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ranskassa noudatettu menettely, jolla hallitus voi pakottaa kansalliskokouksen äänestämään keskusteltavasta asiakirjasta kokonaisuudessaan niin, että ainoastaan hallituksen itsensä ehdottamat tai hyväksymät muutokset sallitaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vaalitapa, jossa äänestäjä asettaa ehdokkaat suosituimmuusjärjestykseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknisen, taloudellisen ja rahoituksellisen tietämyksen levittäminen maanviljelijöille</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtiot, jotka ovat poistaneet tullit yhteisiltä rajoilta ja perustaneet alueen, jolla tavarat liikkuvat vapaasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueen osa, jossa tullia ei kanneta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue, jonka sisällä kuljetusmaksut ovat samat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myyntiin asetetun, mahdollisten muutosten jälkeen uudelleen luovutettavaksi tarkoitetun maan ja maatilojen hankkimiseksi perustettu elin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehtävänjakoa koskevat periaatteet ja käytännöt sellaisten maiden välillä, jotka erikoistuvat niille eniten etua tuovien hyödykkeiden tuotantoon</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jossa tietyn hyödykkeen tärkeimmät vienti- ja tuontimaat sitoutuvat noudattamaan sääntelyä, joka koskee tuotteella käytävää kansainvälistä kauppaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työvoiman kokonaistarve tai tietyn teollisuuden tai talouden alan erityistarve</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työelämän laatuun liittyvissä kysmyksissä käytetään asiasanaa 'työn inhimillistäminen'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aurinkoenergian suora tai välillinen muuntaminen eliöiden avulla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki biomassasta saatavat energiamuodot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orgaanisen aineen hajoamisessa syntyvät kaasut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki eläin- tai  kasviperäinen orgaaninen aines.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Järjestelmä, jossa kaksi puoluetta hallitsee maan poliittista kenttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa kaksipuoluejärjestelmään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puiden istutus, suojelu ja ylläpito</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lyhytaikainen valtion vekseli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lainanottajalle myönnetty valtiontuki, jossa valtio maksaa osan koroista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markkinat, joilla myydään hyödykkeitä (villaa, kahvia, kaakaota) suurissa määrissä ja usein siten, että toimitus tapahtuu myöhemmin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tunnetusta lähteestä, kuten ajoneuvosta, koneesta, tanssiravintolasta, moottoritieltä tai lentokentältä tuleva melu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen voimaantuloon (1.12.2009) asti käytetty termi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>EHTY:n toimintaa koskeva talousarvio, joka on erillinen Euroopan yhteisöjen yleiseen talousarvioon nähden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijä tekee laillisesti kahta työtä samaan aikaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksittäisten tulo- ja menoerien sisällyttäminen talousarvioon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kun asia liittyy tulliin, käytetään ilmaisua tullimuodollisuudet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oppositiojohtajista muodostuva ryhmä, jossa jokaiselle on annettu tehtäväksi seurata tietyn ministeriön toimintaa kyseisen hallituspolitiikan toiminnan kyseenalaistamiseksi. Jos hallitus vaihtuu, varjohallituksen jäsenet voidaan nimittää "varjostamiensa" ministeriöiden johtoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvostoliiton, Bulgarian, Tšekkoslovakian, Unkarin, Puolan ja Romanian perustama hallitustenvälinen talousjärjestö (1949-1991), johon kuuluivat myös Albania (1949-1987), DDR (1950-1990), Mongolia (1962-1991), Kuuba (1972-1991) ja Vietnam (1978-1991) sekä liitännäisjäsenenä Jugoslavia (1964-1991).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Neuvostoliiton, Bulgarian, Tšekkoslovakian, Unkarin, Puolan ja Romanian perustama hallitustenvälinen talousjärjestö (1949-1991), johon kuuluivat myös Albania (1949-1987), DDR (1950-1990), Mongolia (1962-1991), Kuuba (1972-1991) ja Vietnam (1978-1991) sekä liitännäisjäsenenä Jugoslavia (1964-1991).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viitevuosi maatalouden hintojen vahvistamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellisen yhteistyön järjestö, johon kuuluvat Kenia, Uganda ja Tansania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Euroopan yhtenäisasiakirjalla (1986) käyttöön otettu menettely, joka korvattiin hyväksyntämenettelyllä Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahoitusväline, jolla Euroopan komissio tehostaa Euroopan unionin taloudellista ja sosiaalista yhteenkuuluvuutta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vesialue, joka ulottuu aluevesistä enintään 24 merimailin päähän rannikosta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn maan, maaryhmän tai alueen talouden tila tietyllä hetkellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yksittäisen yrityksen kuljetuskapasiteetti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisten tekniikoiden eettiset näkökohdat, joilla ihminen manipuloi biologisia prosesseja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan koulutusalan tietoverkko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekstipalvelu, jossa vastaanottaja voi käsitellä saamiaan viestejä eri tavoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuonnille asetettu tasoitustulli, jonka tarkoituksena on estää polkumyyntiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jokaisella on oikeus tehdä työtä ja harjoittaa vapaasti valitsemaansa ja hyväksymäänsä ammattia</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulkomaisten kuljetusyhtiöiden käyttö kansallisissa kuljetuksissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oikeussäännöt, jotka koskevat vekseleitä ja muita maksusitoumuksia</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) termit "Euroopan yhteisö", "yhteisö" ja "EY" korvataan termeillä "Euroopan unioni", "unioni" ja "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samantyyppistä toimintaa harjoittavien riippumattomien yritysten yhteenliittymä, jonka muodostamisella pyritään rajoittamaan kilpailua tietyillä markkinoilla tai lopettamaan se.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen bruttokassavirta on sen nettotulos ennen vähennyksiä. Nettokassavirta koostuu jakamattomasta voitosta ja vähennyksistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rahamäärä, joka ehdokkaan on talletettava vaalien yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cotonoun sopimuksen määräysten mukaisesti teollisuuden kehittämiskeskuksen resurssit ja toimet siirrettiin yritystoiminnan kehittämiskeskukselle elokuussa 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuoleman yhteiskunnalliset näkökohdat ja asenteet kuolemaa kohtaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lääketieteen ala, jossa radionuklideja käytetään diagnoosia varten tai hoidossa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voidaan yhdistää kyseiseen alaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietyn maan tai instituution yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aine, joka edistää epänormaalilla tavalla henkilön fyysistä tai henkistä suorituskykyä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ensimmäisen oikeusasteen tuomioistuimen uusi nimi Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläkkeelle jäämistä koskevat ehdot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tietojenvaihdosta asiayhteydessä, joka liittyy oikeudelliseen tai etiikan alaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuituja sisältävissä tuotteissa, kuten puuvillassa ja kapokissa luonnostaan esiintyvä kemiallinen yhdiste, jota käytetään paperin, raionin, sellofaanin yms. valmistukseen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaupan alan kansainvälisen organisaation perustamisesta vuonna 1948 laadittu Havannan peruskirja ei koskaan tullut voimaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan sosiaalisella peruskirjalla turvataan sosiaaliset ja taloudelliset ihmisoikeudet. Euroopan neuvosto hyväksyi peruskirjan vuonna 1961. Peruskirjaa tarkistettiin vuonna 1996; tarkistettu versio tuli voimaan vuonna 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään seuraaviin: "assosiaatiosopimus (EU)", "kauppasopimus (EU)" ja "yhteistyösopimus (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäsenvaltioiden ja Euroopan yhteisöjen yhteisesti tekemät sopimukset jaettuun toimivaltaan kuuluvilla aloilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikoksen uhrin nostama kanne rikosoikeudenkäynnissä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei saa sekoittaa hallinnollista vastuuta koskevaan menettelyyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleisen syyttäjän rikostuomioistuimessa nostama syyte, jolla pyritään rikoksentekijän tuomitsemiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisältää komission vuosittain tekemät tekniset tarkistukset ja toteutusehtoihin liittyvät tarkistukset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimenpide, jonka myötä valtio tai kansainvälinen järjestö ilmoittaa olevansa valmis noudattamaan sopimusta, jonka muut osapuolet ovat tehneet jo aikaisemmin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalastussäännöstö, jolla säännellään hyödyntämisoikeuksien käyttöä. Hyödyntämisoikeudet voivat koskea kalastusoikeuksien lisäksi myös kalastustapaa (esim. aluksen ja välineistön tyyppi), kalastuspaikkaa ja -ajankohtaa sekä sallittua saalismäärää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kansainvälisen järjestön parlamentaarisesta elimestä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään instituutioista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lajien sisäinen ja niiden välinen monimuotoisuus maa- tai vesiekosysteemeissä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekologisesti homogeeninen alue, joka muodostaa tiettyjen eläinten ja kasvien elinympäristön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään laittomalla toiminnalla kuten huumeiden salakuljetuksella saatujen varojen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vuokranantajan oikeus ottaa vuokraamansa tilat omaan käyttöön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toisen maan lentoyhtiön hoitamat kaupalliset lennot jonkin maan sisällä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korvasi Pohjois-Atlantin yhteistyöneuvoston (NACC) v. 1997, Naton jäsenmaiden ja rauhankumppanuusmaiden yhteinen poliittinen ja sotilaallinen foorumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samaa työtä tekevistä sekä ongelmien tiedostamiseen ja ratkaisuun koulutetuista työntekijöistä koostuva työryhmä, joka antaa vapaaehtoispohjalta suosituksia tuottavuuden, laadun ja ammattitietoisuuden yms. parantamisesta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lauseke, jonka perusteella jäsenvaltio voi olla soveltamatta joitakin sopimuksen määräyksiä tai lykätä niiden soveltamista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtioiden välinen tavanomaisten aseiden ja kaksikäyttötuotteiden ja -teknologioiden vientivalvontaan keskittynyt Wassenaarin järjestely korvasi COCOM:n (monenvälinen vientivalvonnan koordinointikomitea) vuonna 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavoitteena on koko unionialueen harmoninen kehittyminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellinen kokonaisuus paikallisella tasolla. Ei sama kuin "paikallishallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komiteamenettelyä koskeva asetus kumosi ja korvasi 1.3.2011 alkaen komitologiapäätöksen 1999/468/EY. Asetuksessa säädetään kahdesta uudesta menettelystä, jotka ovat neuvoa-antava menettely ja tarkastelumenettely. Näillä menettelyillä korvataan vuoden 1999 päätöksessä säädetyt kuulemis-, hallinto- ja  sääntelymenettelyt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmiskehon elinten tai niistä valmistettujen tuotteiden laillinen tai laiton kauppa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mainitaan tarvittaessa kyseinen yhteisön toimielin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallitusta, työntekijöitä ja työnantajia edustavista kansallisista valtuuskunnista muodostuva ILO:n johtoelin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Virkavapaus, joka myönnetään poliittista kampanjaa tai vaaleilla valitun edustajan tehtävien hoitamista varten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ympäristöä mahdollisesti kuormittaville tuotteille asetettu panttimaksu, joka maksetaan takaisin tuotteen palauttamisen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vuonna 1988 käyttöön otettu neljäs vara perustuu BKTL:ään ja kaikkien jäsenvaltioiden yhteenlaskettuihin BKTL:iin perustuvaan, budjettimenettelyssä vahvistettavaan kertoimeen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan henkilöihin ja heidän matkatavaroihinsa kohdistuvista tarkastuksista rajanylityksen yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteistyö ympäristönsuojelun alalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisön rahoituksen saamiselle asetetut ehdot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuontiin tai vientiin liittyvät maksamattomat tullimaksut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kehitys, jossa  nykyiset tarpeet voidaan tyydyttää vaarantamatta tulevien sukupolvien mahdollisuuksia tyydyttää omat tarpeensa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asiat, jotka liittyvät kahden tai useamman henkilön väliseen oikeudelliseen sitoumukseen, jolloin yksi heistä voi määrätä toisen täyttämään velvoitteen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laskentajärjestelmä, jota sovelletaan kansantalouden tilien koostamisessa. Ei pidä sekoittaa julkisten palveluiden tilinpitoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään olosuhteista, joissa kieltä tosiasiallisesti käytetään.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään työntekijän turvalaitteista sekä koneiden ja laitteistojen turvalaitteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitteet, joihin kohdistuu ilmakehän painetta suurempi tai pienempi paine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tuotteista, instrumenteista, laitteista tai laitteistoista, joilla pyritään korvaamaan, vähentämään tai poistamaan vamman aiheuttamaa haittaa. Käytetään myös toimenpiteistä, joilla pyritään parantamaan vammaisten liikkumismahdollisuuksia ja siten lisäämään vammaisten ja vanhusten riippumattomuutta arkielämässä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään myös yhteisön elimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäsenvaltioiden taloudellisen toiminnan lähentämiseen talous- ja rahaliiton puitteissa tähtäävä rahoitusväline</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>Tšekkoslovakia, Puola ja Unkari aloittivat vuonna 1991 poliittisen ja alueellisen yhteistyön. Tšekkoslovakian hajottua vuonna 1993 yhteistyöhön osallistuvia maita on neljä, koska mukana ovat sekä Tšekki että Slovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallitusten välinen ryhmä, joka vastaa kansainväliseen rahajärjestelmään liittyvistä ja kehitysmaiden etuihin vaikuttavista kysymyksistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.1.2007 Euroopan kalatalousrahastolla (EKTR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuva, joka suurella yleisöllä on instituutiosta, henkilöstä tai palvelusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viljelytapa, jossa vältetään kemiallisten tuotteiden käyttöä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laki, joka määrittelee aikaisemmalla lailla perustettujen julkisten instituutioiden ja elinten toimintaa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläinten yhteydessä käytetään ilmaisua BSE tai BSE-tauti (hullun lehmän tauti).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin "eurooppalainen tavaramerkki”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suositeltava termi: 'eläinlääkinnällinen tuote'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saasteen suurimman hyväksyttävän määrän määrittäminen yleisen turvallisuuden varmistamiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neuvoston valvonnassa toimivat hallitustenvälisen yhteistyön ryhmät käsittelivät terrorismiin, sisäiseen turvallisuuteen, poliisiyhteistyöhön, järjestäytyneeseen rikollisuuteen ja henkilöiden vapaaseen liikkuvuuteen liittyviä kysymyksiä. Työryhmiä ei enää ole, mutta Maastrichtin sopimuksella ja Schengenin sopimuksilla ne sisällytettiin osaksi hallitustenvälistä rakennetta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään päätöksentekovaltaa käyttävistä unionin elimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään elimistä, jotka on perustettu Euroopan unionin tekemällä sopimuksella ja jotka koostuvat Euroopan unionin ja yhden tai useamman kolmannen maan edustajista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään johdetun oikeuden nojalla perustetuista laitoksista. Ei pidä sekoittaa unionin elimiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilöt tai järjestöt rahoittavat suorasti tai välillisesti yhteiskunnallisia taikka kulttuuri-, urheilu- tai muuta toimintaa tai niihin liittyviä lähetyksiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa rahoitustukeen, jota myönnetään unionin ohjelmien tai politiikan yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aloite, jonka tavoitteena on lisätä vakautta ja turvallisuutta Euroopassa vahvistamalla suhteita NATOn sekä Keski- ja Itä-Euroopan maiden tai muiden ETYJ:iin kuuluvien valtioiden välillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN><HN>EU:n kanssa assosiaatiosopimuksen tehneet Keski- ja Itä-Euroopan maat. Näistä maista 8 liittyi Euroopan unioniin vuonna 2004 (Viro, Unkari, Latvia, Liettua, Puola, Tšekki, Slovakia ja Slovenia) ja 2 vuonna 2007 (Bulgaria ja Romania). Vuonna 2007 KIE-maihin kuuluivat Albania, Bosnia ja Hertsegovina, Kroatia, entinen Jugoslavian tasavalta Makedonia, Kosovo, Montenegro ja Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monivuotinen ennuste, jossa asetetaan yläraja kunkin budjettivuoden tärkeimmille menojen pääluokille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtion ja paikallisyhteisöjen talouden seuranta. Ei pidä sekoittaa kansalliseen tilinpitoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä sekoittaa jonkin toimielimen tai elimen presidenttiin (tai puheenjohtajaan tai puhemieheen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattiin Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) tavallisella lainsäätämisjärjestyksellä.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään henkilöistä, jotka hoitavat potilaita muilla kuin koululääketieteen tunnustamilla menetelmillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikista kampanjoista, joilla edistetään Euroopan yhdentymisen aatetta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilanne, jossa hallitus pyytää oma-aloitteisesti luottamuslausetta parlamentilta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään hallinnolliselle tuomioistuimelle osoitetusta kanteesta. Ei saa sekoittaa hallintoviranomaiselle tehtyyn muutoksenhakuun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksu, jolla sallitaan melu- tai saastepäästöt tai jolla korvataan jätteidenkäsittely tai jota peritään todennäköisesti saastuttavista tuotteista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleismerkitys. Muuten valitaan tarkempi deskriptori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maantieteellisistä alueista, jota eivät noudata valtioiden rajoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kansallisista ja alueellisista edustuslaitoksista ja edustajakokouksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään puhuttaessa kysymyksistä, jotka koskevat toimivallan jakoa tasapainoisesti EU:n toimielinten sekä kansallisten ja alueellisten instituutioiden välillä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisten liikenne-, televiestintä- ja energiaverkkojen yhteenliittäminen ja -toimivuus sisärajattoman alueen luomiseksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovat peräisin kunkin jäsenmaan yhteiseen määräytymisperusteeseen sovellettavasta alv-verokannasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Myydään tavaroita ulkomailla alhaisempaan hintaan kuin kotimarkkinoilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita "ilmailu turvaaminen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään suurelle yleisölle suunnatuista tiedotuskampanjoista. Mainittava ala, johon kampanja liittyy, tai instituutio, jonka imagoa se koskee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuvaa yksittäisen maan, maaryhmän tai alueen poliittista kenttää tiettynä ajankohtana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään näyttelyistä tai muista yleisötapahtumista, joissa on eläimiä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään yhteisön sääntelystä, joka koskee yksityisoikeuden piiriin kuuluvia ja yhteiskuntatalouden alalla toimivia oikeushenkilöitä kuten osuuskuntia, yhdistyksiä jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siviilikäyttöön tarkoitettu tekniikka, jota voidaan mahdollisesti käyttää myös sotilaallisiin tarkoituksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Käytetään nimitystä ”AKT-maat” Lomén sopimuksen allekirjoittamisen (1975) jälkeen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työ, jota ei harjoiteta täysaikaisesti ja pysyvästi. Sisältää työn, jota harjoitetaan osa-aikasesti (iltaisin ja viikonloppuisin), määräaikaisesti, etätyönä tai muutoin kotoa käsin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleensä vuosittain määräaikaan, esimerkiksi viljely- tai turistikauden mukaan, toistuva työ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alun perin jäsenvaltioiden välinen epävirallinen yhteydenpito yhteisten kantojen laatimiseksi ja yhteisen eurooppalaisen ulkopolitiikan toteuttamiseksi. Virallistettiin Euroopan unionista tehdyllä sopimuksella ja korvattiin yhteisellä ulko- ja turvallisuuspolitikalla (käytetään lyhennystä "YUTP").</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteistä työtä tai yhteisiä investointeja varten perustettu maanviljelijöiden yhteenliittymä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suojelualueen osa, jota koskevat erityismääräykset, jotta sen erittäin haavoittuvainen kasvuympäristö voidaan säilyttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talouden kasvun väliaikaisesta hidastumisesta johtuva työttömyys</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työvoima, joita ei voida pitää työttöminä, koska he eivät etsi aktiivisesti töitä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työvoiman osittainen tai tehoton käyttö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työllisten määrän vaihtelu vuodenaikojen mukaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työttömyys, joka johtuu talouden rakennemuutoksesta, teknisestä edistymisestä, teollisuuden sijainnin muutoksesta tai työvoimamuutoksista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työajan väliaikainen lyhentäminen liiketoiminnan supistumisen takia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknisestä kehityksestä johtuva työttömyys, jonka myötä tietyt työtehtävät tai ammatit katoavat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lauseke, joka sallii sopimuspuolten jättää huomiotta sopimuksen eräät määräykset, jos sopimuspuolten edut ovat olennaisesti uhattuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliittisia kysymyksiä käsittelevä keskusteluryhmä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueelliset kokonaisuudet eri tasoilla. Ei sama kuin "paikallishallinto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muut kuin öljypohjaiset polttoaineet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun maatalousmarkkinoiden YMJ-asetus (yhteinen maatalouden markkinajärjestely) annettiin vuonna 2008, yksittäiset alakohtaiset hallintokomiteat korvattiin yhdellä yhteisellä hallintokomitealla (maatalouden yhteinen markkinajärjestely).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komitologiapäätös on kumottu ja korvattu komiteamenettelyä koskevalla asetuksella 1.3.2011 alkaen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin ravintolisä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarkoittaa komiteoita, joiden ranskankielisessä nimessä on ilmaisu "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rakenteellisen sopeuttamispolitiikan avulla pyritään vähentämään maassa vallitsevaa taloudellista  epätasapainotilaa. Tähän pyritään varustamalla maa sellaisilla rakenteilla, toimintamekanismeilla ja hintajärjestelmällä, jotka vastaavat maailman markkinoilla voimassaolevia malleja. Tavoitteena on pitkällä tähtäimellä vaikuttaa tuotantoa ja sijoittamista koskeviin päätöksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrityksen, asunto-osakeyhtiön, yhdistyksen tai julkisyhteisön tilinpäätöksen, kirjanpidon ja hallinnon tarkastus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kehittyneiden ja kehitysmaiden sopimien työn perusnormien yhdistäminen. Ne koskevat ammattiyhdistysvapautta, oikeutta työmarkkinaneuvotteluihin, orjuuden kieltämistä, palkkauksen yhdenmukaisuutta, syrjimättömyyttä ja työntekijän vähimmäisikää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laajempi termi, joka käsittää kolme eurooppalaista standardointielintä (CEN, Cenelec ja ETSI). Voidaan yhdistää kuhunkin erityiselimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäte, jota on käsiteltävä erittäin huolellisesti, jotta siitä ei aiheudu riskiä ihmisille, eläimille tai ympäristölle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kirjallisten tai av-teosten useiden kappaleiden luovutusvelvollisuus virallisille tahoille teosten ilmestyessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muiden maiden kustannuksella tapahtuva edullisten työvoimakulujen hyödyntäminen maassa, jossa on halvat sosiaalikulut, liiketoiminnan houkuttelemiseksi kyseiseen maahan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aikaisemman lain perusteella saatu oikeus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vesialue, joka ulottuu rannikolta enintään 12 merimailia ulkomerelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiedon kerääminen, järjestäminen ja levittäminen interaktiivisten digitaalisten välineiden avulla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sen ihmisiin tarttuvasta variantista käytetään ilmaisua "neurologinen sairaus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seitsemän johtavan teollisuusmaan (Yhdysvallat, Japani, Saksa, Ranska, Italia, Iso-Britannia ja Kanada) muodostama ryhmä, josta v. 1998 tuli G8-ryhmä, kun siihen otettiin mukaan Venäjä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Latinalaisen Amerikan ja Karibian maiden pysyvä poliittinen yhteydenpito- ja yhteistoimintafoorumi, joka perustettiin v. 1986 Contadora-ryhmän ja Liman ryhmän yhdistyessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknologisten tietojen seuranta, kerääminen ja levittäminen yrityksiä varten ja yritysten talouden tuntemuksen parantaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maailmantalouden kasvava taloudellinen yhdentyminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äänen, tekstin ja kuvien, mahdollisesti liikkuvien kuvien, yhdistäminen sähköisessä muodossa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kun asetus N:o 2015/2424, joka muuttaa yhteisön tavaramerkkiasetusta, tulee voimaan 23 päivänä maaliskuuta, OHIMin nimeksi tulee Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO) ja yhteisön tavaramerkin nimeksi tulee Euroopan unionin tavaramerkki.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustettiin v. 1952 nimellä tulliyhteistyöneuvosto, nimi muutettiin maailman tullijärjestöksi virallisesti v. 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maailman kauppajärjestö WTO:n puitteissa toimiva riitojenratkaisujärjestelmää, jolla ratkaistaan osapuolten välisiä kauppariitoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lapsiin kohdistuva seksuaalinen vietti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki mainonta, josta suoraan tai epäsuorasti voidaan tunnistaa kilpailija tai kilpailijan tarjoamat tavarat tai palvelut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään ainoastaan yleisluontoisissa asiakirjoissa, muussa tapauksessa käytetään tarkempia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhden tai useamman maan poliittisten rakenteiden uudistaminen, joka heijastuu taloudessa suunnitelmataloudesta markkinatalouteen siirtymisenä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus teollis- ja tekijänoikeuksien kauppaan liittyvistä näkökohdista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tammikuussa 2007 Euroopan teollisuuden ja työnantajain keskusjärjestön nimeksi muutettiin BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maantieteellinen alue, johon kuuluvat jäsenvaltiot, jotka ovat ottaneet euron käyttöön rahakseen perustamissopimuksen mukaisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläimistä ihmisiin siirtyvä tartuntatauti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eutelsat perustettiin v. 1977 hallitustenvälisenä organisaationa Euroopan satelliittiviestinnän infrastruktuurin hallinnointia varten. Heinäkuussa 2001 sen toiminnot siirrettiin yksityisoikeudelliselle yritykselle.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perustettiin v. 1924 nimellä kansainvälinen eläintautivirasto, v. 2003 nimi muutettiin virallisesti maailman eläintautijärjestöksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suvuttomasti tapahtuva solujen monistaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietoverkkojärjestelmä, jossa voidaan siirtää digitaalista kuvaa, ääntä ja muuta dataa aiempaa nopeammin ja luotettavammin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitteet, ohjelmistot ja tekniikka, joita käytetään tiedon sähköiseen varastointiin ja arkistointiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sähköisen kuvan muuntaminen skannerilla tietokoneella käsiteltävissä olevaksi tekstiksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analogisen signaalin muuttaminen digitaaliseksi signaaliksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laite, joka digitalisoi kuvat ja tekstin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilinpäätös, jossa yhdistetään kahden tai useamman samaan konserniin kuuluvan yhtiön tilit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuluttajapolitiikan tavoitteena on puolustaa erityisiä kuluttajaetuja tunnustamalla tietyt  perusoikeudet ja pyrkimällä vähentämään epätasa-arvoa, toimimalla vilpillisiä menettelyjä vastaan, edistämällä terveyttä ja turvallisuutta sekä parantamalla elämisen tasoa yleensä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensimmäiseen (henkilöiden vapaa liikkuvuus, turvapaikka-, maahanmuutto- ja viisumiasiat, yhteistyö yksityisoikeuden alalla) ja kolmanteen pilariin (poliisiyhteistyö ja oikeudellinen yhteistyö rikosasioissa) liittyvät toimet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Serbian ja Montenegron valtioliitto korvasi 4.2.2003 Jugoslavian liittotasavallan (joka muodostettiin 27.4.1992). Montenegro julistautui itsenäiseksi 3.6.2006 ja valtioliitto jakautui kahdeksi uudeksi itsenäiseksi valtioksi, Serbian tasavallaksi ja Montenegron tasavallaksi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sosiaalipolitiikkaa koskeva sopimus on sisällytetty EY:n perustamissopimukseen Amsterdamin sopimuksen liitteenä. Sosiaalipolitiikasta tehty sopimus koskee yhtäläisten mahdollisuuksien edistämistä ja sosiaalisen syrjäytymisen vastaisia toimia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multimedian keinoin luotu todelliselta vaikuttava kolmiulotteinen vuorovaikutteinen tila.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keinotekoinen kuva, joka luodaan tietokoneen avulla taltioitujen ja käsiteltyjen digitaalisten tietojen avulla; kuva voidaan esittää kuvaruudulle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perhesyitä tai esim. muuttoa tai ammattitaidon täydentämistä varten myönnettävä muu kuin vuosiloma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periaate, jonka mukaan asianomaiset jäsenvaltiot voivat edetä eri vauhdilla ja eri tavoittein Euroopan unionin institutionaalisten kehysten ulkopuolella</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertekstin keinoja, erityisesti hypertekstilinkkejä, hyödyntävä multimedia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekstikeskeinen sähköinen aineisto, jossa tietosolut on yhdistetty toisiinsa siten, että niiden välillä voidaan liikkua nopeasti ja epälineaarisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään asianomaiseen toimielimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tehtävä perustettiin Lissabonin sopimuksella (joka tuli voimaan 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijältä palkan saamiseen edellytettävä työpanos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uusien tekniikoiden käyttöönoton mahdollisten seurausten tutkiminen ja arviointi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akateeminen tai muu luonnollisessa ympäristössä laboratorion yms. sijaan tehty tutkimus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatalouden monimuotoisuuteen, kestävyyteen ja kilpailukykyyn perustuva malli</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maan jakoa ja omistusoikeutta koskeva politiikka</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puiden ja perusravintokasvien yhteistuotanto ja/tai karjankasvatus samalla maa-alalla</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viljelylajien vaihtelu tietyllä maa-alalla mahdollisimman suuren sadon saamiseksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maataloustuotteiden säilyttämiseen käytettävä säiliö</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ympäristöön liittyvien, pääasiassa fyysisten tai maantieteellisten suhteiden tutkiminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kotieläinten ja niiden lisääntymisen tieteellinen tutkiminen rodun ja kasvatusolojen parantamiseksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puolueeton arvio siitä, että metsää on hoidettu kestävän kehityksen periaatteiden mukaisesti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metsäalan tiedon keruu-, koordinointi-, käsittely- ja jakelujärjestelmä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ecu oli valuuttakori, joka oli muodostettu laskemalla yhteen vakioidut määrät kahdestatoista EY:n jäsenvaltioiden kaikkiaan viidestätoista valuutasta. Ecun arvo laskettiin koriin kuuluvien valuuttojen arvon painotettuna keskiarvona. Euro korvasi ecun 1. tammikuuta 1999 yhden suhteessa yhteen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euron ja euroalueeseen kuuluvien kansallisten valuuttojen välinen kiinteä kurssi, joka on vahvistettu 1.1.1999</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taloustieteen ala, joka käyttää matemaattisia ja tilastollisia menetelmiä testatakseen talouden teorioita tarkoituksenaan ennustaa pääasiallisesti tulevia tapahtumia ja arvioida vaihtoehtoisten talouspolitiikkojen vaikutuksia</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleistermi kaikelle työntekijän elämänsä aikana suorittamalle ammatilliselle koulutukselle</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amsterdamin sopimuksen hyväksymisen johdosta käyttöönotettu strategia, jolla pyritään luomaan työpaikkoja ja torjumaan työttömyytta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasvua ja työpaikkojen syntymistä hidastavien työsäännösten keventäminen palkkauksen, työn keston ja organisoinnin sekä työvoiman vuokrauksen alalla</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammattitutkinto, joka ei vastaa enää kysyntää tai on vanhentunut esimerkiksi tekniikan kehittymisen vuoksi. Tilanne voidaan korjata ammatillisella uudelleenkouluttamisella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnhakijoita on kysyntää vähemmän</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työnantaja pyrkii palkkaamaan palvelukseensa toisen yrityksen työntekijöitä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työpaikan vaihto yrityksen sisällä uudelleenjärjestelyjen tai ylennyksen vuoksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työntekijän siirtäminen vähemmän vaativiin tehtäviin sekä palkan alentaminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jäsenvaltio, joka ei ole ottanut käyttöön yhteisvaluuttaa, koska se on päättänyt itse asiasta tai koska se ei vielä täytä tähän vaadittavia kriteereitä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhtenäisvaluutan käyttöön ottava maa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menetelmä, jolla yksilöidään taloudellisen ja vertailevan analyysin perusteella toiminnan heikkoudet ja näiden syyt sekä otetaan käyttöön ja tunnistetaan parhaat käytänteet</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei-tappavat aseet ovat suunnattuja aseita, jotka on nimenomaisesti suunniteltu käytettäviksi henkilön tai materiaalin toimintakykyyn vähentämiseen sekä kuolemanvaaran, pysyvien vahinkojen ja kiinteistöihin ja ympäristöön kohdistuvien pysyvien vahinkojen minimoimiseen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtion tehtäväksi luettava toimi, jolla viranomainen luovuttaa kolmannelle osapuolelle joko sopimukseen perustuen tai kyseisen kolmannen osapuolen suostumuksella yksipuolisin toimin sille yleensä kuuluvien palveluiden hoidon kokonaan tai osittain, ja kyseinen osapuoli vastaa kohteen hyödyntämiseen liittyvästä riskistä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, joka on muotonsa, luonteensa tai sopijapuoltensa puolesta kauppakirja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tavaroihin tai muihin liittyvät palvelutoiminnot, jotka viranomaiset katsovat yleishyödyllisiksi ja joihin sisältyy tästä syystä julkisiin palveluihin liittyviä erityisvelvoitteita. Ei sama kuin "julkinen palvelu", joka viittaa palveluja tuottaviin tahoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sähköisessä muodossa oleva tieto, joka liitetään muihin sähköisiin tietoihin tunnistusta varten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtion rankaiseminen konfliktista kansainvälisen järjestön ja yhden tai useamman valtion välillä taikka kahden tai useamman kansainvälisen järjestön välillä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Välimeren unioni korvasi vuonna 2008 Euro─Välimeri-kumppanuuden, jota kutsuttiin aiemmin "Barcelonan prosessiksi". Välimeren unioni käsittää Euroopan unionin 27 jäsenvaltiota ja 16 Välimeren eteläpuolista ja Lähi-idän valtiota.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riippumaton tutkimus humanitaarisen operaation asianmukaisuudesta, tehokkuudesta, vaikutuksista ja kelpoisuudesta näistä oppimiseksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Henkilöitä vastaan käytetyt aseet, joita ei käytetä materiaalin tuhoamiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avaruustutkimuksen laitetekniikka</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii sään yleisluonnetta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ilmaston vaikutuksia elolliseen luontoon tutkiva tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii maaperän koostumusta, ominaisuuksia ja kemiallisia reaktioita</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii maantieteen ja kulttuurin välisiä suhteita</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii ihmisasutusta elinympäristön ja väestön kannalta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutkii alueen ominaispiirteitä ja näiden taloudellisia, ekologisia ja sosiaalisia vaikutuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maan pinnanmuodostuksen kuvaukseen ja selittämiseen keskittyvä tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kallioihin ja sedimentin ilmiöihin keskittyvä geologian alalohko</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn ihmisryhmän kaikkia toimintoja kuvaava tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Työtä ja esimerkiksi työpaikkaa sosiaalisena järjestelmänä, ammattiasemaa ja yrityksen ryhmäsuhteita tutkiva sosiologian ala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valtion ja yritysten välinen yhteistyö, jossa pyritään yhteisiin taloudellisiin päätöksiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veden, maaperän ja kasvullisuuden happamoituminen happaman laskeutuman (rikkidioksidin, typenoksidien ja ammoniakin) vuoksi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuotantokustannusten pienentäminen tuotantokapasiteettia suurentamalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallinen energiansäästö tai toimintatapa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuljetusvaatimusten ja niiden täyttämisen tutkiminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talousjärjestelmä, jossa valtio puuttuu talouteen mutta ei johda sitä keskusjohtoisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perhepiirissä tuotetut ilmaispalvelut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisön hajautuminen maailmalle</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestön vaihtuminen syntyneiden korvatessa kuolleet</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan unioniin kuulumiseen liittyvä identiteetti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki elintarvikkeiden valmistukseen ( tuotantoon, säilytykseen, jalostukseen ja jakeluun ( kuuluva toiminta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etenevästä parantumattomasta sairaudesta kärsiville tarkoitettu sairaan- ja lääkehoito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn alan omasta aloitteestaan tai yhdessä kuluttajien tai valtiovallan kanssa sopimat säännöt, jotka eivät ole yleensä lainvoimaisia</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallisiin tilastoihin sisältymättömään laittomaan työhön tai toimintaan perustuva talouden osa-alue.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiistan ratkaiseminen ilman oikeudenkäyntiä, mistä voidaan sopia etukäteen sopimuksessa. Riitatapauksessa saatetaan asia yhteisesti valitun ulkopuolisen välimiehen käsiteltäväksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekologinen kokonaisuus, joka koostuu luonnonympäristöstä ja elävistä organismeista</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tammikuussa 1999 käyttöön otettu Euroopan yhtenäisvaluutta, joka nimettiin Eurooppa-neuvoston Madridissa joulukuussa 1995 pitämässä kokouksessa. Käytetään yleistermin ecu tilalla viitattaessa laskentayksikköön 1.1.1999 alkaen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki teollisuudessa tapahtuva maataloustuotteiden jalostaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei pidä käyttää Euroopan unionin yhteydessä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri maiden teollisuudenalojen täydentävyyden taloudellisen yhdentymisen yhteydessä takaava kehitys</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>On korvannut käsitteen Euroopan turvallisuus- ja puolustuspolitiikka Lissabonin sopimuksen voimaantulosta alkaen (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri maiden kasvatustieteiden ja toimintatapojen vertaileva tutkimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan kuluttajakeskusten verkosto (ECC-Net) luotiin tammikuussa 2005 yhdistämällä kaksi olemassa olevaa kuluttajansuojaverkostoa: tuomioistuinten ulkopuolisten riidanratkaisuelinten eurooppalainen verkosto (EEJ-verkosto) ja EU-kuluttajaneuvontapisteiden (Euroguichet) verkosto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luonnon-, teknologisia ja kotiympäristössä tapahtuvia katastrofeja tutkiva tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maailmankaikkeutta ohjaavia ja evoluution määrittäviä yleisiä luonnonlakeja tutkiva tieteenala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ruuhka-aikoina tai muiden työntekijöiden poissa ollessa tehtävä avustava työ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perusopetus sekä yhteiskuntaelämään ja vastuullisuuteen opastaminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Käytetty 1. päivästä marraskuuta 1993, jolloin Maastrichtin sopimus tuli voimaan</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarkoituksena on uhrien ja heidän läheistensä kuuleminen sekä heidän oikeuksistaan tiedottaminen, avustaminen asian käsittelyn eri vaiheissa sekä henkisen tuen tarjoaminen rikoskäsittelyn eri vaiheissa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alaikäisille tarkoitettu rangaistuslaitos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisilla paikoilla tai urheilutapahtumissa harjoitettu väkivalta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muiden tai julkisen omaisuuden tai taide-esineiden tuhoaminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmisrodun parantamiseen käytettäviä keinoja kehittävä ja sitä tutkiva ala, joka pyrkii suosimaan tiettyjen piirteiden esiintymistä (positiivinen eugeniikka) tai poistamaan perinnöllisiä sairauksia (negatiivinen eugeniikka) genetiikan kehitykseen tukeutuen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktiivisessa työiässä oleva henkilö, joka on töissä tai työttömänä yli kuusi kuukautta ja kuuluu köyhyysrajan alapuolella olevaan perheeseen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markkinatavaroita ja -palveluja tuottava yritys, joka harjoittaa erityisesti työmarkkinoille sijoittumista työmahdollisuuksien kautta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle 10 työntekijää työllistävä yritys</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koulutusjärjestelmien ulkopuoliset toimet ja ohjelmat, joilla on kuitenkin määritetyt koulutustavoitteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain luokiteltaessa asiakirjoja, jotka liittyvät internet-sivustojen luomiseen, kehittämiseen ja ylläpitoon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ihmiselle välttämätön ravinto, asusteet ja asunto</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueiden asema ja vaikutus eri unionipolitiikkoihin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisen talouden tulojen ja palveluiden kohdistaminen tietyille henkilö- ja sosiaaliluokille näiden elintason parantamiseksi ilman vaadittavaa vastinetta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyödykkeen tai palvelun taloudellinen ja mitattavissa oleva luonne, johon otetaan huomioon sen kustannukset, tarjonta ja kysyntä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eri kuin elintarvikelisäaine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään paikallisvirastoista ja -viranomaisista. Ei sama kuin "alueelliset ja paikalliset viranomaiset" tai "paikallinen viranomainen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestön terveyteen ja hygieniaan liittyvä opastus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisten oppilaiden opetus, joilla on erityistarpeita (esimerkiksi henkisesti tai fyysisesti vammaiset).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liikenteen alan telemaattinen sovellus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maailmanlaajuisia ohjaus-, paikannus- ja navigointijärjestelmiä luokiteltaessa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lentokoneen kentällä olon aikana tehtävät toimet mukaan lukien lastaus (rahti, posti, tankkaus) sekä matkustajapalvelut</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poliittinen järjestelmä, jossa hallitsevien valinta on uskottu pienelle osalle hallituista</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansallistunnetta hyödyntävä puolue, jolle on ominaista kiihkeä kansallistunne omaa maata kohtaan ja johon liittyy välillä muukalaisvihaa ja eristäytymispyrkimyksiä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään lainsäädännön kielelliseen ja sisällölliseen laatuun liittyviä asiakirjoja luokiteltaessa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallituksen poliittisia linjauksia koskeva julistus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Säännöt, menettelyt ja käytännöt, jotka vaikuttavat vallankäyttöön</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tuotteiden myynnissä automaateista, pankin alalla käytetään pankkiautomaattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pääoma, joka mahdollistaa yrityksen perustamisen ensimmäisen vaiheen rahoituksen, jolloin tarkennetaan yrityksen toimiala sekä tehdään perustamista edeltäviä alustavia tutkimuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekniikan ja tieteen esittäminen muodossa, joka on alaan perehtymättömän ymmärrettävissä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskittyy erityisesti tietotaitoon sekä tämän analysointiin ja siirtämiseen yrityksen ulkopuolella</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alihankinnan muoto, jossa yritys teettää ulkopuolisella aiemmin itse tekemänsä työn</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maantieteellinen keskittyminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasvilajikkeen luominen tai löytäminen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään niiden maiden taloudesta, jotka hylkäsivät vuonna 1989 kommunistisen järjestelmän</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laadultaan tyydyttävien vähimmäispalvelujen tarjonta kaikkialla EU:ssa kohtuuhintaan. Ei sama kuin "yleishyödyllinen palvelu" tai " julkinen palvelu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>On toimivaltainen tuomitsemaan henkilöitä, joita epäillään vakavista ihmisoikeusrikkomuksista tietyllä alueella (esimerkiksi entisen Jugoslavian alueella tehtyjä rikoksia käsittelevä kansainvälinen sotarikostuomioistuin ja Ruandan alueella tehtyjä rikoksia käsittelevä kansainvälinen sotarikostuomioistuin). Ei pidä sekoittaa kansainväliseen rikostuomioistuimeen tai kansainväliseen tuomioistuimeen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vapaakauppasopimus, jonka osapuolina on EU:n kumppanimaita ja sen jäseneksi pyrkiviä maita. Sopimus tehtiin alun perin vuonna 1992 Puolan, Tšekkoslovakian ja Unkarin kesken. 1.1.2007 CEFTA:n jäsenmaat olivat Kroatia, entinen Jugoslavian tasavalta Makedonia, Serbia, Montenegro, Albania, Bosnia ja Hertsegovina, Moldova sekä Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pysyvä riippumaton tuomioistuin, joka antaa tuomioita kansainväliseen yhteisöön liittyvistä vakavimmista rikoksista, eli kansanmurhista, rikoksista ihmisyyttä vastaan ja sotarikoksista. Ei pidä sekoittaa kansainväliseen sotarikostuomioistuimeen (Ruanda-tuomioistuin ja Jugoslavia-tuomioistuin) tai YK:n kansainväliseen tuomioistuimeen, joka ratkaisee pääasiassa valtioiden välisiä asioita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vapauteen, turvallisuuteen ja oikeuteen perustuvan alueen alalla.</SN><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) käytetään termiä "päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tyynenmeren saarivaltio, joka koostuu seuraavista saarista: Kosrae, Pohnpei, Yap ja Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eläinten pitäminen laitumella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hallinnollisesta tekstinlaadinnasta</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toiminnan loppu: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Keskipitkän ajan taloudellisen tuen ja yhteisön lainajärjestelmän avulla annettiin keskinäistä taloudellista apua jäsenvaltioille, joilla oli vakavia maksutasevaikeuksia. Nämä tukimuodot otettiin käyttöön 1970-luvulla ja yhdistettiin maksutasejärjestelyyn vuonna 1988. Vuodesta 2002 alkaen tällaista tukea on annettu vain euroalueen ulkopuolisille jäsenvaltioille.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periaate, jonka mukaan tietyntyyppiset työt varataan vammaisille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Keskus- tai paikallishallinnon alaan kuuluvat työpaikat kuten sähkö-, kaasu- ja vedenjakelualan työt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue tai alueellinen kokonaisuus, joka kuuluu hallinnollisesti sellaisen viranomaisen tai valtion alaisuuteen, jonka toimivalta ei ulotu siihen maantieteellisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>hallinnollisten sääntöjen rikkominen, jonka seuraamukset pannaan yleensä täytäntöön erilaisin sakoin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lahjoittajamaan näkökulma apuun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>oikeistoon ja vasemmistoon sitoutumaton poliittinen voima; poliittinen voima, joka liittoutuu vaihtoehtoisesti oikeisto- tai vasemmistopuolueiden kanssa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>laillisesti muodostettu puolue, joka osallistuu vaaleihin, mutta jolla ei ole edustajaa eduskunnassa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellisella tasolla toimiva puolue, ei pidä sekoittaa itsehallintoa ajavaan puolueeseen (itsehallintoa ajava puolue).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>vakuutusmaksuista riippumattomat etuudet; etuuden myöntäminen ei edellytä mitään aiemmin maksettuja maksuja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hoitotestamentti on henkilön tahdonilmaus omasta hoidostaan, jos hän vakavan sairauden, onnettomuuden tai vanhuuden heikkouden vuoksi menettää oikeustoimikelpoisuutensa.  Hoitotestamentissa määritellään ne tilat, jolloin luovutaan potilaan elämää lyhytaikaisesti pidentävistä, keinotekoisista elintoimintoja ylläpitävistä hoitotoimista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aaltojen liikkeestä tuotettava energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saastuttamaton energia riippumatta siitä, onko se uusiutuvaa. Käytetään asiakirjoissa, joissa käsitellään kaikkia tuotteita. Muussa tapauksessa käytetään tilannekohtaisia termejä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opetusmenetelmä, jossa hyödynnetään tietokoneita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>20-vuotinen sopimus, jonka 15 EU:n jäsenvaltiota sekä 76 Afrikan, Karibian ja Tyynenmeren maata (AKT-maata) allekirjoittivat 23. kesäkuuta 2000. Sopimus sisältää lausekkeen, jonka mukaan sopimusta tarkistetaan joka viides vuosi. Sopimus on jatkoa Lomén yleissopimuksille, joilla säädeltiin EU:n ja AKT-maiden suhteita vuodesta 1975 lähtien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuvaa työntekijöiden henkisten resurssien ja osaamisen kokonaisuutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yleisten tuomioistuinten ja hallintotuomioistuinten suorittama valvonta, jonka avulla arvioidaan toimivaltaisten viranomaisten toteuttamien toimien lainmukaisuutta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viranomaisten ja yritysten yhteistyö, jonka kautta pyritään varmistamaan infrastruktuurihankkeiden toteutuminen tai yleishyödyllisten palvelujen tarjoaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sosiaaliselta ja taloudelliselta taustaltaan erilaisten yksittäisten ihmisten, kotitalouksien, yritysten ja maantieteellisten alueiden epätasa-arvoiset mahdollisuudet päästä osalliseksi tietotekniikasta ja käyttää Internetiä toimintoihinsa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaikki hallinnolliset ja oikeudelliset toimet, jotka toteutetaan yhden tai useamman kielen edistämiseksi tietyllä alueella.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sosiaaliset ja ekologiset kysymykset, jotka yritys ottaa vapaaehtoisesti huomioon kaupallisessa toiminnassaan ja suhteissaan muihin asianosaisiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ei-toivottu viestintä, joka on lähetetty sähköisten viestimien välityksellä suoramainontatarkoituksessa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tietyn organisaation jäsenten yhteisten uskomusten ja arvojen järjestelmä, joka antaa suuntaa jäsenten toiminnalle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toimet, joilla työnantaja auttaa irtisanomisuhan alaista palkansaajaa löytämään uuden työpaikan toisessa yrityksessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talous, joka perustuu osaamiseen ja tekniseen innovointiin, mikä mahdollistaa verkostoitumisen osaamisen levittämiseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään puolueryhmien puheenjohtajien kokouksesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sikiön, alkion tai aikuisen kudoksen kantasolu, joka pystyy lisääntymään ja muodostamaan muita solutyyppejä ja jota voidaan viljellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maanviljelijöiden välinen tuotantovälineiden ja työntekijöiden vaihto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paikka, johon tuodut tai vientiin tarkoitetut tavarat voidaan varastoida tai jossa niitä voidaan jalostaa tulleja maksamatta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fyysinen, sosiaalinen ja hallinnollinen ympäristö, jossa työntekijä harjoittaa ammattiaan</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Kööpenhaminan ja Frederiksborgin läänit ja Kööpenhaminan, Frederiksbergin ja Bornholmin kunnat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Ringkjøbingin ja Århusin lääni sekä osa Viborgin ja Vejlen lääneistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Nordjyllandin lääni ja osa Viborgin läänistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin  1.1.2007 yhdistämällä Roskilden, Storstrømin ja Vestsjællandin läänit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alue muodostettiin 1.1.2007 yhdistämällä Fynin, Riben ja Sønderjyllandin läänit sekä osa Vejlen läänistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään kaikkia näitä maita koskevissa asiakirjoissa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>ECOSOC (YK:n talous- ja sosiaalineuvosto) on keskeinen foorumi, jossa käydään keskusteluja tärkeistä kansainvälisistä talous- ja sosiaalikysymyksistä. Sen alaiset alueelliset komissiot keskittyvät eri maantieteellisten alueiden erityisongelmiin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhdistyneiden Kansakuntien yhteinen HIV:n ja aidsin vastainen ohjelma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alueellisen ja hallitustenvälisen yhteistyön poliittinen foorumi, jonka jäseniä ovat 11 Itämeren alueen valtiota (Islanti, Latvia, Liettua, Norja, Puola, Ruotsi, Saksa, Suomi, Tanska, Venäjä ja Viro) ja Euroopan komissio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Itäisen ja eteläisen Afrikan valtioiden järjestö, johon kuuluvat valtiot myöntävät toisilleen tullietuuksia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>ITUC perustettiin 1.11.2006 liittämällä yhteen vapaiden ammattiyhdistysten kansainvälinen liitto (VAKL) ja maailman työn liitto (MTL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toukokuussa 2004 voimaan tulleissa Euroopan yhteisöjen uusissa henkilöstösäännöissä tehtäväryhmä AST korvaa entiset ura-alueet B, C ja D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälisen oikeuden periaate, jonka mukaan kaksi tai useampi maata sopivat yhteistyöstä tietyllä alalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiikan tekemiseen liittyvät arvot, perinteet, asenteet ja strategiat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan unionin jäsenvaltioiden yksityisoikeuden eurooppalaistaminen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansalaisyhteiskunta tarkoittaa kaikkea vapaaehtoisesti järjestäytynyttä inhimillistä toimintaa ja järjestöjä, jotka eivät tavoittele voittoa ja jotka ovat valtiosta riippumattomia. Yhteisillä toimilla pyritään muuttamaan yhteiskuntapolitiikkaa, yhteiskunnallisia käytäntöjä ja rakenteita kansallisella tai kansainvälisellä tasolla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prosessi, jossa EU:n polittinen ja taloudellinen dynamiikka otetaan osaksi kansallisten politiikkojen suunnittelua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiede, joka tutkii Maan muotoa, kokoa ja painovoimakenttää.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansakunnan käsitettä tukevat ajatukset ja näitä ajatuksia kannattavat henkilöt tai yhteisöt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään maallikkotuomarin (valamiesten jäävääminen), todistajanlausunnon (todistajien jäävääminen) tai tuomarin (tuomarin jäävääminen) yhteydessä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilatukijärjestelmä, jossa viljelijät saavat tuotantomääristä riippumatonta tilatukea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liitetään asianomaisen toimielimen, elimen ja viraston nimeen</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arvojen ja tavoitteiden varaan rakentuvan julkisen vallan osallistuminen yhteiskunnan muuttamiseen lyhyellä ja pitkällä aikavälillä erilaisten toimenpiteiden avulla. Julkista politiikkaa sovelletaan alueella, jolla asianomaisen viranomainen on toimivaltainen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ympäristöön pohjaava matkailu, jossa tavoitteena on luonnon sekä traditionaalisten kulttuurien havainnointi ja arvostaminen niiden omassa luonnollisessa ympäristössään; luonnonympäristön suhteen vastuullista matkustamista, joka suojelee ympäristöä ja pitää yllä paikallisen väestön hyvinvointia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matkailu, jossa otetaan huomioon luonnon, kulttuuri- ja inhimillinen ympäristö ja tuetaan kestävää kehitystä ja huolehditaan siitä, että myös paikalliset ja alueelliset yhteisöt hyötyvät matkailusta sosioekonomisesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonin sopimuksen tultua voimaan (1.12.2009) vapauteen, turvallisuuteen ja oikeuteen perustuvan alueen sekä yhteisen ulko- ja turvallisuuspolitiikan alojen yhteiset strategiat korvataan neuvoston päätöksillä. Käytetään termiä "päätös (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteisönä toimiminen tarkoittaa Euroopan unionin ensimmäisen pilarin puitteissa luotua toimielinten välistä toimintamenettelyä. Sen vastakohtana on toisen ja kolmannen pilarin yhteydessä sovellettava hallitustenvälinen menettely, joka perustuu hallitustenvälisen yhteistyön periaatteelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan yhteisen turvallisuus- ja puolustuspolitiikan puitteissa perustetut poliisijoukot, jotka osallistuvat kansainvälisiin siviilikriisinhallinnan operaatioihin ja sotilaallisten selkkausten ehkäisemiseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Perustettu vuonna 2001, kun kansainvälinen sisävesiliikenneliitto (IUIN) ja kansainvälinen Reinin navigaatiokonsortio (Rhine International Navigation Consortium) yhdistyivät. (Virallinen nimi englanniksi, ranskaksi, hollanniksi ja saksaksi.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Toukokuussa 2004 voimaan tulleissa Euroopan yhteisöjen uusissa henkilöstösäännöissä tehtäväryhmä AD korvaa entisen ura-alueen A ja LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euroopan globalisaatiorahaston tavoitteena on auttaa maailmankaupan rakennemuutosten vuoksi työttömiksi jääneitä työtekijöitä palaamaan työmarkkinoille mahdollisimman nopeasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ala, joka tutkii fyysisen ympäristön optimaalista sopeuttamista ihmistoimintoihin siten, että tuottavuus kasvaa mahdollisimman vähin vaivoin, ponnistuksinja haitoin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>1.12.2009 voimaan tulleella Lissabonin sopimuksella Euroopan unioni ja Euroopan yhteisö sulautettiin yhdeksi ainoaksi Euroopan unioniksi. Termit "Euroopan yhteisö", "yhteisö" ja "EY" korvataan termeillä "Euroopan unioni" ja "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jälkimarkkinakelpoinen rahamarkkinainstrumentti ostetaan nimellisarvoon nähden alennettuun hintaan. Alennus vastaa eräpäivään mennessä kertyvää korkoa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tuen tarkoituksena on pitää kuluttajahinnat suhteellisen alhaisina ja samalla taata tuottajille tietty tulotaso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laitos, jonka toiminta katsotaan yleishyödylliseksi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Julkisoikeuden oikeushenkilö, joka vastaa julkisen palvelun hallinnasta tai hallinnolle kuuluvasta toiminnasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kultakantaan perustuva kansainvälinen rahajärjestelmä, jossa kulta on kansainvälinen valuutta yhden tai useamman tärkeän valuutan rinnalla ja jossa ainoastaan tärkeimmät valuutat ovat vaihdettavissa kultaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kansainvälinen rahajärjestelmä, jossa jokaisen valuuttayksikön arvo on määritelty kullassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhteiskunta, jossa valtio huolehtii sosiaalityöstä ja -turvasta virastojensa ja laitostensa välityksellä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Väestönosien tutkiminen niiden suhteessa muihin väestönosiin, alkuperäänsä tai ominaispiirteisiinsä</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulkomaisten yhtiöiden tai pankkien hallussa oleva kansallinen valuutta, jolla käydään kauppaa kansainvälisillä rahamarkkinoilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yhdysvaltain ulkopuolella sijaitsevien pankkien tai yhtiöiden hallussa olevat dollarimääräiset varat, joilla käydään kauppaa kansainvälisillä rahamarkkinoilla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>NATOon kuuluvien Euroopan maiden puolustusministerien epävirallinen ryhmä, joka lakkautettiin v. 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ravinteiden määrän lisääntyminen makeassa vedessä tai merivedessä, minkä johdosta levien ja muiden kasvien kasvu kiihtyy ja veden laatu heikkenee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verovelvollisuuden pienentäminen laillisin keinoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammattitaitoisten henkilöiden muutto kotimaastaan maahan tai alueelle, joka voi tarjota heille paremmat työolot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maanomistajan ja maanviljelijän väliset suhteet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omistaja viljelee itse maata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omistus- ja vuokraviljelyn välimuoto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apu, jossa antajana ovat kirkot, säätiöt jne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jälleenvientiin tarkoitettujen tavaroiden määräaikainen tuonti, jonka yhteydessä tullit suspendoidaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään tätä ja tilannekohtaisia termejä luonnossa ja vankeudessa elävistä villieläimistä.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elävinä syntyneiden lasten määrä yhtä sukupolvea kohti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään vain puhuttaessa EMOTR:sta yleisesti tekemättä eroa ohjaus- ja tukiosaston välillä.</SN><HN>Korvattiin 1.1.2007 Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahastolla (maaseuturahasto) ja  Euroopan maatalouden tukirahastolla (maataloustukirahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.7.2007 alkaen Euroopan maatalouden tukirahastolla (maataloustukirahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvattu 1.7.2007 alkaen Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahastolla (maaseuturahasto).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sopimus, jolla maanomistaja vuokraa maansa viljelijälle vuosimaksua vastaan, joka ei perustu saatavaan tuotokseen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suoraan tai välillisesti toisen yhtiön, jota kutsutaan emo- tai holdingyhtiöksi, hallitsema yhtiö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vähintään kahden oikeudellisesti ja taloudellisesti riippumattomana pysyvän emoyhtiön muodostama tytäryhtiö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EPV perustettiin 1.1.2011 osana Euroopan finanssivalvontajärjestelmää (EFVJ). Se otti hoitaakseen kaikki Euroopan pankkivalvontaviranomaisten komitean tehtävät.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>EVM-sopimus tuli voimaan 27.9.2012. EVM korvaa Euroopan rahoitusvakausvälineen (ERVV) ja Euroopan rahoituksenvakautusmekanismin (ERVM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Talous- ja rahoituskomitean edeltäjä oli raha-asiain komitea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Korvasi Euroopan kalatalousrahaston (EAKR), joka oli käytössä kaudella 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tuli voimaan 1.1.2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Käytetään asiakirjoissa, jotka koskevat kaikkia tähän ryhmään kuuluvia maita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>15. maaliskuuta 2006 annetulla YK:n yleiskokouksen päätöslauselmalla 60/251 perustettu apuelin, joka korvasi ihmisoikeustoimikunnan.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Älä sekoita käsitteeseen "lentoturvallisuus".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sellaisten yhdenmukaistamattomien sijoitusrahastojen käyttö, joita ei säännellä yhteissijoitusyrityksistä annetulla direktiivillä. Lähde: EUR-Lex, direktiivi 2011/61/EU vaihtoehtoisten sijoitusrahastojen hoitajista (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>