<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="fr" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financement du déficit temporaire des exportations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impôt indirect frappant la fabrication ou la vente de produits déterminés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique aux employés de l'administration publique. Ne pas confondre avec employé des services publics.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financement, en coopération, d'un programme intégré de stocks régulateurs concernant un produit de base déterminé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble d'éléments mobiliers corporels ou incorporels mis en oeuvre par un commerçant ou un industriel dans l'établissement qu'il exploite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie des capitaux utilisée pour le financement des actifs circulants de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formation rémunérée dispensée pendant les périodes de travail effectif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des activités visant à permettre d'acquérir les capacités pratiques, les connaissances et les attitudes requises pour occuper un emploi relevant d'une profession, ou d'un groupe de professions, dans une branche de l'activité économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dépenses d'une entreprise qui n'entrent pas dans les frais de fabrication d'un produit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1086</DESCRIPTEUR_ID><HN>Collectivités territoriales de la République française créées en 1946. L'appellation "département et région d'outre-mer" (DROM) a été substituée à celle de "département d'outre-mer" (DOM) en 2003 à l’occasion de l’adoption d’un nouveau cadre institutionnel pour la France d’outre-mer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Collectivités territoriales de la République française créées en 1946 et possédant un statut juridique plus souple que celui des  départements et régions d'outre-mer. En 2003, l’appellation "pays et territoires d’outre-mer" (PTOM) a été substituée par celle de "collectivité d’outre-mer" (COM) à l’occasion de l’adoption d’un nouveau cadre institutionnel pour la France d’outre-mer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat par lequel une entreprise concède à des entreprises indépendantes, en contrepartie d'une redevance, le droit de se présenter sous sa raison sociale et sa marque pour vendre des produits ou des services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mesure de non-perception des droits du tarif douanier commun s'appliquant à des marchandises importées à des fins ou par des personnes particulières.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'ALALE (Association latino-américaine de libre-échange) en 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concentration comportant une diversification des activités, réalisée par achats d'autres entreprises, suivis de fusion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Éléments constitutifs de la situation économique d'un secteur, d'une branche d'activité, d'une région ou d'un pays à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moyens juridiques permettant de garantir le créditeur contre le risque d'insolvabilité du débiteur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incitation à la non-exploitation de terres, afin de limiter la production agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science qui a pour objet l'étude de la composition chimique de la croûte terrestre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science de l'organisation de l'espace terrestre par l'homme, au point de vue de la production et des transports.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour l'organe décisionnel d'une institution ou d'un organisme de l'UE, utiliser "organe décisionnel (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour l'étude des influences géographiques sur la politique intérieure et extérieure des États, employer géopolitique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des phénomènes physiques naturels qui affectent le globe terrestre et son atmosphère.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>En novembre 2001, le Conseil de la coopération culturelle (CDCC) est divisé en quatre comités directeurs : Comité directeur de l'éducation (CDED), Comité directeur de l'enseignement supérieur et de la recherche (CDESR), Comité directeur de la culture (CDCULT) et Comité directeur du patrimoine culturel (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tout groupement susceptible d'exercer une pression sur la prise de décision des pouvoirs publics.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le G-10 représente les ministres des finances et gouverneurs des banques centrales des pays les plus industrialisés auprès du Fonds monétaire international (FMI). Il est composé des pays du "Groupe des Sept", de la Belgique, des Pays-Bas et de la Suède.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord européen relatif au transport international des marchandises dangereuses par route.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupement d'entreprises en vue d'obtenir de la part des fournisseurs des conditions plus avantageuses que celles que chacune d'entre elles aurait pu obtenir séparément.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation inactive créée le 14 juin 1966 par les gouvernements d'Australie, du Japon, de Corée du Sud, du Viêtnam du Sud, de la République de Corée, de Malaisie, de Nouvelle Zélande et des Philippines. Elle est dissoute en 1975 suite au désaccord de ces membres sur la reconnaissance de la République populaire de Chine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupement volontaire d'agriculteurs qui fournissent une même catégorie de produits, dans une même région.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Société dont l'objet consiste à prendre et à détenir des participations financières dans d'autres sociétés afin de les diriger ou de contrôler leur activité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aliment prêt à la consommation après cuisson ou non, ou après addition d'ingrédients.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reconnaissance par une autorité officielle de la qualité d'un produit ou d'un service et de sa conformité à une norme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Région administrative spéciale de Chine depuis le 1er juillet 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute discussion relative aux problèmes et aux méthodes d'alimentation des animaux. S'agissant de la nourriture même, utiliser le terme spécifique "aliment du bétail".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à la consommation alimentaire, sinon utiliser inspection des aliments.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord européen relatif au travail des équipages des véhicules effectuant des transports internationaux par route.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domination politique, économique ou culturelle d'une nation sur une autre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à l'État et aux Länder de Brandebourg, Mecklembourg-Poméranie-Occidentale, Saxe, Saxe-Anhalt, Thuringe, et à Berlin-Est pour les évènements survenus jusqu'au 3 octobre 1990, date de la réunification allemande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impôt interne auquel est soumis le personnel de la fonction publique européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'Allemagne RF depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale et pour la totalité de l'Allemagne après le 3 octobre 1990, date de la réunification.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impôt du par les personnes physiques sur la totalité du revenu, en additionnant les revenus professionnels et les revenus du patrimoine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Payé par l'employeur en proportion des salaires versés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incapacité due à un accident ou à une maladie professionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interdiction de cumuler un mandat électif avec une autre fonction présumée nuisible à celui-ci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Règles internationales pour l'interprétation des termes commerciaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordée aux jeunes agriculteurs qui s'installent pour la première fois.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situe la position et l'évolution du cours d'une monnaie du système monétaire européen par rapport à l'Écu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument de mesure de l'évolution de l'ensemble des prix.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformation d'une partie de la dette à court terme en dette à long terme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voies et installations fixes utilisées pour l'exécution des transports. Lier avec le mode de transport pour une utilisation générale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour désigner ce qui est acquis par les consommateurs pour satisfaire directement leurs besoins propres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner de préférence avec la politique de l'UE ou le secteur concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des procédés par lesquels deux ou plusieurs nations créent un espace économique commun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les différents projets d'intégration entrepris par des États européens, dans le cadre de la construction de l'Europe communautaire ou au sein d'autres organisations européennes, telles que le Conseil de l'Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Demande d'explication adressée par un parlementaire au gouvernement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attitude, doctrine d'un pays qui se refuse à participer aux affaires internationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>État d'une terre que l'on s'abstient temporairement de cultiver pour permettre la régénération du sol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le contexte d'une sanction pécuniaire imposée par une décision de la Commission à une entreprise pour violation des règles de concurrence de l'UE, utiliser "sanction (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substance incorporée au sol pour en améliorer la constitution physico-chimique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les législations nationales, notamment américaine et anglaise. Dans le cadre de la politique de concurrence de l'UE, employer réglementation des ententes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Période durant laquelle une assemblée législative exerce ses pouvoirs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subordonne à une limite rigide le volume de marchandises pouvant être importé au bénéfice d'une suspension de droits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principe et droit fondamental du travailleur en matière de mobilité dans l'Union européenne. Ce concept implique l'abolition de toute discrimination fondée sur la nationalité en ce qui concerne l'emploi, la rémunération et les autres conditions de travail, l'accès au logement ainsi que le droit pour le travailleur de se faire rejoindre par sa famille. À ne pas confondre avec "mobilité de la main-d'œuvre".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat passé entre l'employeur et le travailleur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moyens de paiement disponibles sans délai de mobilisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liste de candidats que l'électeur n'a pas le droit de modifier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Répertoire des personnes qui possèdent le droit de vote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remboursement de la dette à terme fixe ou par annuités.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fermeture d'une usine par un employeur pour obliger les travailleurs à accepter certaines conditions de travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loi posant des principes généraux et laissant au gouvernement le soin de les développer en utilisant son pouvoir parlementaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Région administrative spéciale de Chine depuis le 20 décembre 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche de la science économique étudiant le fonctionnement du système économique considéré globalement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spécialisé dans l'écoulement de produits dépareillés et offrant une forte remise à l'acheteur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Évaluation systématique des méthodes de gestion par des équipes procédant soit de l'organisation, soit de l'extérieur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plus de la moitié des suffrages exprimés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour tout vote intervenant au cours d'un processus décisionnel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exige des conditions plus difficiles à réunir que la majorité absolue, par exemple majorité des deux tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>À combiner, si nécessaire, avec des descripteurs pour l'organe affecté ou pour le caractère tropical ou endémique de la maladie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat par lequel une personne (le mandant) charge une autre personne (le mandataire) de la représenter pour accomplir en son nom des actes juridiques comme la vente ou la location. La procuration est l'écrit par lequel est donné le mandat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si possible, combiner le concept ‘marché agricole’ avec le/les secteur(s) de marché approprié(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour annoter des ressources relatives aux marchés agricoles dans l'UE. Si possible, combiner le concept ‘marché agricole de l'UE’ avec le/les secteur(s) de marché approprié(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régulation automatique et régulation des opérations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marché sur lequel les opérations traitées sont exécutées immédiatement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser dans son acception générale, ne pas limiter à l'Union européenne.</SN><HN>Dans le contexte de l'UE, le concept "marché commun" est désormais uniquement utilisé dans une perspective historique et a été remplacé par celui de "marché unique".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilité ouverte à l'administration de choisir discrétionnairement un entrepreneur après une mise en concurrence préalable des fournisseurs possibles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieu où se rencontrent offre et demande de monnaie nationale et de devises étrangères.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier si nécessaire avec le domaine d'activité concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vérification exercée sur les produits industriels aux différents stades de fabrication afin d'assurer leur conformité aux normes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieu d'émission et d'échange des valeurs mobilières, principalement les actions et les obligations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marché où s'échangent les capitaux à court terme, il englobe tous les échanges de moyens de paiement acceptés par les intermédiaires financiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat liant une personne publique et un tiers en vue d'une fourniture de travaux ou de services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Par référence au taux pivot, intervalle à l'intérieur duquel une monnaie peut fluctuer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprend les marques de fabrique, de produit ou de services individuelles ou collectives, de garantie ou de certification.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des moyens de paiement utilisable dans un pays donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personnalité chargée d'aider à la solution d'affaires qui n'ont pas été résolues par les voies normales administratives ou contentieuses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unité de compte des recensements c'est-à-dire tout individu ou groupe d'individus habitant ensemble le même logement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>A un effet équivalant à des droits de douane ou à des restrictions quantitatives à l'importation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat par lequel le propriétaire loue sa terre moyennant une rétribution représentant une part des produits de l'exploitation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude scientifique des phénomènes atmosphériques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche de la science économique étudiant les comportements individuels des agents économiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne la partie de l'Océanie située dans le Pacifique Nord comprenant environ 2000 îles. Pour l'État, utiliser le descripteur "États fédérés de Micronésie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajet du domicile au lieu de travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Retour du migrant à son lieu de naissance ou à son dernier lieu d'habitation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé de règlement comptable entre parties débitrices et créditrices qui permet de limiter l'utilisation de moyens de paiement au solde net de ces relations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord écrit relatif aux conditions de travail conclu entre une ou plusieurs organisations de travailleurs d'une part et une ou plusieurs organisations d'employeurs d'autre part.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Correspond à la capacité des travailleurs individuels de se mouvoir horizontalement ou verticalement sur le marché du travail. À ne pas confondre avec libre circulation des travailleurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Changement de position sociale au cours de la vie d'un individu ou entre générations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Or et devises détenus par les institutions d'émission et destinés aux règlements des paiements.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mesures financières permettant de maintenir des prix uniques sur les produits agricoles, malgré les fluctuations monétaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Blâme motivé adressé par une assemblée parlementaire au gouvernement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revendication de certains groupes régionalistes dans le but d'un relâchement ou d'un abandon des liens avec l'autorité centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attribution de la commande à celui des entrepreneurs qui consent le prix le plus bas, après une mise en concurrence préalable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à la production industrielle au niveau sectoriel dans le cas de pays développant en commun un programme d'intégration économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout effort collectif tendant à assurer une meilleure justice sociale, ou à renforcer la solidarité ou la participation sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre annuel de naissances vivantes dans une population.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2042</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des discussions entre les représentants patronaux et syndicaux en vue d'arriver à un accord qui se concrétisera sous la forme d'une convention collective.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attitude d'un État qui renonce volontairement à s'engager dans un conflit international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quantité de biens et de services que permet d'acquérir ou de se procurer le revenu national moyen ou le revenu moyen d'une catégorie déterminée de citoyens. Ne pas confondre avec "Coût de la vie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pacte de défense liant l'Australie aux États-Unis et à la Nouvelle-Zélande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refus de s'aligner aux côtés de l'une ou l'autre des grandes puissances.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementaire qui ne fait partie d'aucun groupe politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normes relatives à l'emploi et aux conditions de travail consignées par l'employeur et l'employé dans les conventions collectives ou par le législateur dans les lois et règlements du travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre de mariages dans une population donnée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligation d'aider un parent ou allié.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la coopération entre pays européens en dehors du cadre de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation créée en juin 1966 à Tananarive et dissoute le 25 mars 1985. Ces activités sont intégrées à l'Organisation de l'unité africaine (OUA), qui devient l'Union africaine en 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'Organisation des États centre-américains (ODECA) en 1991 afin de mettre en place le marché commun centre-américain (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situation d'un marché sur lequel la concurrence est imparfaite du côté de l'offre du fait d'un nombre très limité de vendeurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situation d'un marché sur lequel la concurrence est imparfaite du côté de la demande du fait d'un nombre très limité d'acheteurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jusqu’au 30.6.2009: Office des publications officielles des Communautés européennes.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coopération entre les organes judiciaires d'États différents, pouvant comprendre l'entraide, la reconnaissance et l'exécution des jugements.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le(s) secteur(s) du marché concerné(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traité d'alliance militaire signé en 1955 et regroupant les États communistes d'Europe sous influence de l'Union soviétique. Il est dissous en 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les noms des organisations internationales, se reporter au domaine 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alliance défensive conclue le 8 septembre 1954 entre l'Australie, les États-Unis, la France, la Grande-Bretagne, la Nouvelle-Zélande, le Pakistan, les Philippines et la Thaïlande. Elle est dissoute en 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation panafricaine qui se substitue à l'Organisation de l'unité africaine (OUA) le 9 juillet 2002. Elle regroupe tous les pays africains y compris le Sahara occidental, à l'exception du Maroc.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilité pour l'électeur de composer sa liste en prenant des candidats sur plusieurs listes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territoire administré à l'échelon national, qui présente un ou plusieurs écosystèmes généralement peu ou pas transformés par l'exploitation et l'occupation humaine, protégés contre toute dégradation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec la région concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait de prendre part au capital, au bénéfice ou à la gestion d'une société.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phénomène social qui se manifeste par l'appauvrissement graduel de la population d'une région ou d'une classe sociale par suite des transformations profondes de l'économie d'une région ou d'un pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formation systématique de longue durée se déroulant en majeure partie dans une entreprise et régie par un contrat d'apprentissage qui prévoit les obligations mutuelles de l'apprenti et de l'employeur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Représentation politique qui englobe les pays d'Europe centrale et orientale sous domination soviétique depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale jusqu'à la chute du système communiste soviétique, en 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les noms des pays et territoires, voir le microthésaurus 7241 pays et territoires d'outre-mer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Membre d'une organisation internationale autre que l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processus systématique de transferts financiers orientés vers l'équilibrage de la capacité budgétaire ou des résultats économiques de différents niveaux de gouvernement dans un système fédéral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformation de marchandises importées sans paiement des droits si les produits finis sont exportés en dehors de la Communauté européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exportation pour réparation où le produit réimporté n'est pas le même que celui qui a été exporté.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des personnes qui travaillent dans une entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opération combinée d'achat et de vente de valeurs ou de biens, fondée sur l'appréciation des écarts de leurs cours.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispositif qui permet la conversion directe de l'énergie chimique en énergie électrique à partir d'une réaction d'oxydation contrôlée entre un électrolyte et un combustible, en général l'hydrogène ou un hydrocarbure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan pour le développement économique et social coopératif en Asie et dans le Pacifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne un terrain planté de cultures, en général une grande exploitation, pour plantation forestière, utiliser "forêt plantée".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produit destiné à modifier les propriétés mécaniques et thermiques de certaines substances solides, afin d'en augmenter la souplesse, en abaisser la température de fragilité et en faciliter le façonnage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prolongement submergé du territoire sur lequel l'État côtier exerce des droits souverains pour l'exploitation des ressources.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caractéristique d'un pays, d'une région, où tous ceux qui cherchent un emploi sont pourvus d'une situation rémunérée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maîtrise des coûts : réduction des dépenses publiques, contrôle des revenus et des prix.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervention de l'État dans certains secteurs économiques ou sociaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politique de répartition et de redistribution des revenus. Ne pas confondre avec politique des salaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le phénomène considéré d'un point de vue général, et non par rapport à une source identifiée de nuisance acoustique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pollution marine causée par des rejets à partir de la terre ou apportés par les cours d'eau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Culture simultanée de divers produits agricoles sur des parcelles différentes dans une même exploitation agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1952, cette institution de l'UE dont le siège est établi à Luxembourg comprend trois juridictions: la Cour de justice, le Tribunal (crée en 1988) et le Tribunal de la fonction publique (crée en 2004). Il est à noter que la dénomination "Cour de justice de l'Union européenne" a remplacé "Cour de justice des Communautés européennes" suite à l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne le 1er décembre 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des individus en âge de travailler exerçant ou déclarant chercher à exercer une activité rémunérée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble de la population active sans les chômeurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avant le 1.12.2009: «Cour des comptes des Communautés européennes».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organe judiciaire principal de l'ONU, la Cour internationale de justice règle, conformément au droit international, les différends d'ordre juridique existant entre les États et qui lui sont soumis par les États eux-mêmes ou donne des avis consultatifs sur les questions juridiques que peuvent lui poser les organes ou agences de l'ONU autorisés à le faire. À ne pas confondre avec le "Tribunal pénal international pour le Rwanda ou pour l'ex-Yougoslavie" ou avec la "Cour pénale internationale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les autorités ou organes de l'État ou des collectivités territoriales, dans leur ensemble.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emballage d'un produit, hors de la présence de l'acheteur, de telle sorte que la quantité de produit ait une valeur déterminée, en volume ou en masse, choisie à l'avance.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité CECA a expiré le 23 juillet 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prise en charge par le responsable de la pollution des frais des mesures antipollution qu'il a occasionnés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prix fixés dans le cadre de la politique agricole commune. Pour les prix nationaux, utiliser prix des produits agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprend, outre le coût de la marchandise, celui du transport jusqu'au port de destination, assurance comprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser en opposition à prix de gros, sinon utiliser prix à la consommation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Décision exécutoire, à portée individuelle ou générale, prise par une ou plusieurs autorités appartenant à la hiérarchie administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prix de vente englobant tous les frais jusqu'au chargement sur le navire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prix fixé par l'État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prix au point de vente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédure engagée à l'encontre d'un État tiers en cas de pratique commerciale déloyale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>En matière civile, commerciale et sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents traitant des produits issus de la pêche. Ne pas confondre avec "ressource halieutique" qui désignent les ressources existantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le coût réel des biens et services tenus pour nécessaires pour la vie en général. Ne pas confondre avec "Niveau de vie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produit national brut excluant le revenu net provenant de l'étranger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denrée traitée par congélation rapide à moins 60 degrés puis par déshydratation totale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrégat regroupant l'ensemble des produits des diverses branches de l'économie nationale pendant une durée déterminée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble de la production des biens et services dans un pays calculée avant amortissement économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marchandise produite dans un pays donné. Pour un produit manufacturé, dans la fabrication duquel plusieurs pays sont intervenus, l'origine est celle du pays où a eu lieu la dernière transformation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne les matières enseignées et le temps consacré à chacune dans le cycle d'études régulier d'un établissement d'enseignement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substance destinée à communiquer certaines propriétés à un produit ou à renforcer une action.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texte de loi en préparation émanant du gouvernement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texte de loi en préparation émanant d'un parlementaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des dépenses permettant de faire face aux besoins sociaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondée en 1975 après la fusion de l'Organisation européenne de recherche spatiale (OERS/ESRO) et de l'Organisation européenne pour la mise au point et la construction des lanceurs d'engins spatiaux (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche de la psychologie qui s'applique au milieu de travail et à la gestion du personnel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble d'aptitudes et de connaissances permettant à une personne d'exercer une activité professionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre minimum de participants devant être présents pour qu'une assemblée puisse valablement délibérer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre de votes ou proportion des suffrages requis pour remporter un siège dans un système de représentation proportionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Communication par le biais de la presse, de la radio, de la télévision, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Approbation par un État d'un accord, qui l'engage sur le plan international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat par lequel un assureur obtient la prise en charge par un autre assureur de tout ou partie des risques qu'il supporte à l'égard de ses assurés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recherche scientifique dans le domaine de l'énergie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recherche dont le but est d'améliorer les méthodes de production ou d'inventer de nouveaux produits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte émanant d'une organisation internationale ne comportant pas d'obligation juridique. Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organes d'équilibre et de complément de la sécurité sociale, assurant à leurs adhérents des prestations complémentaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substitution d'une activité agricole à une autre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour une requête formulée auprès d'une autorité administrative en vue d'annuler, de modifier ou de retirer une décision prise par l'administration. À ne pas confondre avec contentieux administratif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recours visant à obtenir l'annulation d'un acte juridique ou d'une décision légale ou administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contre le Conseil ou la Commission lorsque ces institutions s'abstiennent de statuer sur une question relevant de leur compétence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recours introduit contre les États qui ne respectent pas les obligations imposées par les traités ou les règlements.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réintroduction directe d'un déchet dans le cycle de production dont il est issu en remplacement total ou partiel d'une matière première neuve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opération par laquelle une banque centrale escompte des effets présentés par une banque et déjà escomptés par celle-ci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédure d'urgence engagée devant le président d'une juridiction pour faire cesser une situation contraire à la loi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vote de l'ensemble des citoyens pour approuver ou rejeter une mesure proposée par le pouvoir exécutif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traitement de faveur accordé aux marchandises produites dans la Communauté européenne, visant à encourager un État membre à s'approvisionner auprès de ses partenaires plutôt que sur le marché mondial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réforme couvrant tous les aspects des institutions agraires c'est-à-dire la réforme foncière, la structure de production et les services afférents, l'administration des zones rurales, les services de protection sociale, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programme de modernisation des exploitations agricoles, établissant un régime sélectif d'encouragement aux exploitations en mesure de se développer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les prix ne sont plus garantis si la production dépasse une certaine quantité fixée à l'avance.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réorientation de la production encourageant des productions de substitution ou des produits offrant de nouveaux débouchés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réforme complète du régime foncier et des conditions de la production agricole, de façon à éliminer les obstacles au développement économique et social par une redistribution des richesses, des chances et du pouvoir qui s'attachent à la possession comme au contrôle du sol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Société civile de personnes constituée en vue d'éviter un démantèlement de domaines forestiers existants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Position d'un producteur ou d'un distributeur qui refuse de vendre des biens ou des services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opération par laquelle une société fait apport de tous ses biens ou activités à deux ou plusieurs sociétés préexistantes ou nouvelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Structure productive concourant à la production de biens ou de services, dont l'activité doit avoir l'emploi pour objectif (création ou maintien).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Média qui tire une partie de ses ressources de la publicité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conférence dans laquelle les interlocuteurs sont répartis dans deux lieux ou plus, et reliés par des moyens de télécommunication.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la réception de laquelle l'usager doit effectuer un paiement spécial s'il veut recevoir certains programmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Détention légale par une même personne de plusieurs mandats électifs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Décision d'un organe (délégant) qui est chargé d'une mission particulière de transférer temporairement l'exercice de cette mission à un autre organe (délégué).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé qui permet à un homme politique au pouvoir de demander à l'ensemble des citoyens de lui manifester sa confiance par un vote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droits particuliers accordés à l'assemblée législative ou à ses membres afin de prévenir toute ingérence dans le libre exercice du pouvoir législatif et d'en assurer le fonctionnement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupement temporaire d’entreprises indépendantes constitué pour la réalisation d'une opération financière ou économique. Ne pas confondre avec "entreprise commune", "groupement d'intérêt économique" ou "société d'économie mixte".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformation ou changement de production rendu nécessaire par la modification des conditions de l'économie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fournit toutes les données sur les aspects de l'activité agricole, permet les comparaisons et facilite leur insertion dans les statistiques économiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduite par la déclaration commune de l'Assemblée, du Conseil et de la Commission, adoptée le 4 mars 1975 ayant pour but de rechercher un accord entre le Parlement et le Conseil. L'usage de cette procédure était limité aux « actes communautaires de portée générale ayant des implications financières notables et dont l'adoption n'est pas imposée par des actes préexistants ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte de portée générale qui émane d'une autorité autre que le parlement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somme exigée non seulement pour le transport d'un point à un autre mais éventuellement aussi pour l'accomplissement de certains services annexes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le type de transport concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne les transports et les ports maritimes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartel d'armateurs. Le code de conduite ONU vise à réglementer leur composition, la répartition du trafic entre les membres et les taux de fret qu'elles appliquent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser dans le cadre de la politique communautaire de la concurrence. Pour les réglementations nationales, utiliser législation antitrust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perception d'un droit sur les importations de produits, afin d'en amener le prix au niveau des prix du marché intérieur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Abrogée en 1987 et remplacée par la nomenclature combinée.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caractérisé par la non-perception des droits et des taxes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forme de commerce international visant à éliminer ou à réduire le transfert de devises. Recouvre le troc, le contre achat, les accords de rachat, le commerce triangulaire, les transactions compensées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politique destinée à donner une impulsion nouvelle à une activité économique se trouvant dans une phase de ralentissement ou de stagnation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation des échanges internationaux fondée sur des accords directs entre les États pris deux à deux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des techniques visant à rendre un produit ou un service le plus attractif possible aux yeux du consommateur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des actions destinées à détecter, prévoir ou stimuler les besoins des consommateurs et à adapter en conséquence et de façon continue la production et la commercialisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relations collectives entre employeurs et employés. Pour les relations individuelles, utiliser "administration du personnel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système de distribution composé de commerçants qui, tout en gardant leur indépendance, ont adhéré à des groupements de détaillants ou à des associations groupant les achats et fournissant aux associés un certain nombre de services communs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marché de gros destiné à alléger les circuits de distribution en diminuant le nombre des intermédiaires entre le producteur et le consommateur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3221</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le concept Église est employé au sens large, il couvre aussi les autres religions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilisé pour les relations entre les deux blocs, peut être encore employé dans le cadre des nouvelles relations entre l'Occident et les pays de l'ancien bloc de l'Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flux de biens et de services entre et parmi différentes industries.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Culture entreprise à grande échelle et soumise à un traitement qui implique le recours à un équipement mécanique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les relations entre États membres. À ne pas confondre avec celles existant entre un État et l'Union européenne. Dans le cadre des relations entre un État membre et l'Union européenne, employer "appartenance à l'Union européenne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fuite des liquidités vers l'étranger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé par lequel des sociétés exportent des capitaux en faisant payer à leurs filiales locales des prix fortement majorés pour des produits fournis par la société mère.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept historique valable avant l’introduction de l’euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation des relations fondée sur des mécanismes permettant de privilégier les rapports de chacun des pays avec l'ensemble de ses partenaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risque couvert par plusieurs assureurs au moyen d'un contrat unique moyennant une prime globale et pour une même durée. Prestation entre assureurs établis dans des États membres différents.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Services automatisés offerts par les banques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commissions perçues par les banques sur certaines opérations bancaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aménagement rural, visant à mettre fin au morcellement de la propriété rurale par un système obligatoire d'échange de parcelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Barème comprenant les limites maximales et minimales à l'intérieur desquelles les prix peuvent varier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarif constituant une faveur pour les transporteurs nationaux (interdit sauf autorisation de la Commission).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les prix agricoles sur le plan national. Dans le cadre de la PAC, utiliser prix agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Logiciel spécialisé pour l'enseignement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à une branche industrielle ou au niveau interindustriel. Ne pas utiliser pour la réorganisation interne d'une usine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des mécanismes de communication et de contrôle sur les machines et les êtres vivants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concernant la procréation artificielle chez l'animal, employer "insémination artificielle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concernant l'insémination artificielle humaine, employer "procréation artificielle".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pouvoir que la loi reconnaît au père et à la mère sur la personne et les biens de leur enfant mineur et non émancipé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lien juridique entre parents et enfants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilité morale, civile et pénale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Augmentation du nombre de vieillards par rapport à la population totale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacité des individus à changer de poste, de grade, dans une même branche professionnelle ou dans une autre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas depuis le 10.10.2010 (dissolution des Antilles néerlandaises).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Courants touristiques à l'intérieur d'un même pays ou entre deux ou plusieurs pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tableaux retraçant les différentes opérations de redistribution du revenu en matière sociale (retraite, santé, formation, famille, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des infractions à la loi pénale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attribution à chaque groupe politique d'un pourcentage de sièges égal au pourcentage des voix obtenues.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>A n'utiliser que pour la région existant jusqu'en 1995, sinon utiliser les descripteurs "Melilla" ou "Ceuta".</SN><HN>Melilla et Ceuta sont autonomes depuis le 13 mars 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Retour de l'économie à l'expansion après une phase de récession.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la réquisition du personnel afin d'assurer un service minimum lors de conflit ou de grève.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des fonds ou des valeurs conservés par le sujet économique en prévision de besoins éventuels ou pour des raisons légales ou contractuelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somme affectée par l'entreprise à la couverture d'une charge ou d'une perte éventuelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrôle international sur le transfert de l'armement et de la technologie nucléaires, ainsi que de leur utilisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie de territoire - contenant des espèces ou des milieux naturels - présentant un intérêt du point de vue biologique, géologique ou esthétique, et où sont appliquées des mesures de protection spéciales et des méthodes de gestion appropriées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec les pays concernés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se dit d'un accord entre deux États, qui seuls sont contraints d'en respecter les clauses, dont les avantages ne profitent généralement pas aux pays tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalité qui constate l'accord sur le texte d'un traité mais qui ne lie pas normalement l'État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclut les traités, codes de conduite, etc., ainsi que les résolutions, plans d'action et déclarations des organisations intergouvernementales. Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte émanant d'une organisation internationale, dont la portée juridique est variable. Lier avec l'organisation concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le pays concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relations politiques et économiques entre les deux Allemagne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texte engageant des États ou des personnes privées, qui établit des normes internationales destinées à faciliter l'élaboration et l'application de politiques, de lois, et de réglementations nationales dans des domaines précis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toutes les mesures prises contre un État violant les règles du droit international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN><HN>Avec l'entrée en vigueur du Traité de Lisbonne (1.12.2009), la décision ne doit plus nécessairement désigner un destinataire. Elle acquiert ainsi une portée plus large et remplace notamment tous les instruments anciennement utilisés dans le domaine de la PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coopération entre États, visant à l'élaborer des règles communes ou à rapprocher leurs législations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligation internationale de réparer les dommages causés à des étrangers à la suite d'actes contraires au droit international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilité politique du gouvernement envers le parlement qui peut être engagée à l'initiative du premier ministre par le biais de la question de confiance, ou à l'initiative du parlement dans le cadre d'une motion de censure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zone exempte d'armes nucléaires ou d'installations militaires étrangères.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Retour sur le marché du travail après une longue période d'absence due aux congés de maternité, à l'éducation des enfants, au service militaire, à l'emprisonnement, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système où un salarié consent à une réduction de son temps de travail liée à une diminution de salaire, afin de permettre à un autre salarié, ou à un autre chômeur, de pouvoir travailler en même temps.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne liée à un État par la nationalité ou la souveraineté. Lier si nécessaire avec l'État concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emploi qui requiert les services d'une personne pour une durée déterminée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formation tendant à donner aux travailleurs dépassés par le progrès technique les nouvelles qualifications pour mettre à jour leurs connaissances professionnelles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclut uniquement les travailleurs se rendant à l'étranger pour les besoins de leur entreprise. Ne pas confondre avec travailleur migrant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne qui assume les risques de créer et de gérer une entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dirige une entreprise, mais peut en être salarié.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rémunération en espèces, en nature ou en services accordée en sus du salaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la fourniture de repas aux personnes d'une collectivité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le cadre de la politique agricole commune, subvention à l'exportation des produits agricoles, destinée à assurer aux producteurs des prix garantis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Association commune à certaines professions, qui n'est pas un syndicat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation de travailleurs, dépassant d'ordinaire les limites d'une entreprise et établie dans le but de protéger ou d'améliorer au travers d'une action collective, le statut économique et social de ses membres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phase de développement d'une économie marquée par l'apparition d'automatismes de croissance économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système dans lequel la gestion administrative d'une région est exercée par des autorités locales soumises à l'autorité centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport sur le territoire d'un pays en dehors duquel sont situés les points de départ et de destination.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Établissement des industries dans une zone définie, en fonction de l'infrastructure, de la main-d'oeuvre, des matières premières, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rassemble des activités de recherche, des centres de formation de haut niveau et des industries de pointe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Décision exécutoire à portée générale ou individuelle émanant d'un pouvoir politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revenu des particuliers ou des entreprises, sinon utiliser revenu national.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du règlement n° 2015/2424 modifiant le règlement sur la marque communautaire à la date du 23 mars, l'OHMI est devenu l'Office de la propriété intellectuelle de l'Union européenne et la marque communautaire est devenue la marque de l'Union européenne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>États qui, ayant participé à la conférence d'Alger en 1967 en vue de préparer la réunion de la CNUCED, dressèrent une liste des revendications économiques des pays sous-développés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créé en 1983 par les ministres des affaires étrangères du Mexique, du Venezuela, de la Colombie et du Panamá, le Groupe de Contadora est intégré au Groupe de Rio en 1987. Employer Groupe de Rio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gains nets imputables aux divers facteurs employés pour la production des biens et des services dans un pays pour une période donnée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord européen relatif au transport international des marchandises dangereuses par voie de navigation intérieure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secrétariat de l'Organisation internationale du travail (OIT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>A remplacé la CEAO (Communauté économique de l'Afrique de l'Ouest) et l'UMOA (Union monétaire ouest-africaine) en 1995. La dénomination CEAO est adoptée en 1970 suite à la réorganisation de l'UDEAO (Union douanière économique des États de l'Afrique de l'Ouest), créée précédemment en 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conduite caractérisée par des délits répétés, considérée surtout sous son aspect social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des travaux nécessaires à la réalisation d'une installation hydroélectrique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3787</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Saba accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mise en oeuvre des biotechnologies au stade industriel et commercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recouvre les techniques visant à l'exploitation des micro-organismes, des cellules végétales et animales et de leurs constituants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3812</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Saint-Eustache accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne qui travaille pour un employeur public ou privé et qui reçoit une rémunération sous forme de traitement, salaire, commission, pourboire, salaire aux pièces ou paiement en nature. À utiliser si le statut professionnel est en cause, sinon utiliser dans un contexte plus général le descripteur "main-d'oeuvre".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chacun peut prétendre à participer au développement économique, social, culturel et politique, à y contribuer et à en bénéficier. Développement dans le cadre duquel l'ensemble des droits de l'homme et des libertés fondamentales peuvent être exercés dans leur intégralité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Correspond aux différentes actions qui tendent à améliorer la condition de l'enfant dans la société.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligations grevant les propriétés privées au profit du domaine public ou dans un but d'intérêt général.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assistance accordée aux personnes démunies pour leur permettre d'exercer leurs droits en justice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Effets du droit international et notamment des traités sur le droit interne d'un État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droit applicable aux interventions des personnes publiques dans l'économie et aux organes chargés de ces interventions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secteur des services intellectuels tels l'enseignement, le conseil, l'information, la recherche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), employer "décision (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "directive (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "recommandation (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "règlement (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relation ou contrat de travail qui garantit une période de travail de longue durée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "traité d'adhésion (UE)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec le type de relation ou d'accord concernés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Association dissoute le 31 décembre 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Excès des décès sur les naissances.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nouvelle dénomination du système européen de diffusion des offres et des demandes d'emploi, introduite dans le cadre de sa rénovation, décidée par le Conseil en 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>A été institué par le traité de Rome afin d'améliorer les possibilités d'emploi des travailleurs dans le marché intérieur et de contribuer au relèvement du niveau de vie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>But du projet de réforme des traités pour la relance de l'Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout document qui traite des avantages ou désavantages de l'appartenance à l'Union européenne d'un ou des États membres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les positions communes dans les domaines de l'espace de liberté, de sécurité et de justice et de la politique étrangère et de sécurité commune sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser "décision (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les "actions communes" dans le domaine de la PESC sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser "décision (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projet de coordination des politiques étrangères entre les États membres amorcée dès les années 1970. La CPE est intégrée dans le Traité sur l'Union européenne et officialisée par la «politique étrangère de sécurité commune». Utiliser PESC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec la gestion des risques financiers ou de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Danger éventuel plus ou moins prévisible se produisant sur un site industriel et entraînant des conséquences immédiates graves pour les populations, les biens ou l'environnement avoisinants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ils proviennent de l'application du tarif douanier commun aux importations des pays tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Production intentionnelle de nouveaux gènes par substitution ou addition d'un nouveau composant génétique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupe les services privés et publics de l'emploi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte par lequel l'autorité désignée par la constitution constate officiellement l'existence de la loi et la rend exécutoire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clause figurant dans certains accords bilatéraux, aux termes de laquelle les États contractants s'engagent à étendre à leurs échanges réciproques les avantages douaniers qu'ils consentiraient à un tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'organisme de production de service. À ne pas confondre avec le descripteur "service d'intérêt général".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec "chef d'État".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refus d'obéir aux lois considérées comme injustes, par le biais de la résistance non violente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dont l'objet constitue une activité non commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée dans le cadre de l'exercice de certaines professions libérales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans laquelle l'État ou une collectivité publique sont associés à des capitaux privés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Type de société où l'accroissement de la production débouche sur la multiplication des produits à consommer et, par conséquent, sur la création de nouveaux besoins et désirs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Société non immatriculée, sans personnalité morale ni juridique, non soumise à la publicité et pouvant demeurer occulte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projet de statut européen de société qui serait ouvert à toute société préexistante faisant la preuve d'une activité européenne et ayant un capital suffisant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude d'un échantillon représentatif d'une population, afin d'en déterminer les caractéristiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Détermination du statut politique d'un pays par ses habitants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dette publique et privée à l'égard des créanciers étrangers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financement communautaire à court terme destiné à faire face à un besoin de financement consécutif à un déficit temporaire de la balance des paiements.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des engagements contractés par l'État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système de prêts ou dons consentis aux États ACP pour soustraire leurs recettes d'exportation de produits agricoles des fluctuations du marché et des aléas de la production.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interruption d'un mouvement de hausse ou de baisse à un niveau déterminé. Affecte un marché ou l'ensemble de l'activité économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Séjour et entretien des animaux dans une étable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Phase d'arrêt de la croissance.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technique d'organisation administrative de certains territoires, consistant à les doter d'institutions propres, tout en réservant des pouvoirs réduits de tutelle aux autorités de l'État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne les pays ou régions dont le statut est controversé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée en 1958 sous le nom d'Agence européenne pour l'énergie nucléaire, l'organisation adopte sa dénomination officielle en 1972 afin de marquer son appartenance internationale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stock minimum indispensable pour permettre à une entreprise d'assurer normalement son exploitation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Constitué afin de réduire l'instabilité des cours des produits de base.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour les organes et organismes de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votes valablement émis moins les bulletins blancs et nuls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour les documents relatifs au clonage humain thérapeutique, combiner «clonage humain» et «cellule souche».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la répartition des phénomènes politiques dans l'espace géographique, employer géographie politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système dans lequel des données définies sont collectées, traitées et communiquées pour aider les responsables de l'utilisation des ressources.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il remplace les programmes MEDA et Tacis à partir du 1ier janvier 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prix de transport fixé d'avance selon un tableau systématique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imputation des coûts de l'infrastructure à l'usager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme employé à partir de l’entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rapport entre la production et la consommation d'un produit dans un espace donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taux de conversion de l'Écu en monnaies nationales, qui s'écarte des parités officielles. S'applique aux produits agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>La fonction de président du Conseil européen est instituée par le traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consiste à fixer un maximum aux prix de certains produits ou services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble d'impôts dont le paiement donne lieu à la délivrance d'une vignette, d'un timbre ou d'un cachet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procédure législative qui remplace la procédure de codécision à compter de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>A un effet équivalant à des droits de douane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le domaine de compétence de l'agence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>À n'utiliser que pour l'État existant jusqu'au 1er janvier 1993, date de la séparation des Républiques tchèque et slovaque.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opérations, équipement et procédés requis pour le traitement des aliments.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Peut améliorer la productivité des méthodes traditionnelles, sans requérir le capital et la formation exigés par les techniques de pointe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toute transmission, émission ou réception de signes, de signaux, d'écrits, d'images, de sons ou de renseignements de toute nature, par fil, radioélectricité, optique ou autres systèmes électromagnétiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des connaissances et techniques utilisées pour déterminer les caractéristiques physiques et biologiques d'objets, par des mesures effectuées à distance, sans contact matériel avec ceux-ci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilise un réseau de câbles pour la distribution de programmes sonores ou visuels vers un grand nombre d'usagers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour le lieu où l'on élève les animaux en laboratoire, employer "expérimentation animale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des services, autres que les services téléphonique et télégraphique usuels, mettant en oeuvre des techniques de téléinformatique, et qui peuvent être obtenus par les usagers d'un réseau de télécommunications.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nouveau nom du "traité instituant la Communauté européenne" (originellement" traité instituant la Communauté économique européenne)"avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Successeur de l'Union européenne des paiements, il constitue le cadre institutionnel de la coopération monétaire des pays de l'Organisation européenne de coopération économique (OECE) de 1958 à 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicateur permettant d'apprécier l'avantage qu'une économie donnée retire de ses relations commerciales avec l'extérieur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme introduit par le traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de  l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), utiliser "avis (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie occidentale de l'île de Timor faisant partie de l'Indonésie depuis 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie orientale de l'île de Timor proclamée indépendante le 20 mai 2002 après avoir été annexée de force par l'Indonésie depuis 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser les termes spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instruction du chef de l'État ou du gouvernement assignant des objectifs à suivre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité CECA est arrivé à expiration en juillet 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nom initial du traité fondateur, tel qu'il a été signé à Rome en 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Alliance militaire (1955-1991) qui regroupait autour de l'Union soviétique, l'Albanie (jusqu'en 1968), la RDA, la Bulgarie, la Hongrie, la Pologne, la Roumanie et la Tchécoslovaquie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les déplacements de population, indépendamment de leur cause ou motivation, qu'ils soient dus à des catastrophes naturelles, des opérations militaires, ou des décisions politiques d'aménagement du territoire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transfert d'un pays à un autre du savoir-faire, des techniques de fabrication et de l'équipement à utiliser pour la production.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régime douanier de transit applicable à l'intérieur de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le respect des consignes de vote données aux parlementaires par leur parti ou groupe parlementaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Passage de marchandises sur un territoire sans paiement des droits de douane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acheminement d'une marchandise utilisant plusieurs modes de transport, dont les parcours principaux s'effectuent par rail, voies navigables ou mer et dont les parcours initiaux et/ou terminaux, par route, sont les plus courts possibles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds remplace le Fonds européen d'orientation et de garantie agricole (FEOGA), section «garantie».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds remplace le Fonds européen d'orientation et de garantie agricole (FEOGA), section «orientation».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Établie en juillet 2008 à la suite de la fusion de la Cour africaine de justice et de la Cour africaine des droits de l'homme et des peuples</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport dont le point de départ et le point de destination se trouvent sur le territoire d'un même État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entité autonome du Royaume des Pays-Bas depuis le 10.10.2010 (dissolution des Antilles néerlandaises).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Faisant suite à la dissolution des Antilles néerlandaise (10.10.2010), Bonaire, Saint-Eustache et Saba accèdent au statut de municipalités spéciales autonomes des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dépendance de la Couronne britannique. Ne fait pas partie du Royaume-Uni, mais en dépend pour ses affaires extérieures. Ne fait pas partie de l’Union européenne, mais y est associée en vertu du protocole 3 annexé au traité d’adhésion du Royaume-Uni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ce fonds a remplacé l' "Instrument financier d'orientation de la pêche" (IFOP) en 2007 et est suivi par le "Fonds européen pour les affaires maritimes et la pêche" (FEAMP) pour la période 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne le commerce international des textiles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exécution de transports par un entrepreneur non professionnel, effectués dans l'intérêt de l'entreprise avec ses propres véhicules.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permet de traverser un territoire douanier ou d'acheminer les importations vers un entrepôt de douane ou vers des centres de dédouanement sans remplir à la frontière les formalités de dédouanement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser seulement pour des documents très généraux, sinon utiliser des descripteurs plus spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travail dont la durée mensuelle est inférieure d'au moins un cinquième à celle qui résulte de l'application sur cette même période de la durée légale du travail fixée conventionnellement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Une profession rémunératrice qui est pratiquée en effraction avec les règles établies par la législation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travail effectué dans un groupe et tel que l'activité d'un travailleur dépend du travail accompli par un autre membre du groupe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travailleur qui effectue une activité rémunérée en violation des dispositions légales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entente conduisant à la constitution d'un groupe d'entreprises soumis à une unité de direction.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Créée en 1994, la Communauté économique et monétaire d'Afrique centrale (CEMAC) absorbe les activités de l'Union monétaire de l'Afrique centrale (UMAC ou Zone monétaire centrafricaine) et de l'Union douanière et économique de l'Afrique centrale (UDEAC). Elle regroupe le Cameroun, la République centrafricaine, le Congo, le Gabon, la Guinée équatoriale et le Tchad et se caractérise par la reconnaissance d'une même unité monétaire (le franc CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>États ayant constitué entre eux un espace douanier unique, avec une réglementation et un tarif douanier extérieur communs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée en 1950 par dix-huit pays membres de l'Organisation européenne de coopération économique (OECE), l'Union européenne des paiements est dissoute en décembre 1958 et remplacée par l'Accord monétaire européen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programme intergouvernemental pour les coopérations dans le domaine de l'information scientifique et technologique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le processus de développement des villes, en nombre d'habitants et en extension territoriale, et pour les conséquences de ce développement sur le mode de vie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science et politique relatives à la construction et à l'organisation des villes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à l'État et aux quinze républiques qui constituent l'Union soviétique jusqu'en 1991, date de la dissolution de l'URSS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valeur estimée d'une entreprise obtenue en multipliant la valeur cotée de ses actions par le nombre d'actions qui composent son capital social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidéographie où des messages sont diffusés par un réseau de télévision.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidéographie où un réseau de télécommunication assure la transmission des demandes de l'usager et les messages obtenus en réponse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dernier tour de scrutin auquel il est procédé lorsqu'aux tours précédents aucun candidat n'a réuni les conditions de majorité requises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ville qui vit sous l'étroite dépendance politique et économique d'une autre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extraction de l'alcool des vins ou des moûts fermentés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier si nécessaire avec importation ou exportation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédure qui permet au gouvernement d'obliger l'assemblée à se prononcer par un seul vote sur le texte en discussion, en ne retenant que les amendements proposés ou acceptés par lui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilité pour l'électeur de modifier l'ordre des candidats sur une liste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diffusion, auprès des agriculteurs, de connaissances techniques, financières et économiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>États ayant organisé entre eux une zone de libre circulation des marchandises sur leur territoire, en éliminant les droits de douane entre eux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec le nom de la sous-zone ou de la division figurant sur la liste des zones de pêche de la FAO. Source: FAO (Organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture). Accessible sous: http://www.fao.org/fishery/area/search/fr (consulté le: 26 octobre 2015).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Portion de territoire soustraite à l'application des droits de douane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secteur géographique à l'intérieur duquel le prix de transport est uniforme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisme créé en vue d'acquérir des terres ou des exploitations mises en vente, qui sont destinées à être rétrocédées après aménagement éventuel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principes et pratique d'une répartition des tâches entre pays qui choisissent de se spécialiser dans la production de biens qui leur procurent comparativement le plus d'avantages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Convention multilatérale par laquelle les principaux pays exportateurs et les principaux importateurs d'un produit de base s'engagent à respecter une réglementation afférente au commerce international du dit produit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Demande globale de main-d'œuvre ou demande spécifique à telle industrie, tel secteur de l'économie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser le descripteur "humanisation du travail" pour toutes les questions relatives à la qualité de vie au travail.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformation de l'énergie solaire directe ou indirecte par des êtres vivants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toutes les formes d'énergie provenant de la transformation de la biomasse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mélange gazeux résultant de la décomposition de la matière organique sous l'action de la fermentation méthanique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des matières organiques qui constituent les êtres vivants, animaux ou végétaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système dans lequel la vie politique d'un pays est dominée par deux partis politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec bipartisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantation, protection et entretien des arbres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les documents qui recouvrent l'ensemble des produits, sinon utiliser un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Titre de créance à court terme sur le Trésor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Après la dissolution des Antilles néerlandaises (10.10.2010), Bonaire accède au statut de municipalité spéciale autonome des Pays-Bas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aide apportée par l'État à un emprunteur, consistant à prendre à sa charge une partie de l'intérêt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieu où s'effectuent des achats et des ventes, généralement à terme, de marchandises ayant un vaste marché (laine, café, cacao..).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la nuisance acoustique d'une source identifiée, tel qu'un véhicule, une machine, une discothèque, une autoroute ou un aéroport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terme employé jusqu’à l’entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budget propre aux activités de la CECA, distinct du budget général des Communautés européennes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait, pour un travailleur, d'occuper légalement deux emplois pendant la même période.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inscription des recettes et des dépenses au budget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le contexte douanier, utiliser "formalité douanière".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organe constitutionnel britannique composé du chef du parti de l'opposition et de ses collaborateurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorisations budgétaires permettant le fonctionnement des services par douzièmes des crédits de l'année précédente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation économique intergouvernementale (1949-1991) fondée par l'URSS, la Bulgarie, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la Pologne et la Roumanie. Au fil du temps, elle a accueilli l'Albanie (1949-1987), la RDA (1950-1990), la Mongolie (1962), Cuba (1972) et le Vietnam (1978), ainsi que la Yougoslavie (1964) en tant que membre associé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation économique intergouvernementale (1949-1991) fondée par l'URSS, la Bulgarie, la Tchécoslovaquie, la Hongrie, la Pologne et la Roumanie. Au fil du temps, elle a accueilli l'Albanie (1949-1987), la RDA (1950-1990), la Mongolie (1962), Cuba (1972) et le Vietnam (1978), ainsi que la Yougoslavie (1964) en tant que membre associé.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Période annuelle de référence pour la fixation des prix agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisation de coopération régionale qui comprend le Kenya, l'Ouganda et la Tanzanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procédure introduite par l'Acte unique européen (1986), remplacée par la procédure d’approbation depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instruments financiers dont dispose la Commission européenne pour renforcer la cohésion économique et sociale de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bande maritime s'étendant au-delà de la mer territoriale, distante de moins de 24 milles de la côte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'état de l'économie d'un pays, d'un groupe de pays ou d'une région, à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potentiel de prestations offertes par une entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réseau d'information sur l'éducation en Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Service de transmission de textes permettant de réaliser localement et à distance les diverses fonctions des machines à écrire et à traitement de textes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droits compensateurs d'un dumping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toute personne a le droit de travailler et d'exercer une profession librement choisie ou acceptée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accès des transporteurs non résidents aux transports nationaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des normes juridiques touchant à la lettre de change et aux autres effets de commerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du Traité de Lisbonne le 1er décembre 2009, les dénominations "Union européenne" ou "UE" remplacent celles de "Communauté européenne", "communautaire" ou "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entente entre entreprises indépendantes, de même nature, en vue de limiter ou de supprimer la concurrence.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Différence entre les recettes courantes et les dépenses courantes de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somme que doit déposer le candidat à une élection.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dans le cadre des dispositions de l'accord de Cotonou, les ressources et activités du Centre pour le développement industriel (CDI) ont été transférées au Centre pour le développement de l'entreprise (CDE) en août 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les aspects sociaux et les attitudes liées à la mort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domaine de la médecine utilisant des radionucléides pour le diagnostic ou la thérapeutique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier éventuellement avec l'aspect concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tout procédé utilisé pour augmenter d'une manière anormale le rendement général, physique ou mental d'un individu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nouveau nom du Tribunal de première instance depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des conditions requises pour pouvoir prendre sa retraite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les effets positifs et négatifs de l'utilisation de l'informatique dans la vie en société, par exemple en matière d'emploi, de protection de la vie privée et d'accès aux services.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser dans un domaine juridique ou éthique pour le transfer d'information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Composition chimique se trouvant naturellement dans les produits fibreux tels que le coton et le kapok, et qui est utilisée dans la fabrication du papier, de la rayonne, de la cellophane, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Addition de sucre au moût.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Élaborée en 1948, la Charte de La Havane instituant une Organisation internationale du commerce n'est jamais entrée en vigueur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>La charte sociale européenne, qui garantit les droits sociaux et économiques de l’homme, est adoptée en 1961 par le Conseil de l’Europe. La révision de 1996 est entrée en vigueur en 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec "accord d'association (UE)", "accord commercial (UE)" ou "accord de coopération (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accords conclu conjointement par les États membres et les Communautés européennes dans les domaines de compétences partagées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Action par laquelle la victime ou ses ayants droit obtiennent la réparation du dommage qui leur a été causé par une infraction.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec recours en responsabilité administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Action exercée par le ministère public devant une juridiction pénale en vue de l'application de peines ou de mesures de sûreté à l'auteur d'une infraction.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprend les ajustements techniques annuels opérés par la Commission, et les adaptations liées aux conditions d'exécution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte par lequel un État ou une organisation internationale consent à être lié par un accord déjà conclu par d'autres parties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Régime de gestion des pêches dans lequel l’accès à la pêche est contrôlé par des droits d’utilisation qui peuvent comporter non seulement le droit de pêcher, mais aussi des spécifications quant aux aspects suivants: comment la pêche peut être exercée (par exemple type de bateau et d’engin); où et quand elle peut l’être et quelle est la quantité de prises autorisées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour l'organe parlementaire d'une organisation internationale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les institutions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5452</DESCRIPTEUR_ID><HN>La nouvelle procédure budgétaire introduite par le traité de Lisbonne (01.12.2009) remplace l'avant-projet de budget par le projet de budget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversité au sein des espèces et entre espèces, ainsi que des écosystèmes terrestres ou aquatiques et des complexes écologiques dont ils font partie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espace localisé qui possède des caractéristiques stables et qui héberge une population animale et végétale déterminée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les capitaux provenant d'une activité illicite, comme le trafic de stupéfiants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droit du bailleur de reprendre son local à l'expiration du bail (malgré le droit du locataire au maintien dans les lieux ou à un renouvellement de bail).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport commercial entre deux points d'un même État effectué par une compagnie aérienne d'un autre État.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace le CCNA (Conseil de coopération nord-atlantique) en 1997. Il réunit les pays membres et les pays partenaires de l'OTAN au sein d'une instance qui leur permet de dialoguer et de se consulter sur des questions politiques et de sécurité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cellule de réflexion composée de travailleurs effectuant les mêmes tâches et formés à la prise de connaissance et à la solution des problèmes et qui, d'une façon volontaire, fait des recommandations sur l'amélioration de la productivité, la qualité, la conscience professionnelle, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilité accordée à un État membre de ne pas adhérer ou d'adhérer ultérieurement à certaines dispositions d'un accord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'Arrangement de Wassenaar relatif au contrôle multilatéral des exportations pour les armes conventionnelles et les marchandises et technologies à double usage a succédé au COCOM (Comité de coordination pour le contrôle multilatéral des exportations) en 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recherche d'un développement harmonieux dans l'ensemble de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne une entité territoriale au niveau local. Ne pas confondre avec le descripteur "administration locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision "comitologie" a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement "comitologie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision "comitologie" a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement "comitologie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Depuis le 1.3.2011, ce règlement abroge et remplace la "décision comitologie" 1999/468/CE et arrête deux nouvelles procédures: une procédure consultative et une procédure d'examen. Celles-ci remplacent en conséquence les procédures de consultation, de gestion et de réglementation introduites par la décision de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour le commerce licite ou illicite de tout constituant ou produit dérivé du corps humain.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>À lier, le cas échéant, avec l'institution de l'UE concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organe de direction de l'OIT composé de délégations nationales représentant le gouvernement, les travailleurs et les employeurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Congé accordé à l'occasion d'une campagne électorale ou pour l'exercice d'un mandat politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consigne pour les produits potentiellement polluants, remboursée lors du retour de ces produits ou de ce qu'il en reste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quatrième ressource introduite en 1988, il s'agit d'une ressource fondée sur le PNB et l'application d'un taux, fixé dans le cadre de la procédure budgétaire, à la somme des PNB de tous les États membres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser seulement pour les contrôles de personnes et de leurs bagages, lors du franchissement d'une frontière.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concept historique qui représente la coopération dans le domaine de la justice et des affaires intérieures, intégrée par la suite dans l'accord de Schengen, puis dans le cadre institutionnel de l'Union européenne. Employer "
ELSJ" (Espace de liberté, sécurité et justice).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coopération dans le domaine de la protection de l'environnement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condition posée pour l'obtention d'un financement communautaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créance que la douane détient sur un opérateur en raison d'une opération douanière ou de circonstances particulières liées à un mouvement transfrontalier ou assimilé de marchandises.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Développement qui permet de satisfaire les besoins du présent sans compromettre la capacité des générations futures à satisfaire, elles aussi, leurs besoins.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faculté de former une demande en justice, pour faire valoir une prétention aussi bien en première instance qu'en appel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute question relative au lien juridique unissant deux ou plusieurs personnes en vertu duquel l'une d'entre elles peut contraindre l'autre à exécuter une prestation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système de comptabilité utilisé pour la compilation des comptes nationaux. Ne pas confondre avec comptabilité publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participation des ouvriers au capital et aux résultats de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les conditions d'utilisation effective des différentes langues officielles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les équipements de protection individuelle du travailleur et pour les dispositifs de sécurité des machines ou des installations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les équipements soumis à une pression positive ou négative par rapport à la pression atmosphérique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout produit, instrument, équipement ou système technique destiné à prévenir, compenser, soulager ou neutraliser la déficience et aussi pour les mesures d'adaptation et d'aménagement destinées à accroître l'indépendance des handicapés et des personnes âgées dans leur vie quotidienne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser aussi pour les organes et organismes de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument financier destiné au rapprochement des performances économiques des États membres dans la perspective de l'union économique et monétaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Groupe de coopération politique et régionale fondé en 1991 par la République tchèque, la République de Pologne et la République de Hongrie. Depuis 1993, il compte quatre pays, puisque les deux pays issus de la Tchécoslovaquie, les républiques tchèque et slovaque, en sont membres.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupe intergouvernemental pour les questions monétaires internationales affectant les intérêts des pays en développement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplacé depuis le 1er janvier 2007 par le Fonds européen pour la pêche (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Image d'une institution, d'une personnalité ou d'un service auprès de l'opinion publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exclut la plupart des produits chimiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exigence d'un lien personnel, direct et légitime entre le demandeur et sa requête à défaut duquel la requête ne sera pas examinée au fond et sera déclarée irrecevable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loi définissant l'action et le fonctionnement des institutions et organes publics, qui ont été créés par une loi antérieure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la variante animale, employer ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec "marque de l'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>De préférence, utiliser le terme générique ‘produit vétérinaire’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spécification du niveau maximal accepté d'un polluant ou d'une nuisance avec une marge de sécurité permettant de préserver la santé publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupes de travail intergouvernementaux supervisés par le Conseil, chargés des questions relevant du terrorisme, de la sécurité intérieure, de la coopération policière, de la criminalité organisée et de la libre circulation des personnes. Ces groupes n'existent plus mais ont préfiguré la structure intergouvernementale mise en place par le traité de Maastricht ainsi que par les accords de Schengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute entité dotée d'un pouvoir de décision au sein d'un organe ou organisme de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout organe crée par un accord de l'Union européenne, composé de représentants de l'Union européenne et d'un ou plusieurs États tiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour tout organisme créé en vertu du droit dérivé. À ne pas confondre avec "organe de l'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participation d'une personne physique ou morale au financement direct ou indirect d'activités sociales, culturelles, sportives et autres ou de leur diffusion audiovisuelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec les aides financières accordées au titre des programmes ou des politiques de l'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Initiative qui vise à améliorer la stabilité et la sécurité en Europe en renforçant les liens entre l'OTAN et les pays d'Europe centrale et orientale ou d'autres États participant à la CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN><HN>Pays d'Europe centrale et orientale associés à l'UE par des accords d'association. Huit pays ont rejoint l’Union européenne en 2004 (Estonie, Hongrie, Lettonie, Lituanie, Pologne, République tchèque, Slovaquie et Slovénie) et deux en 2007 (Bulgarie et Roumanie). À ce jour, la liste des PECO regroupe l'Albanie, la Bosnie-Herzégovine, la Croatie, l'ex-République yougoslave de Macédoine, le Monténégro et la Serbie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document de prévision pluriannuelle fixant par grande catégorie de dépenses, des plafonds maximum autorisés pour chaque exercice budgétaire concerné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des procédures gouvernant l'exécution financière et la constatation des opérations de l'État et des collectivités locales. Ne pas confondre avec comptabilité nationale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec "président d'une institution".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplacée par la procédure législative ordinaire à compter de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les personnes que soignent les malades par des procédés non reconnus par la science.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour toute forme de sensibilisation du public à l'idée d'intégration européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le gouvernement, à son initiative, engage sa responsabilité devant le parlement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour un recours formé devant une juridiction administrative. À ne pas confondre avec recours administratif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxe qui sanctionne les rejets de polluants et les émissions sonores ou qui rémunère des services rendus pour le traitement des déchets ou encore qui est prélevée sur des produits potentiellement polluants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour des études générales sinon choisir un descripteur plus spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour des zones géographiques définies en dehors du cadre des frontières nationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les parlements nationaux, régionaux et assemblées parlementaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les questions de partage équilibré des compétences entre les institutions européennes, nationales et régionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconnexion et interopérabilité des réseaux nationaux de transport, de télécommunications et d'énergie visant à la mise en place d'un espace sans frontières intérieures.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elle provient de l'application d'un taux uniforme à l'assiette TVA de chaque État membre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subventions à l'exportation et/ou vente à l'étranger de produits à des prix inférieurs au marché intérieur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "sûreté de l'aviation".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les actions d'information ou de sensibilisation du public. À lier avec le domaine concerné ou avec le nom de l'institution si la campagne concerne son image auprès de l'opinion publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la description de la vie politique d'un pays, d'un groupe de pays ou d'une région, à un moment donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour un spectacle ou toute autre manifestation publique utilisant des animaux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la réglementation communautaire concernant les personnes morales de droit privé, agissant notamment dans le domaine de l'économie sociale, telles les sociétés coopératives, les mutuelles et les associations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technologie civile, mais comportant des possibilités d'application militaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir de la signature de la convention de Lomé en 1975, employer "pays ACP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tout travail qui n'est pas exercé à plein temps et de manière permanente. Il comprend le travail à temps partiel, du soir et le week-end, à durée déterminée, le télétravail et le travail à domicile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travail appelé à se répéter chaque année à date à peu près fixe dans le cadre d'une saison agricole ou touristique, thermale ou théâtrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>À l'origine, consultation informelle entre les États membres afin d'élaborer des positions concertées et de mettre en œuvre, en commun, une politique étrangère européenne. Formalisée par le traité de l'Union européenne, elle est remplacée par la politique étrangère et de sécurité commune. Utiliser «PESC».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Association entre plusieurs agriculteurs en vue de réaliser un travail ou un investissement en commun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie du territoire protégée par des mesures spécifiques afin de préserver l’habitat naturel qui représente un haut niveau de vulnérabilité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qui résulte d'un ralentissement temporaire de la croissance économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait référence à une main-d'œuvre que l'on ne peut donner pour inemployée car, pour une raison ou pour une autre, elle ne cherche pas activement un emploi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sous-utilisation ou utilisation inefficace de la main-d'oeuvre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluctuation de l'activité des salariés selon les époques de l'année.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Résulte des changements de la structure de l'économie, du progrès technique, de la relocalisation des industries ou des changements dans la composition de la main-d'oeuvre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réduction involontaire et partielle de la durée du travail suite à un ralentissement des affaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Résulte du développement du progrès technique, qui conduit à la disparition de certains postes de travail ou de certains métiers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorise les parties contractantes à ne pas respecter les dispositions de l'accord, qui compte tenu des circonstances, compromettraient des intérêts essentiels.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupe de réflexion sur les questions politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupe les entités territoriales à différents niveaux. Ne pas confondre avec le descripteur "administration locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carburants d'origine non pétrolière.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, à la suite de l'établissement d'un règlement portant organisation commune unique des marchés agricoles (règlement "OCM unique"), les comités de gestion spécifiques aux différents secteurs ont été remplacés par un comité de gestion unique pour l'organisation commune des marchés agricoles.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La décision "comitologie" a été abrogée et remplacée, à partir du 1.3.2011, par le règlement "comitologie"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec complément alimentaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6055</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le comité monétaire est dissout au début de la troisième phase de l'UEM et remplacé par le comité économique et financier au  1er janvier 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait référence aux comités dont l'intitulé français contient l'expression «comité paritaire».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble de mesures de politique économique destinées à corriger les déséquilibres majeurs d'un pays en le dotant de structures, de mécanismes de fonctionnement et d'un système des prix proches de ceux en vigueur sur le marché mondial, tout en visant, à long terme, à infléchir les décisions de production et d'investissement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mission d'examen et de vérification de la conformité (aux règles de droit, de gestion) d'une opération, d'une activité particulière ou de la situation générale d'une entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intègre les normes du travail fondamentales sur lesquelles les pays développés et les pays en développement se rencontrent. Ces normes concernent la liberté syndicale, le droit de négociation collective, l'interdiction de l'esclavage et du travail forcé, l'égalité de rémunération, la non-discrimination et l'âge minimal d'admission à l'emploi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terme générique regroupant les trois organismes européens de normalisation (CEN, Cenelec et ETSI). Combiner avec chaque organisme spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Déchet qui doit être manipulé avec prudence, en raison des risques qu'il peut faire courir aux humains, aux animaux ou à l'environnement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dépôt obligatoire de plusieurs exemplaires d'une oeuvre littéraire ou audiovisuelle, lors de sa parution, aux services officiels compétents.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait de tirer profit du moindre coût de la main-d'oeuvre dans un pays (charges sociales réduites ), pour attirer des affaires au détriment d'autres pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Droit attribué sous l'empire de la règle d'antériorité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bande maritime suivant le tracé de la côte et fixée à 12 milles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activité consistant à rassembler, organiser et diffuser sur un support numérique interactif toute forme d'information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pour la variante humaine, employer "maladie du système nerveux".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groupe des sept pays les plus industrialisés (États-Unis, Japon, Allemagne, France, Italie, Royaume-Uni et Canada). Élargi à la Russie en 1998, il devient le "Groupe de Huit".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispositif permanent de consultation et de concertation politique pour les pays d'Amérique latine et des Caraïbes, résultant de la fusion du Groupe de Contadora et du Groupe de Lima en 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des actions coordonnées de recherche, traitement et distribution de l'information utile en vue de son exploitation aux acteurs économiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processus d'intégration économique croissante de l'économie mondiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intégration sur un même support de sons, textes et images éventuellement animées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du règlement n° 2015/2424 modifiant le règlement sur la marque communautaire à la date du 23 mars, l'OHMI est devenu l'Office de la propriété intellectuelle de l'Union européenne et la marque communautaire est devenue la marque de l'Union européenne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée en 1952 sous le nom de "Conseil de coopération douanière", l'organisation adopte sa dénomination officielle en 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système fonctionnant dans le cadre de l'OMC destiné à trancher les contentieux commerciaux entre les parties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attirance sexuelle pour les enfants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toute publicité qui identifie de façon explicite ou implicite un concurrent ou les biens ou services de même nature offerts par un concurrent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser seulement pour des documents très généraux, sinon utiliser des descripteurs plus spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réformes des structures politiques dans un pays ou groupe de pays qui se traduisent, en économie, par une transition d'une économie planifiée vers une économie de marché.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord sur les droits de propriété intellectuelle qui touchent au commerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Depuis janvier 2007, la "Confédération des entreprises européennes" se dénomme "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zone géographique composée des États membres ayant adopté l'euro comme monnaie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maladie infectieuse des animaux transmissible à l'être humain.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Employer pour l'organisation intergouvernementale Eutelsat créée en 1977 pour gérer une infrastructure de télécommunications par satellite en Europe. En juillet 2001, les activités d'Eutelsat sont transférées dans une société de droit privé.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée en 1924 sous le nom d'Office international des épizooties, l'organisation adopte sa dénomination officielle en 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mode de reproduction cellulaire à partir d'un individu originel unique permettant la copie d'une cellule à partir de son ADN et aboutissant à la formation de clones.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des services de communication et d'échange d'information offerts par les réseaux numériques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne l'ensemble des matériels, logiciels et moyens techniques utilisés pour le stockage et l'archivage des données sous forme numérique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé consistant à convertir une image numérisée par un module de balayage ou numériseur (scanner) en texte pouvant être modifié dans un logiciel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processus de transformation d'un signal analogique en signal numérique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Périphérique chargé de la numérisation des images et des textes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Compte retraçant l'activité de plusieurs agents en annulant les opérations effectuées entre eux.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remplace l'Observatoire européen des phénomènes racistes et xénophobes (EUMC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regroupe des activités des premier (libre circulation des personnes, asile, immigration, visa, coopération judiciaire civile) et troisième piliers (coopération policière et judiciaire pénale).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le 4 février 2003, la Communauté d'États Serbie-et-Monténégro succède à la République fédérale de Yougoslavie, proclamée le 27 avril 1992. Le 3 juin 2006, le Monténégro déclare son indépendance et l'État fédéral est scindé en deux nouveaux États indépendants : la République de Serbie et la République du Monténégro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le traité d'Amsterdam a intégré l'accord social au sein du traité instituant la Communauté européenne, les dispositions ont été renforcées en matière d'égalité des chances et de lutte contre l'exclusion sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réalité obtenue par l'enregistrement et le traitement de données en trois dimensions qui permettent de donner l'illusion d'une réalité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Image artificielle créée à partir de données numériques enregistrées et traitées par l'informatique, visualisable sur écran.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Congé autre que le congé ordinaire pour des raisons familiales, d'accomplissement de devoirs ou de missions civiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principe permettant aux États membres intéressés de progresser selon des rythmes et/ou des objectifs différents en dehors du cadre institutionnel de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'hypertexte désigne un mode d'organisation des documents textuels informatisés caractérisé par l'existence de liens dynamiques entre ses différentes sections.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lier avec l'institution concernée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Institué par le traité de Lisbonne (entré en vigueur le 1.12.2009), le haut représentant est à fois membre du Conseil, dont il préside le Conseil des affaires étrangères et de la Commission européenne, dont il est le vice-président en charge des affaires étrangères.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendement auquel un travailleur est astreint pour recevoir un certain salaire. Ne pas confondre avec "norme de travail".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examen et évaluation des conséquences possibles de l'introduction de nouvelles techniques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Études académiques ou autres recherches entreprises dans un milieu naturel, plutôt qu'en laboratoire, salle de classe ou autre environnement structuré.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modèle fondé sur une agriculture multifonctionnelle, compétitive et durable.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne le partage et la propriété des terres.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Production d'arbres avec des plantes vivrières et/ou élevage simultané de bétail sur le même terrain.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alternance des cultures sur un terrain donné afin d'obtenir un rendement maximal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réservoir servant à conserver des produits agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des relations avec l'environnement, principalement physique ou géographique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude scientifique des animaux domestiques, de leurs mœurs, de leur reproduction, ainsi que des moyens permettant d'améliorer les races et les conditions d'élevage, en vue d'une meilleure exploitation du cheptel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédure qui consiste à vérifier par un tiers indépendant qu'une forêt est gérée et exploitée selon le principe de durabilité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système qui assure la collecte, la coordination, le traitement et la diffusion de l'information concernant le secteur forestier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'écu était un panier de monnaies composé de la somme de montants fixes de 12 des 15 monnaies des États membres de la CE. La valeur de l’écu était une moyenne pondérée de la valeur des monnaies qui le composaient. Le 1er janvier 1999, l’écu a été remplacé par l’euro au taux de un pour un.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taux de parité entre l'euro et les monnaies nationales qui entrent dans la zone euro. Il est fixe et irrévocable depuis le 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche des sciences économiques qui utilise des méthodes mathématiques et statistiques pour expérimenter les théories économiques, principalement dans le but de prévoir des événements futurs et de faire des estimations sur l'impact des politiques économiques de rechange.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terme utilisé dans un sens général pour désigner toute formation professionnelle entreprise par un travailleur tout au long de sa vie active.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stratégie mise en place suite à l'adoption du traité d'Amsterdam ayant pour objectif de créer des emplois et combattre le chômage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assouplissement des réglementations du travail, qui sont considérés comme l'un des freins à la croissance et à la création d'emplois. Comprend la flexibilité du salaire, celle de la durée du travail, de l'organisation du travail et aussi celle de l'utilisation de la main-d'œuvre par des pratiques flexibles de location et d'emploi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualifications professionnelles qui ne répondent plus à la demande ou qui sont périmées, du fait du changement technologique par exemple. On peut remédier à cette situation par une formation de recyclage professionnelle ou de reconversion professionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situation où le nombre de demandeurs d'emploi est inférieur au besoin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Action d'un employeur qui, par des moyens divers, s'efforce d'amener les salariés d'un concurrent à donner leur démission pour entrer ensuite à son service.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour désigner un changement d'emploi à l'intérieur de la même entreprise, dû à un redéploiement ou à une promotion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Déclassement d'un travailleur dans une position exigeant moins d'expérience ou de qualifications et assortie d'une réduction de salaire et ou de traitement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>État membre qui n'a pas adopté la monnaie unique par volonté ou parce qu'il ne remplit pas encore les critères.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>État membre qui a adopté la monnaie unique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Méthode qui consiste, après une analyse économique et comparative permettant d'identifier les écarts de performance et leurs causes, de mettre en valeur les procédés qui engendrent les meilleurs résultats et de les faire connaître.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Les armes non létales sont des armes discriminantes, explicitement conçues et utilisées pour frapper d'incapacité le personnel et le matériel tout en minimisant le risque mortel, les lésions permanentes et les dommages irréversibles aux biens et à l'environnement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actes imputables à l'État par lesquels une autorité publique confie à un tiers - que ce soit par un acte contractuel ou par un acte unilatéral ayant reçu le consentement de ce tiers - la gestion totale ou partielle de services qui relèvent normalement de sa responsabilité et pour lesquels ce tiers assume les risques d'exploitation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat constituant soit par sa forme, soit par sa nature, soit par la qualité des parties signataires un acte de commerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne les activités de service, marchands ou non, considérés d'intérêt général par les autorités publiques et soumises pour cette raison à des obligations spécifiques de service public. Ne pas confondre avec le descripteur "service public" qui vise l'organisme de production de service.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Donnée sous forme électronique, qui est jointe ou liée logiquement à d'autres données électroniques et qui sert de méthode d'authentification.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanction à l'encontre d'un État suite à un conflit dans les relations entre une organisation internationale et un ou plusieurs États, ou entre deux ou plusieurs organisations internationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>En 2008, l'Union pour la Méditerranée remplace le partenariat euro-méditerranéen, anciennement appelé «processus de Barcelone». Le partenariat réunit les 27 États membres de l'Union européenne et 16 partenaires issus de la région du Sud de la Méditerranée et du Moyen-Orient.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examen indépendant et objectif de la pertinence, l'efficacité, l'efficience, l'impact et la viabilité d'une intervention humanitaire, afin d'en tirer les leçons.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se dit des armes et engins employés contre les hommes et non contre le matériel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science de la navigation spatiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des éléments du climat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science qui étudie les effets du climat sur les êtres vivants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie de la science des sols qui traite de la composition, des propriétés et des réactions chimiques des sols.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science qui étudie les rapports entre la géographie et la culture.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science de l'organisation de l'espace terrestre par l'homme, au point de vue de l'habitat et de la population.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des caractéristiques d'une région et de leurs implications économiques, écologiques ou sociales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Discipline qui a pour objet la description et l'explication des formes du relief la terre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie de la géologie consacrée aux roches et aux phénomènes sédimentaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche des sciences humaines qui a pour objet l'étude descriptive de toutes les activités d'un groupe humain déterminé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branche de la sociologie qui s'applique au monde du travail, par ex. le lieu de travail en tant que système social, le statut professionnel, les relations de race et entre groupes au niveau de l'entreprise, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collaboration entre l'État et les entreprises en vue de réaliser en commun une prise des décisions économiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidification de l'eau, du sol et de la végétation par le dépôt de polluants acides: dioxyde de soufre, oxydes d'azote et ammoniaque.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réduction des coûts de production d'une unité en raison de l'augmentation de sa capacité de production.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Au plan national ou de l'élaboration d'une politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude des besoins de déplacement et des moyens les plus appropriés de les satisfaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caractérise les économies dans lesquelles l'État intervient, sans en arriver à une planification centralisée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Services gratuits exécutés dans le cadre de la famille.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Famille dans laquelle des enfants sont issus d'une union antérieure des parents.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispersion d'une communauté à travers le monde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processus de renouvellement par lequel une population remplace les pertes liées aux décès par les naissances.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne uniquement le sentiment d'appartenance à l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des activités concourant à l'accomplissement de la fonction alimentation. Comprend la production, la préservation, la transformation et la distribution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soins infirmiers et médicaux prodigués aux patients au stade terminal d'une maladie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble d'instruments d'application consensuelle dictés par des professionnels soit de leur propre initiative soit en collaboration avec les consommateurs ou avec l'État et qui, en général, n'ont pas de force légale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partie de l'économie fondée sur le travail clandestin ou sur des activités illégales dont il n'est pas tenu compte dans les statistiques nationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moyen de régler un conflit présent ou à venir, en dehors d'un procès. L'arbitrage peut être prévu au préalable dans un contrat ou un accord, dans le cadre des relations d'affaires. Si un litige survient, les personnes font appel à un tiers, un arbitre, choisi d'un commun accord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se réfère à l'opération qui permet de mettre un terme à l'ensemble des effets juridiques d'un instrument.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne traduit pas les débats théologiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble écologique constitué par un milieu naturel et des organismes vivants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monnaie unique européenne introduite en janvier 1999 dont le nom a été décidé lors du Conseil européen de Madrid en décembre 1995. À utiliser à la place du terme générique d'"Écu" à partir du 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des activités industrielles de transformation des produits d'origine agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser les termes spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Élargissement d'une organisation internationale. Ne pas utiliser dans le cadre de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mécanismes assurant la complémentarité des industries de différents pays dans un effort d'intégration économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace la politique européenne de sécurité et de défense depuis l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude comparative de la théorie et de la pratique de l'éducation dans les divers pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le réseau des centres européens des consommateurs (réseau CEC) est né en janvier 2005 après la fusion de deux réseaux de protection des consommateurs existants : le réseau pour la résolution extrajudiciaire des litiges de consommation (réseau EJE) et le réseau d'Euroguichets.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science qui étudie les risques naturels, technologiques ou domestiques, et leurs préventions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science des lois générales qui régissent l'univers et en déterminent l'évolution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Travail d'appoint en période de pointe ou quand les autres employés sont absents.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enseignement de matières élémentaires, formation à la vie sociale et aux responsabilités communautaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>À utiliser à partir du 1er novembre 93, date d'entrée en vigueur du traité de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'aide aux victimes a pour objectif d'accueillir et d'informer les victimes ainsi que leurs proches sur leurs droits, de les accompagner dans leurs démarches, et de leur apporter un soutien psychologique à tous les stades de la procédure pénale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Établissement pénitentiaire pour mineurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportement se caractérisant par la violence exercée dans les lieux publics ou lors de rencontres sportives.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportement se caractérisant par la destruction des biens d'autrui, des biens publics et des œuvres d'art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude et mise en oeuvre des moyens d'améliorer l'espèce humaine, en cherchant à favoriser l'apparition de certains caractères (eugénique positive), soit à éliminer les maladies héréditaires (eugénique négative), fondée sur les progrès de la génétique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne active, occupée ou non pendant plus de six mois, qui appartient à un ménage dont le niveau de vie est inférieur au seuil de pauvreté.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entreprise de production de biens et de services marchands dont l'activité est organisée spécifiquement pour faciliter la réinsertion par l'exercice d'une activité économique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entreprise employant moins de 10 salariés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activités ou programmes organisés en dehors du système scolaire, mais dirigés vers des objectifs précis d'éducation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser uniquement pour indexer les documents qui se réfèrent à la création, au développement et à la maintenance de sites internet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Besoins minimums en alimentation, habillement et logement de tout être humain.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Position et influence des régions sur les différentes politiques européennes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transmission de revenus et de prestations de services dans les dépenses publiques à des personnes et des catégories sociales, sans contrepartie de la part des bénéficiaires et en vue d'améliorer leur niveau de vie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caractère économique et mesurable d'un bien ou d'un service, compte tenu de son coût, de l'offre et de la demande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>À ne pas confondre avec additif alimentaire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser uniquement pour les administrations et autorités locales. Ne pas confondre avec les descripteurs "collectivité territoriale" ou "collectivité locale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Effort entrepris en vue d'inculquer à la population dans son ensemble des principes sanitaires et des habitudes d'hygiène.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réservée à des élèves présentant des caractéristiques spéciales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Applications télématiques dans les transports.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour indexer les systèmes mondiaux de guidage, localisation et navigation par satellite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des opérations à accomplir durant l'escale d'un aéronef comprenant toutes les interventions effectuées sur l'aéronef au sol, son chargement (fret, poste, ravitaillement) et le service aux voyageurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gouvernement politique où l'autorité souveraine est entre les mains d'un petit nombre de personnes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti qui exalte le sentiment national: attachement passionné à la nation à laquelle on appartient, accompagné parfois de xénophobie et d'une volonté d'isolement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour indexer les documents ayant trait à la qualité linguistique et législative de la loi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Déclaration d'un gouvernement au sujet de ses lignes politiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Par gouvernance, il convient d'entendre l'ensemble des règles, des procédures et des pratiques qui affectent la façon dont les pouvoirs sont exercés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la vente de produits par appareil automatique. Pour "distributeur automatique de billets", utiliser le descripteur bancatique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capital d'investissement qui permet de financer la première étape de la création d'une entreprise lorsqu'il s'agit de préciser le projet d'entreprise, de mener des études et les démarches préliminaires à la création.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'applique à la situation des élèves ou des étudiants qui par incapacité, par manque de moyens financiers, etc., ne vont pas jusqu'au bout de la période d'études en cours.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fait d'adapter un ensemble de connaissances techniques, scientifiques, de manière à les rendre accessibles à un lecteur non-spécialiste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestion des connaissances particulièrement axée sur les savoir-faire, l'analyse de ceux-ci et leur transfert à l'intérieur de l'entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forme particulière de la sous-traitance, l'externalisation consiste, pour une entreprise, à faire effectuer par un prestataire extérieur une activité jusqu'alors réalisée par l'entreprise elle-même.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser les termes spécifiques.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>S'entend au sens géographique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Résultat d'une création ou d'une découverte de variété végétale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les économies de pays qui dès 1989 ont rejeté le système communiste pour adopter un système alternatif.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble minimal de services d'une qualité donnée auquel tous les utilisateurs et les consommateurs de l'Union ont accès, compte tenu des circonstances nationales spécifiques, à un prix abordable. À ne pas confondre avec "service d'intérêt général" ou "service public".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>SN: Le Tribunal pénal international est habilité à juger les personnes présumées responsables de violations graves du droit international humanitaire commises sur un territoire défini (par exemple, Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie, Tribunal pénal international pour le Rwanda). À ne pas confondre avec Cour pénale internationale ou Cour internationale de justice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vue philosophique et historique sur une Europe unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accord de libre-échange créé en 1992 par trois pays d'Europe centrale (Tchécoslovaquie, Pologne et Hongrie) et qui regroupe les partenaires de l'UE et pays concernés par l'adhésion. Au 1er janvier 2007, les membres de l'ALECE sont la Croatie, l'ancienne République yougoslave de Macédoine, la Serbie, le Monténégro, l’Albanie, la Bosnie-et-Herzégovine, la Moldavie et le Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cour indépendante permanente devant laquelle sont jugées les personnes accusées des crimes les plus graves qui touchent la communauté internationale, à savoir les crimes de génocide, les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre. À ne pas confondre avec le Tribunal pénal international (pour le Rwanda, pour l'ex-Yougoslavie) et la Cour internationale de justice des Nations Unies qui règle essentiellement les différends entre États.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>À n'utiliser que dans le cadre de la JAI (justice et affaires intérieures).</SN><HN>À partir de l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), employer "décision (UE)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>État insulaire de l'Océanie regroupant les îles Carolines orientales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Engraissement des animaux dans les pâturages.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour la rédaction administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fin des activités: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduits dans les années 70, le concours financier à moyen terme (CFMT) et le mécanisme des emprunts communautaires ont accordé un soutien financier mutuel aux États membres confrontés à de graves difficultés de balance des paiements. En 1988, ces instruments  ont été regroupés dans le mécanisme de soutien des balances de paiement. Depuis 2002, ce concours financier est destiné aux États membres qui n'ont pas adopté l'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principe selon lequel certaines catégories de professions sont particulièrement indiquées pour les handicapés et doivent leur être réservées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Employé de services contrôlés par l'administration centrale ou locale comme les services de l'électricité, du gaz, de l'eau, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territoire ou entité territoriale administrativement rattaché à une autorité ou à un État avec lesquels il n'a pas de continuité géographique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Violation d'une règle administrative de caractère obligatoire qui est normalement passible d'une sanction administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aide vue sous l'angle du pays donneur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Force politique indépendante de la droite et de la gauche ou participant alternativement à des coalitions avec la droite et avec la gauche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti légalement constitué, participant aux élections, mais n'obtenant aucun siège au Parlement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Au niveau régional, ne pas confondre avec "parti autonomiste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestation accordée aux personnes nécessiteuses, ne disposant pas de ressources financières propres suffisantes pour assurer leur subsistance, alors que ces personnes n'ont jamais versé de cotisations ou n'ont pas cotisé assez longtemps pour pouvoir bénéficier des prestations auxquelles donne normalement droit une activité salariée.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document où le patient exprime son refus d'un traitement médical visant uniquement la prolongation de la survie, sans perspective de guérison.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Énergie produite par le mouvement des vagues.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Énergie non polluante, renouvelable ou non.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technique associant l'ordinateur à l'enseignement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accord signé le 23 juin 2000, pour une durée de vingt ans, avec une clause de révision tous les cinq ans, entre les 15 pays de l'Union européenne (UE) et 76 pays d'Afrique, des Caraïbes et de l'océan Pacifique (ACP). Cet accord succède aux conventions de Lomé qui régissaient depuis 1975 les relations entre l'UE et les pays ACP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Désigne l'ensemble des ressources mentales et des connaissances dont dispose un effectif professionnel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrôle par les tribunaux judiciaires et administratifs de la conformité aux lois des actes accomplis par les autorités compétentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coopération entre les autorités publiques et le monde des entreprises, visant à assurer la réalisation de projets d'infrastructures ou la fourniture de services d'utilité publique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disparités entre individus, foyers, entreprises et aires géographiques aux différents niveaux socio-économiques en termes d’accès aux technologies de l'information et d’utilisation de l’Internet pour une large variété d’activités.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble de mesures administratives ou juridiques adoptées en vue de promouvoir une ou plusieurs langues sur un territoire donné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intégration volontaire des préoccupations sociales et écologiques des entreprises à leurs activités commerciales et à leurs relations avec les parties intéressées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Communication non sollicitée transmise par communication électronique à des fins de prospection directe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système de croyances et de valeurs communes aux membres d’une organisation donnée et qui oriente leur comportement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des actions prises par l'employeur pour aider un salarié menacé de licenciement à se trouver un nouvel emploi dans une autre entreprise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>795</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formation professionnelle dispensée dans une école ou un établissement d'enseignement relevant du système éducatif public ou privé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Économie fondée sur la connaissance et l'innovation technologique, qui permet la constitution d'un réseau de savoir-faire.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>S’applique à la conférence des présidents des groupes parlementaires.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cellule indifférenciée, issue de l’embryon, du fœtus ou de tissus adultes, capable de se multiplier, de se différencier en d'autres types cellulaires et de proliférer en culture.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Échange de matériel et de main-d'oeuvre entre exploitants.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permet à des produits importés ou destinés à l'exportation, d'être stockés ou transformés sans acquitter provisoirement de droits de douane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facteurs physiques, sociaux et administratifs tenant au milieu dans lequel un travailleur exerce son activité professionnelle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Copenhague et Frederiksborg, les municipalités de Copenhague et Frederiksberg ainsi que la municipalité régionale de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Ringkjøbing et de Århus ainsi qu'une partie des amter de Viborg et de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe l'ancien amt du Nord Jutland et une partie de l'amt de Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Roskilde, de Storstrøm et de Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 01/01/2007, la région regroupe les anciens amter de Fyns, Ribe et Sønderjylland (Sud Jutland) ainsi qu'une partie de l'amt de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commission régionale du Comité économique et sociale des Nations unies (Ecosoc) qui initie des mesures pour promouvoir le développement économique régional et renforcer les relations économiques des pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programme commun coparrainé des Nations unies sur le VIH et le sida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum politique pour la coopération régionale et intergouvernementale entre onze pays de la région de la mer Baltique (Danemark, Estonie, Finlande, Allemagne, Islande, Lettonie, Lituanie, Norvège, Pologne, Russie, Suède) et la Commission européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zone d'échanges préférentiels des États de l'Afrique de l'Est et de l'Afrique australe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée le 1ier novembre 2006, la CSI succède à la Confédération internationale des syndicats libres (CISL) et à la Confédération mondiale du travail (CMT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suite à la réforme du statut du personnel des Communautés européennes entrée en vigueur en mai 2004, le groupe de fonctions assistants (AST) remplace les anciennes catégories B, C et D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principe du droit international impliquant que deux pays ou plus acceptent de coopérer dans un domaine spécifique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble de valeurs, traditions, attitudes et stratégies liées à la manière d'exercer la politique.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Européanisation du droit civil des États membres de l'Union européenne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble des mouvements et associations à but non lucratif, indépendants de l'État, dont le but est de transformer, par des efforts concertés, les politiques, les normes ou les structures sociales, à l'échelon national ou international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8429</DESCRIPTEUR_ID><SN>Réunion informelle des ministres de l'économie et des finances des États membres qui font partie de la zone euro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processus d'intégration de la dynamique politique et économique de l'UE dans l'élaboration des politiques nationales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Science qui a pour objet l'étude de la forme, des dimensions et du champ de gravitation de la terre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensemble d'idées construites autour du concept de nation et identification des individus ou des collectivités à ces idées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec "magistrat non professionnel" (récusation d'un juré), "témoignage" (récusation d'un témoin) ou "juge" (récusation d'un juge).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paiement de subventions européennes liées à l'exploitation et non à la production.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combiner avec l'institution, l'organe, l'agence ou l'organisme considéré.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervention d'une autorité publique, construite autour de valeurs et de finalités, visant une transformation de la société à moyen et long terme, sur la base de moyens d'action variés. Une politique publique s'applique sur le territoire de compétence de l'autorité qui l'exerce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Type de tourisme pratiqué dans des régions naturelles et peu perturbées par l'homme afin d'en admirer la biodiversité et les manifestations culturelles, d'apprendre à respecter l'environnement et de contribuer à la protection de la faune et de la flore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forme de tourisme qui favorise la protection et la mise en valeur de l'environnement naturel, culturel et humain. Elle fait appel des notions de développement durable et entraîne des bénéfices socioéconomiques pour les communautés locales et régionales.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avec l'entrée en vigueur du traité de Lisbonne (01.12.2009), les stratégies communes dans les domaines de l'espace de liberté, de sécurité et de justice et de la politique étrangère et de sécurité commune sont remplacées par des décisions du Conseil. Utiliser  "décision (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Méthode institutionnelle qui utilise les mécanismes du premier pilier de l'UE, par opposition à la méthode ou coopération intergouvernementale utilisée pour les autres piliers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Force de police établie dans le cadre de la PESD participant à des opérations internationales de gestion civile de crises et à prévention des conflits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation créée en 2001 par la fusion de l'Union internationale de la navigation fluviale (UINF) et du Consortium international de la navigation rhénane (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suite à la réforme du statut du personnel des Communautés européennes entrée en vigueur en mai 2004, le groupe de fonctions administrateurs (AD) remplace les anciennes catégories A et LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le FEM vise à apporter une aide aux travailleurs qui perdent leur emploi suite à des modifications de la structure du commerce mondial afin qu'ils puissent trouver un autre travail aussi rapidement que possible.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Étude de l'adaptation optimale de l'environnement physique aux activités humaines, pour obtenir le maximum de productivité avec un minimum d'effort, de fatigue et de désagrément.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Le traité de Lisbonne, entré en vigueur le 1er décembre 2009, fusionne l’Union européenne et la Communauté européenne en une seule Union européenne. Les dénominations "Union européenne" ou "UE" remplacent celles de "Communauté européenne", "communautaire" ou "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opération par laquelle une banque verse au porteur d'un effet de commerce le montant de celui-ci avant son échéance et sous certaines déductions.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permet de maintenir les prix à la consommation relativement bas, tout en garantissant un certain revenu aux producteurs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personne morale de droit public, autre que les collectivités territoriales, qui assure la gestion d'un service public ou une activité incombant à l'administration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système monétaire international utilisant l'or comme monnaie internationale et une ou plusieurs devises clés, auxquelles est limitée la convertibilité en or.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Système monétaire international où l'or sert d'étalon des monnaies, de moyen d'échange et de réserve de valeur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>État qui intervient dans les domaines économique et social dans le but d'aider les citoyens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avoirs dans une monnaie européenne possédés par des entreprises ou des banques étrangères et négociés par elles sur un marché monétaire international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avoirs en dollars de banques ou d'entreprises installées hors des USA et négociés sur un marché monétaire international.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Association informelle des ministres de la défense des pays européens dans le cadre de l'OTAN, dissoute en 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enrichissement de l'eau, douce ou saline, par des éléments nutritifs qui accélèrent la croissance d'algues et d'autres végétaux, entraînant une dégradation de la qualité de l'eau en question.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soustraction du maximum de matière imposable à l'application de la loi fiscale sans transgresser la loi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Émigration des individus d'instruction supérieure vers les pays ou les régions leur assurant de meilleures conditions de travail et de vie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relations existant entre le propriétaire foncier et l'exploitant qui assure la mise en valeur des terres agricoles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exploitation du domaine agricole par le propriétaire lui-même.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aide fournie par les Églises, les fondations, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entrée en suspension de droits et pour un temps limité de marchandises destinées à être réexportées.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser, ainsi que ses spécifiques, pour les animaux sauvages, libres ou en captivité.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nombre d'enfants vivants dans une génération féminine (et non capacité de procréer).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser uniquement dans les cas où l'on parle de façon générale du FEOGA sans distinguer ses sections orientation et garantie.</SN><HN>Ce fonds est remplacé, depuis le 1er janvier 2007, par le Fonds européen agricole pour le développement rural (FEADER) et le Fonds européen agricole de garantie (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds est remplacé par le Fonds européen agricole de garantie (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>À partir du 1er janvier 2007, ce fonds est remplacé le Fonds européen agricole pour le développement rural (Feader).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrat par lequel le propriétaire loue à un fermier sa terre, moyennant une redevance annuelle indépendante des résultats obtenus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Société dont plus de la moitié du capital social est détenu par une autre, dite société mère.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Créée par plusieurs entreprises, les fondateurs demeurant indépendants tant juridiquement qu'économiquement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L’ABE a été mise en place le 1er janvier 2011 dans le cadre du système européen de surveillance financière (SESF) et elle a repris toutes les responsabilités et les tâches existantes du Comité européen des contrôleurs bancaires.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entré en vigueur le 27 septembre 2012. Le MES a repris les tâches du Fonds européen de stabilité financière (FESF) et du mécanisme européen de stabilisation financière (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace le comité monétaire au  1er janvier 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Remplace le "Fonds européen pour la pêche" (FEP) mis en place pour la période 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entré en vigueur le 1er janvier 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>À utiliser pour les documents qui traitent de l’ensemble de ces pays.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organe institué par la résolution 60/251 de l'Assemblée générale des Nations unies en remplacement de la "Commission des droits de l'homme".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pas confondre avec "sécurité aérienne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliser pour les fonds d'investissement (fonds non harmonisés) non régis par la directive OPCVM. Source: EUR-Lex, directive 2011/61/UE sur les gestionnaires de fonds d'investissement alternatifs, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>