<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="hr" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiranje privremenih izvoznih deficita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neizravni porez na proizvodnju ili prodaju određenih proizvoda</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrijednost neke poslovne jedinice što nadilazi robu za trgovanje i novac uložen u nju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veći iznos aktive od tekuće pasive, predstavlja sredstva na raspolaganju za financiranje poslovnih djelatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaćena izobrazba koja se odvija tijekom radnoga vremena djelatnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivnosti koje se obavljaju radi stjecanja vještina, znanja i sposobnosti potrebnih za zapošljavanje u određenom zanimanju (ili skupini srodnih zanimanja) na bilo kojem gospodarskom polju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Troškovi nastali poslovanjem koji se ne odnose na izravne troškove proizvodnje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teritorijalne zajednice Francuske Republike nastale 1946. godine. Godine 2003. zamijenjene su prekomorskim zajednicama.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav prema kojemu tvrtka odobrava neovisnim djelatnicima da plasiraju proizvode ili pružaju usluge koristeći se imenom i zaštitnim znakom franšizora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prema Zajedničkoj carinskoj tarifi neoporezivanje robe uvezene za osobnu uporabu ili za uporabu privatnih pojedinaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Godine 1981. zamijenila je Latinskoameričku udrugu slobodne trgovine (LAFTA)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smanjivanje porezne odgovornosti nezakonitim mjerama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Velika korporacija ili skupina trgovačkih društava nastala spajanjima i preuzimanjima koja ima interese u velikom broju poslovnih djelatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovor koji osigurava davatelja kredita protiv neispunjavanja obveza dužnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glavno tijelo odlučivanja Europske unije. Sastoji se od ministara država članica koji su zaduženi za područje o kojem se raspravlja prema dnevnom redu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poticaj da se zemlja ne obrađuje kako bi se ograničila poljoprivredna proizvodnja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kemija Zemljine kore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o zemljopisnoj raspodjeli gospodarskih resursa i njihovoj uporabi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>(HR) Za tijelo za donošenje odluka u nekoj instituciji ili tijelu EU-a upotrijebljeno je „tijelo za donošenje odluka (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za utjecaj geografije na unutarnju i vanjsku politiku država upotrijebi deskriptor "geopolitika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost koja se bavi istraživanjem fizikalnih svojstava Zemlje kao cjeline i fizikalnih procesa u njezinoj litosferi, hidrosferi i atmosferi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1157</DESCRIPTEUR_ID><SN>Planirano korištenje i zaštita prostora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>U studenom 2001. Vijeće za kulturnu suradnju (CCC) podijeljeno je u četiri upravna odbora: Upravni odbor za obrazovanje (CDED), Upravni odbor za visoko školstvo i istraživanja (CDESR), Upravni odbor za kulturu (CDCULT) i Upravni odbor za kulturnu baštinu (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina koja može izvršiti pritisak na neku odluku donesenu na razini vlade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 je tijelo unutar Međunarodnoga monetarnog fonda (MMF) koje se sastoji od ministara financija i guvernera narodnih banaka svjetski najindustrijaliziranijih zemalja. Uključuje zemlje "Grupe 7" (SAD, Japan, Kanada, Francuska, Njemačka, Italija i Ujedinjeno Kraljevstvo), te Belgiju, Nizozemsku, Švedsku, Švicarsku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina poduzeća uspostavljena radi dobivanja povoljnijih uvjeta od dobavljača nego što bi ih postiglo svako od njih zasebno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bivša organizacija koju su 14. lipnja 1966. osnovale vlade Australije, Japana, Južne Koreje, Južnoga Vijetnama, Malezije, Novoga Zelanda i Filipina. Raspuštena je 1975. zbog neslaganja članica oko priznavanja Narodne Republike Kine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovoljno udruživanje poljoprivrednika koji su uključeni u određenu vrstu proizvodnje na istom području.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduzeće koje postoji ponajprije ili jedino radi nadziranja udjela u drugim poduzećima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uvjerenje ovlaštenoga tijela o kakvoći proizvoda ili usluge i njegovog udovoljavanja normama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posebno administrativno područje Kine od 1. srpnja 1997. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za bilo koji aspekt koji se odnosi na metode i probleme prehrane životinja. Za samu hranu upotrebljava se deskriptor "stočna hrana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>128</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucija EU-a koju čine predsjednici država ili vlada država članica Europske unije uz  predsjednika Europskoga vijeća i predsjednika Europske komisije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europski sporazum o radu osoblja u vozilima u međunarodnom cestovnom prijevozu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politička, ekonomska ili kulturna dominacija jedna nacije nad drugom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do 3. listopada 1990. godine, tj. do ujedinjenja Njemačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interni porez na plaće osoblja koje je zaposleno u europskim javnim službama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za Saveznu Republiku Njemačku od kraja Drugoga svjetskog rata i za cijelu Njemačku od ujedinjenja 3. listopada 1990. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porez koji duguju fizičke osobe na njihov ukupni dohodak, izračunava se zbrajanjem zarađenog dohotka i prihoda od ulaganja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaća ga poslodavac kao dio isplaćene plaće.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osobi izabranoj na jedan položaj zabranjeno je obnašati neki drugi položaj koji se smatra štetnim za prvi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podudarni trgovinski termini koje je formulirala Međunarodna trgovinska komora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potpora za mlade farmere koji po prvi puta otvaraju farmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokazatelj do koje se mjere valuta u EMS-u razlikuje od njezine središnje vrijednosti u odnosu na ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokazatelj mjerenja kretanja cijena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dodatne novčane naknade vezane uz prava iz mirovinskog i invalidskog osiguranja, te zdravstvene i socijalne skrbi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Temeljni pravci kretanja i objekti koji se koriste u prometu. Upotrebljava se vezano uz način prijevoza o kojem je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1445</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preventivni zdravstveni nadzor životinja, hrane i proizvoda životinjskog podrijetla, te nadzor objekata i robe koji mogu biti prijenosnici zaraznih bolesti životinja, a provodi se radi zaštite zdravlja ljudi i životinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krajnju potrošnju čini vrijednost roba i usluga koje služe izravnom zadovoljavanju ljudskih potreba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po mogućnosti kombinirati s politikom EU-a ili predmetnim sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve procedure koje primjenjuju dvije ili više država radi stvaranja zajedničkog ekonomskog prostora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za različite projekte integracija koje europske države poduzimaju u svrhu europskoga ujedinjenja, kao što su Europska unija i Vijeće Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanjska ulaganja u neku drugu zemlju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unutarnje ulaganje iz neke druge zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Političko načelo ili praksa neke zemlje da ne sudjeluje u međunarodnim poslovima</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zemlja koja se nakon oranja i drljanja ostavi nezasijanom da joj se obnovi plodnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>U kontekstu novčane kazne koja se odlukom Komisije izrekne društvu zbog povrede pravila EU-a o tržišnom natjecanju upotrijebite „sankcija (EU)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unošenje određenih tvari u tlo radi poboljšanja njegovih fizičkih i kemijskih svojstava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalno pravo, osobito američko i britansko. U kontekstu politike tržišnog natjecanja EU-a umjesto toga upotrebljava se "kontrola ograničavajuće prakse".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razdoblje u kojem zakonodavna skupština izvršava svoju dužnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ograničenje količine roba koje se mogu uvesti uz snižene carine ili bez carina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Temeljni aspekt slobodnoga kretanja ljudi unutar Europske unije. Ovaj pojam razumijeva ukidanje diskriminacije prema nacionalnosti kada je riječ o zapošljavanju, plaćama i drugim uvjetima rada, kao i o pravu radnika migranta i njegove obitelji na društvenu, gospodarsku i kulturnu integraciju u državi domaćinu. Treba ga razlikovati od deskriptora "pokretljivost radne snage".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovor između poslodavca i pojedinačnoga zaposlenika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sredstva plaćanja koja su odmah na raspolaganju bez potrebe preraspodjele novca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Popis osoba koje imaju pravo glasa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otplata duga u određenom iznosu ili u obliku godišnjih obroka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija u kojoj poslodavac zatvara tvornicu kako bi prisilio radnike da prihvate određene uvjete rada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zakon koji ocrtava osnovna načela, ali omogućuje vladi da se koristi svojim parlamentarnim ovlastima radi njihove daljnje razrade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posebno upravno područje Kine od 20. prosinca 1999. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana ekonomije koja se bavi zbrojevima, kao što su nacionalni dohodak, potrošnja i ulaganja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1735</DESCRIPTEUR_ID><SN>U hrvatskom pravnom nazivlju ne postoji odgovarajući naziv za engl. magistrate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustavno ocjenjivanje metoda upravljanja od strane ekipa unutar ili izvan organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Više od polovice važećih glasova</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potrebno je ispuniti teže uvjete nego s apsolutnom većinom, primjerice postići dvotrećinsku većinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, kombinirati s deskriptorima koji se upotrebljavaju za organ zahvaćen bolešću ili za tropsku ili endemičnu prirodu bolesti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravna ovlast da se djeluje za neku drugu osobu u određenim posebno navedenim pitanjima ili dokument kojim se dodjeljuje takva ovlast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavaju se specifični pojmovi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je moguće, kombinirati koncept „poljoprivredno tržište” s odgovarajućim tržišnim sektorom/sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za bilježenje sredstava koja se odnose na poljoprivredna tržišta u EU-u. Ako je moguće, kombinirati koncept „poljoprivredno tržište EU-a” s odgovarajućim tržišnim sektorom/sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tržište na kojem se roba prodaje za trenutačnu isporuku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotreba nije ograničena na EU.</SN><HN>U kontekstu EU-a koncept „zajedničko tržište” koristi se samo povijesno te je zamijenjen jedinstvenim tržištem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovor dodijeljen po nahođenju nekoga upravnoga tijela nakon prethodno provedenoga natječaja među potencijalnim poduzetnicima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjesto gdje se trguje nacionalnim i stranim valutama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, upotrebljava se u povezanosti s odnosnim područjem djelatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pregledavanje industrijskih proizvoda u različitim stadijima proizvodnje kako bi se osigurala usklađenost s normama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjesto emisije prenosivih vrijednosnih papira, uglavnom dionica i obveznica, na kojem se njima trguje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi u vezi sa zemljom na koju se odnosi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tržište kratkoročnim financijskim potraživanjima, npr. mjenicama, kratkoročnim državnim obveznicama, međubankovnim novcem i polozima diskontnih kuća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovor koji obvezuje neko javno tijelo i neku treću stranu u cilju pružanja rada ili usluga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prostor unutar kojega je moguće kolebanje vrijednosti valute na obje strane središnje vrijednosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sva sredstva plaćanja koja se mogu koristiti u određenoj zemlji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravobranitelj postupa po prijavama fizičkih i pravnih osoba u rješavanju problema koji nisu riješeni u uobičajenoj pravnoj proceduri. Primarna zadaća pravobranitelja je zaštiti ljudska prava od moguće diskriminacije u postupcima državne administracije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedinica popisa stanovništva, svaki pojedinac ili skupina pojedinaca s istim prebivalištem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjera koja ima učinak jednak učinku carina ili količinskim ograničenjima uvoza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dogovor prema kojemu zemljoposjednik daje zemlju u najam u zamjenu za dio uroda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost koja proučava Zemljinu atmosferu, poglavito procese nastanka vremenskih uvjeta i prognoziranje vremena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana ekonomije koja se bavi posebnim trgovačkim robama, tvrtkama ili pojedincima te njihovim međusobnim odnosima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na dio Oceanije koji se nalazi u sjevernom Pacifiku i koji obuhvaća oko 2000 otoka. Kada je riječ o državi, treba upotrebljavati deskriptor "Savezne Države Mikronezije".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povratak migranta u rodno mjesto ili zadnje prebivalište.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pisani sporazum o radnim uvjetima koji su zajedno sastavile jedna ili više radničkih organizacija te jedna ili više poslodavačkih organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na sposobnost pojedinih radnika da se kreću tržištem rada. Treba ga razlikovati od deskriptora "slobodno kretanje radnika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kretanje pojedinca ili skupine iz jedne u drugu društvenu klasu ili položaj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valuta koju su zemlje voljne držati kao dio stranih deviznih pričuva</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pristojba koja se plaća na uvoz i izvoz poljoprivrednih proizvoda uvedena kako bi se poravnala razlika između stvarnih tečajeva i "zelenih" tečajeva te tako spriječilo narušavanje tržišnoga natjecanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz neodobravanja ili kritike koju parlament upućuje vladi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na industrijsku proizvodnju u određenim sektorima u kojima zemlje zajednički razvijaju program gospodarske integracije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svaku skupnu aktivnost radi promicanja veće socijalne pravde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces kojim predstavnici poslodavaca i zaposlenika pregovaraju radi postizanja kolektivnoga sporazuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Do 2008. službeni naziv: Kraljevina Nepal</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanje u kojem država dragovoljno odbija sudjelovati u međunarodnom sukobu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razina preživljavanja ili materijalne dobrobiti zajednice, staleža ili osobe. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "troškovi života".</SN><SN>Razina preživljavanja ili materijalne dobrobiti zajednice, staleža ili osobe. Ne treba se miješati sa deskriptorom "troškovi života".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrambeni savez između Australije, SAD-a i Novog Zelanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odbijanje države da se svrsta uz jednu ili drugu veliku silu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zastupnik koji ne pripada niti jednoj političkoj grupaciji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norme o zaposlenju i uvjetima rada navedene u kolektivnim sporazumima ili propisane zakonom i propisima o radu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obveza za pružanjem financijske potpore roditelju ili rođaku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za suradnju između europskih zemalja izvan konteksta EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija osnovana u lipnju 1966. u Antananarivu, a raspuštena 25. ožujka 1985. Njezine poslove preuzela je Organizacija afričkoga jedinstva, koja 2002. postaje Afrička unija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamijenio je Organizaciju srednjoameričkih država (OCAS) 1991. godine i doveo do stvaranja Srednjoameričkoga zajedničkog tržišta (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanje u kojem je tržište pod učinkovitim nadzorom ograničenoga broja prodavača.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanje u kojem je tržište pod učinkovitim nadzorom ograničenoga broja kupaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30.6.2009.: Ured za službene publikacije Europskih Zajednica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suradnja među sudskim tijelima različitih država, koja može biti u obliku međusobne pomoći ili priznavanja i provođenja presuda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinirati s relevantnim tržišnim sektorima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojni savez što su ga 1955. potpisale europske komunističke države pod utjecajem Sovjetskoga Saveza. Raspušten je 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za imena međunarodnih organizacija vidi polje 76</SN><SN>Za imena međunarodnih organizacija vidi područje 76 Međunarodne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrambeni savez osnovan 8. rujna 1954. između Australije, SAD-a, Francuske, Ujedinjenoga Kraljevstva, Novog Zelanda, Pakistana, Filipina i Tajlanda. Raspušten je 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pan - afrička organizacija koja je zamijenila Organizaciju afričkoga jedinstva 9. srpnja 2002. Čine ju sve afričke zemlje uključujući i Zapadnu Saharu, osim Maroka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glasač sastavlja vlastiti popis odabirom kandidata s nekoliko popisa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Područje prirode za javnu uporabu koju je nacionalna vlada označila prostorom velike okolišne, znanstvene ili povijesne važnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>U Republici Hrvatskoj to je Hrvatski sabor</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupno osiromašenje pučanstva neke regije ili društvene klase kao rezultat velikih promjena u gospodarstvu regije ili zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razdoblje dugotrajnoga osposobljavanja koje se u osnovi provodi u okviru poduzeća i koje je uređeno statutarnim propisima ili običajem temeljem ugovora koji nameće međusobne obveze naučniku i poslodavcu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Države istočne i srednje Europe koje su bile pod sovjetskom dominacijom od kraja Drugoga svjetskog rata do raspada Sovjetskoga komunističkog sistema 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za imena zemalja i područja, vidi potpojmovnik 7241 prekomorske zemlje i područja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Članica bilo koje međunarodne organizacije osim Europske unije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustavni proces financijskih prijenosa radi ujednačivanja proračunskih sposobnosti ili gospodarskih rezultata različitih razina saveznih vlada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prerada uvezene robe na koju se ne plaćaju carine ako se dovršeni proizvod ponovno izvozi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privremeni izvoz robe radi daljnje obrade ili popravka temeljem posebnih carinskih sporazuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odbor koji se sastoji od stalnih predstavnika država članica. Pomaže Vijeću EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trgovanje robom, valutama ili vrijednosnim papirima na dva ili više tržišta kako bi se iskoristile razlike u navedenim cijenama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naprava koja izravno pretvara kemijsku energiju u električnu energiju putem nadzirane reakcije oksidacije između elektrolita i nekoga goriva, obično vodika ili ugljikovodika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan suradnje na gospodarskom i društvenom razvoju Azije i Pacifika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zemljišno područje sa zasađenim kulturama, obično naveliko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proizvod koji se upotrebljava za mijenjanje mehaničkih i termičkih svojstava određenih krutih tvari kako bi im se povećala elastičnost, smanjila temperatura lomljivosti i kako bi se mogle lakše oblikovati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejednaki podmorski rub kontinenta iz kojeg priobalna država ima suverena prava izvlačiti resurse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obilježje neke zemlje ili regije u kojoj su svi oni koji traže posao zaposleni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2441</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovisno o konkretnom pravnom sustavu, ovdje može biti riječi o kriminalističkoj, odnosno pravosudnoj policiji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nadzor troškova: smanjenje javnog trošenja, nadziranje prihoda i cijena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervencija države u određenim gospodarskim ili socijalnim pitanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u općem smislu, a ne vezano uz neki identificirani izvor buke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zagađenje mora uzrokovano otpadom s kopna ili iz unutarnjih vodotokova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Simultani uzgoj različitih vrsta na različitim dijelovima iste farme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena 1952., ova institucija EU-a, čije je sjedište u Luxembourgu, sastoji se od tri suda: Europskoga suda, Općega suda EU-a (utemeljen 1988.) i Službeničkoga suda EU-a (utemeljen 2004.). Naziv "Sud Europske zajednice" zamijenjen je nazivom "Sud Europske unije" pri stupanju na snagu Lisabonskoga ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve osobe koje imaju plaćeno namještenje ili su se izjasnile da traže posao.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kao glavno sudbeno tijelo UN-a, Međunarodni sud rješava, u skladu s međunarodnim pravom, pravne sporove između država koje su ih same podnijele i daje savjetodavna mišljenja o pravnim pitanjima koja postavljaju tijela UN-a i specijalizirane agencije. Ne smije se  miješati s deskriptorima "Međunarodni kazneni sud za Ruandu", "Međunarodni kazneni sud za bivšu Jugoslaviju" ili s "Međunarodni kazneni sud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za državne vlasti ili tijela i za lokalne i regionalne vlasti, shvaćene u cjelini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omatanje proizvoda u odsutnosti kupca tako da količina proizvoda ima određenu vrijednost u volumenu ili masi, o kojoj je unaprijed odlučeno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ugovor o EZUČ-u prestao je važiti 23. srpnja 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo EU-a ima primat nad bilo kojom odredbom zakona država članica koja mu je protivna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo prema kojemu troškove mjera protiv onečišćenja plaća ona strana koja je odgovorna za to onečišćenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijene određene u okviru zajedničke poljoprivredne politike. Za nacionalne cijene treba upotrebljavati deskriptor "cijena poljoprivrednog proizvoda".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje, uz cijenu same robe, troškove prijevoza i osiguranja do odredišne luke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u opreci s veleprodajnom cijenom, inače valja upotrebljavati deskriptor "potrošačka cijena".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izvršna odluka koju je donijela vlast u pripadajućoj upravnoj hijerarhiji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodajna cijena robe i svi troškovi nastali do trenutka utovara na brod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijena koju određuje država.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijena na prodajnom mjestu</SN><SN>Cijena na prodajnom mjestu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>U građanskim, trgovačkim i socijalnim pitanjima</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se bave proizvodima koji potječu od ribarenja. Ne treba se miješati sa deskriptorom "ribarski resursi", koji se odnosi na postojeće resurse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijelu paletu proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji pokrivaju cijeli niz proizvoda, inače se upotrebljava određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovni troškovi hrane, odjeće, stanovanja i goriva potrebni za održavanje života. Ne smije se miješati s deskriptorom "životni standard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukupna vrijednost svih dobara i usluga proizvedenih u jednoj državi u godinu dana. Jednak je bruto nacionalnomu proizvodu u koji se ne računaju prihodi od neto ulaganja stranih država.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli spektar proizvoda, u ostalim slučajevima rabi specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hrana koja se prerađuje brzim zamrzavanjem na minus 60 stupnjeva, nakon čega slijedi potpuna dehidracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji pokrivaju cijeli niz proizvoda, inače treba upotrebljavati određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukupan proizvod različitih grana nacionalnoga gospodarstva u određenom razdoblju nakon što se oduzme kapitalna potrošnja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukupna proizvodnja dobara i usluga u gospodarstvu jedne zemlje prije kapitalne potrošnje</SN><SN>Ukupna proizvodnja dobara i usluga u gospodarstvu jedne zemlje prije kapitalne potrošnje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proizvod proizveden u određenoj zemlji, ako u proizvodnji nekoga proizvoda sudjeluje više od jedne zemlje, proizvodom s podrijetlom smatra se onaj iz zemlje u kojoj je proizvodnja završena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sastojak koji se dodaje proizvodu kako bi se poboljšala njegova kakvoća ili povećala učinkovitost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na divlje životinje u prirodnim staništima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 1975. spajanjem Europske organizacije za istraživanje svemira (ESRO) i Europske organizacije za razvoj lansirnih vozila (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na domaće životinje, zatočene ili životinje iz uzgoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana psihologije koja se bavi radnom okolinom i upravljanjem osobljem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posebno znanje i vještine koje se zahtjevaju od osobe kako bi izvršavala svoje poslove.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalan broj sudionika koji moraju biti prisutni na sastanku kako bi odluke bile važeće.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najmanji broj glasova ili postotka glasova potreban za dobivanje zastupničkoga mjesta u razmjernom izbornom sustavu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunikacija preko tiskovina, radija, televizije i sl.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čin kojim neka država potvrđuje sporazum ili ugovor te se na taj način obvezuje poštivati njegove odredbe na međunarodnoj razini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osposobljavanje neke osobe kako bi joj se se osigurale vještine, znanje i sposobnosti koje se traže za izvršavanje zaduženja drugačijih u odnosu na prvotne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aranžman prema kojemu osiguravatelj prenosi na druge strane sav rizik ili dio rizika koji je preuzeo. To nije dvostruko osiguranje, već sredstvo raspodjele velikih rizika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2907</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procjena i ocjena imovine, popisivanje stanovništva. Osim imovinskog postoje i drugi cenzusi npr. dohodovni, dobni, domicilni, spolni itd. Cenzusom se utvrđuju i granične vrijednosti kojima se ostvaruje ili gubi neko pravo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istraživanje kojeg je cilj poboljšanje metoda proizvodnje ili razvoja novih proizvoda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumet koji izdaje međunarodna organizacija i koji ne razumijeva nikakvu pravnu obvezu. Upotrebljava se vezano uz određenu organizaciju.</SN><SN>Dokument koji izdaje međunarodna organizacija i koji ne razumijeva nikakvu pravnu obvezu. Upotrebljava se s imenom odgovarajuće organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz navedenu instituciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tijelo koje nadopunjuje program socijalne sigurnosti davanjem dodatnih povlastica svojim članovima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamjena jedne poljoprivredne djelatnosti drugom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zahtjev upravnoj vlasti da opozove, promijeni ili povuče odluku uprave. Ne treba se miješati sa deskriptorom "iznošenje spora pred upravni sud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak protiv Vijeća ili Komisije u slučaju da se oni suzdrže od izricanja presude u pitanjima u njihovoj nadležnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak protiv država koje nisu ispunile ugovorne obveze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prerada otpadnoga materijala nastalih u procesu proizvodnje u svrhu dobivanja proizvoda, sličnih ili drugačijih u odnosu na prvotne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacija u kojoj središnja banka eskontira mjenicu koju predočava neka druga banka koja ju je već eskontirala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sudsko saslušanje po hitnom postupku radi zaustavljanja neke protuzakonite situacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glasovanje cijeloga društva za prihvaćanje ili odbijanje neke mjere koju predlaže vlada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferencijalni postupak za robu proizvedenu u Europskoj zajednici radi poticanja neke države članice da kupuje od svojih partnera, a ne na svjetskom tržištu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma koja pokriva sve aspekte agrarnih institucija, tj. upravljanje ruralnim područjima, proizvodne strukture i zemljišnu reformu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program modernizacije koji obuhvaća selektivni sustav poticaja za poljoprivredna gospodarstva s planom unaprjeđivanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijene nisu zajamčene ako proizvodnja premaši određenu unaprijed utvrđenu razinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potpuna reforma zemljišnog sustava i uvjeta poljoprivredne proizvodnje kako bi se odstranile prepreke gospodarskom i socijalnom razvoju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Građansko pravno udruženje osnovano radi sprečavanja raspuštanja privatnih šumarskih posjeda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proizvođačevo ili distributerovo uskraćivanje prodaje dobara ili usluga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduzeće koje se natječe u proizvodnji dobara i usluga, čiji je cilj djelovanja održavanje ili stvaranje zaposlenja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mediji koji dio prihoda ostvaruju oglašavanjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencija na kojoj se govornici nalaze na dva ili više mjesta, a međusobno su povezani telekomunikacijskim uređajima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posebna pristojba koja je potrebna za prijem programa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedna osoba koja zakonski obnaša više dužnosti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odluka tijela kojem je povjeren određeni zadatak da izvršenje toga zadatka privremeno prenese na drugo tijelo. Ne smije se upotrebljavati kao prijenos javnih ovlasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izravno glasovanje kvalificiranih glasača u nekoj državi o važnom javnom pitanju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prava i zaštite koje uživaju članovi većine zakonodavnih tijela, primjerice sloboda govora, zaštita od uhićenja u građanskim parnicama za vrijeme mandata, itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privremeno udruživanje samostalnih poslovnih subjekata s namjerom da izvrše neku financijsku ili gospodarsku transakciju. Ne treba se miješati sa deskriptorima "zajedničko ulaganje", "ekonomsko interesno grupiranje" ili "trgovačko društvo u mješovitom vlasništvu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Promjena u proizvodnji uzrokovana promjenama gospodarskih uvjeta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Navode sve podatke o oblicima poljoprivrednih djelatnosti, omogućujući usporedbe i jednostavnije uključivanje u ekonomske statistike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak je predstavljen zajedničkom deklaracijom Europskog Parlamenta, Savjeta i Komisije, a prihvaćen 4. Ožujka 1975. radi usuglašavanja između Parlamenta i Savjeta. Uporaba ove procedure ograničena je na "akte opće uporabe Zajednice koji imaju vidljive financijske implikacije, a prihvaćanje kojih se ne zahtjeva na temelju već postojećih zakona."</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Službena objava novog zakona, čime stupa na snagu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iznos potreban ne samo za prijevoz s jednog mjesta do drugog, nego možda i za neke dodatne usluge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz instituciju na koju se odnosi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi u vezi s vrstom transporta o kojem je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pristojba nametnuta uvezenim proizvodima kako bi se njihove cijene izjednačile s onima na domaćem tržištu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ukinuto 1987. godine i zamijenjeno kombiniranom nomenklaturom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblik međunarodne trgovine s ciljem uklanjanja ili smanjivanja prijenosa valuta. Ponovno uvodi sporazume o trampi, vezanoj kupovini i prekupu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika formirana za pružanje novih poticaja gospodarskoj djelatnosti u opadanju ili stagnaciji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacija međunarodne trgovine koja se temelji na direktnim sporazumima između dviju država.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Različite tehnike koje se upotrebljavaju kako bi se neki proizvod ili usluga učinili što privlačnijima potrošaču.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Različite mjere koje se poduzimaju radi otkrivanja, predviđanja ili poticanja potreba potrošača, te potom prilagođavanja proizvodnje i plasmana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektivni odnos između zapošljavatelja i zaposlenika. Za osobne odnose koristi se «upravljanje kadrovima».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav distribucije u kojem se prodavači robe namalo, iako ostaju neovisna poduzeća, udružuju sa skupinama ili udruženjima u kupnji robe i suradnicima nude određene druge usluge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Centralizirano tržište koje olakšava distribucijske kanale smanjivanjem broja posrednika između proizvođača i potrošača.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se upotrebljavao za odnose između dvaju blokova, ali se još uvijek može upotrebljavati u kontekstu novih odnosa između Zapada i zemalja bivšega istočnoga bloka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Protok roba i usluga među različitim industrijama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za odnose između država članica. Za odnose između države članice i Europske unije treba upotrebljavati deskriptor "članstvo u Europskoj uniji".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda koju tvrtke primjenjuju za izvoz kapitala tako da svojim podružnicama naplate jako uvećane cijene proizvoda matičnoga društva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Povijesni pojam koji je vrijedio prije uvođenja eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi koje se temelje na promicanju odnosa između svake države i svih njezinih partnera</SN><SN>Odnosi koje se temelje na promicanju odnosa između svake države i svih njezinih partnera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Način osiguranja u kojem više osiguravatelja dijeli velik rizik u okviru jednog ugovora, a svaki je osiguravatelj odgovoran za dio bilo kojeg potraživanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ljestvica najnižih i najviših vrijednosti unutar kojih mogu varirati cijene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pristojba koja ide u korist nacionalnih prijevoznika (zabranjena bez odobrenja Komisije).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalne cijene proizvoda u poljoprivredi. U okviru zajedničke poljoprivredne politike treba upotrebljavati deskriptor "poljoprivredne cijene".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjenjuje se za neku granu industrije ili na međuindustrijskoj razini. Ne upotrebljava se za unutarnji preustroj poduzeća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanstveno izučavanje sustava komunikacije i nadzora u strojevima i živim bićima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o umjetnoj reprodukciji kod životinja, treba upotrebljavati deskriptor "umjetno osjemenjivanje".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o umjetnoj reprodukciji kod ljudi, upotrebljava se deskriptor "
umjetna oplodnja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo oca i majke, utemeljeno zakonom, da skrbe o djetetu ili njegovoj imovini do njegove punoljetnosti i pune poslovne sposobnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sposobnost pojedinca da promijeni svoj položaj ili rang unutar nekoga zanimanja ili da promijeni zvanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dio proračuna koji se bavi socijalnim pitanjima (mirovine, zdravlje, naobrazba, obiteljski dodatak).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezakoniti postupci u općenitom smislu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izborni sustav u kojem je svaka stranka zastupljena razmjerno broju glasova koje dobije na izborima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se samo za područje koje je postojalo do 1995, a nakon toga rabe se deskriptori "Ceuta" ili "Melilla".</SN><HN>Ceuta i Melilla su autonomni gradovi od 13. ožujka 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ponovna ekonomska ekspanzija nakon razdoblja recesije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za potražnju osoblja radi osiguranja minimuma usluga u slučaju sporova ili štrajkova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iznosi koje poduzeće stavlja na stranu u iščekivanju budućih potraživanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iznos koji se rezervira u bilancama za pokrivanje nekih očekivanih gubitaka ili izdataka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodni nadzor prijenosa i uporabe nuklearnog oružja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaštićeno područje od važnosti za divlje životinje, floru i faunu ili obilježja od geološkog, biološkog ili estetskog interesa i namijenjeno konzervaciji i restauraciji prirodnoga okoliša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz zemlju o kojoj je riječ.</SN><SN>Upotrebljava se vezano uz zemlju o kojoj je riječ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum između dviju država koji zakonski obvezuje jedino te dvije države, uz povlastice koje se obično ne dijele s trećim državama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalnost kojom se potvrđuje slaganje s tekstom sporazuma, ali koja obično nije obvezujuća za državu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje ugovore, kodekse ponašanja, rezolucije, planove aktivnosti i deklaracije međuvladinih organizacija. Upotrebljava se vezano uz organizaciju na koju se odnosi.</SN><SN>Uključuje ugovore, kodekse ponašanja, rezolucije, planove aktivnosti i deklaracije međuvladinih organizacija. Upotrebljava se s imenom odgovarajuće institucije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument koji izdaje neka međunarodna organizacija čije pravne implikacije mogu varirati. Upotrebljava se vezano uz određenu organizaciju.</SN><SN>Dokument koji izdaje neka međunarodna organizacija čije pravne implikacije mogu varirati. Upotrebljava se s imenom odgovarajuće organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz zemlju o kojoj je riječ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politički i ekonomski odnosi između Istočne i Zapadne Njemačke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekst koji obvezuje države ili privatne osobe i utvrđuje međunarodne norme pojednostavljujući izradu i primjenu nacionalnih politika, zakona i propisa u određenim područjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjere protiv države koja je prekršila međunarodni zakon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u povezanosti s institucijom o kojoj je riječ</SN><HN>Stupanjem na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.), odluke se više nužno ne upućuju bilo kome posebno. Time su stekle širu primjenu, a osobito su zamijenile sve instrumente koji su se ranije koristili za zajedničku vanjsku i sigurnosnu politiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suradnja među državama radi izrade zajedničkih propisa ili usklađivanja zakonodavstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodna obveza da se nadoknadi šteta nanesena strancima kao rezultat radnji koje su u suprotnosti s međunarodnim pravom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Područje bez nuklearnoga oružja ili stranih vojnih postrojenja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povratak na tržište rada nakon razdoblja poduljega izbivanja zbog rodiljskoga dopusta, školovanja djece, služenja vojnoga roka, služenja zatvorske kazne i sl.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav u kojem zaposlenik pristaje raditi kraće radno vrijeme i s nižom plaćom kako bi omogućio rad nezaposlenoj osobi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba povezana s državom bilo nacionalnošću bilo suverenitetom. Ako je potrebno, rabi zajedno s određenom državom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posao koji zahtijeva da se neka osoba uposli na određeno vrijeme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osposobljavanje koje se nudi onim radnicima koji više nisu upoznati s tehničkim napretkom kako bi ažurirali svoje vještine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naziv se odnosi samo na radnike koji su poslani na rad u inozemstvo, sukladno politici poduzeća. Treba ga razlikovati od deskriptora "radnik migrant".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba koja organizira, posjeduje i upravlja poslom, preuzimajući na sebe rizike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rad koji se obavlja na daljinu s pomoću telekomunikacijskih usluga ili računala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subvencija, temeljem zajedničke poljoprivredne politike, za izvoz poljoprivrednih proizvoda koja proizvođačima omogućuje zajamčene cijene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udruženja određenih struka koja nisu uključena u sindikalni pokret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udruga zaposlenika, obično nije ograničena na jednu kompaniju, osniva se radi zaštite ili poboljšanja prihoda i radnih uvjeta kolektivnim pregovorima sa zapošljavateljima ili organizacijama za zapošljavanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav u kojem lokalne vlasti podređene centralnoj vlasti upravljaju regijom</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prolaženje kroz zemlju kada se polazna i odredišna točka nalaze izvan te zemlje</SN><SN>Prolaženje kroz zemlju kada se polazna i odredišna točka nalaze izvan te zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća istraživačke djelatnosti, središta visokoga obrazovanja i napredne industrije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izvršna odluka koju je poduzelo zakonodavno tijelo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za prihod individua ili poduzetništva, u ostalim slučajevima upotrijebi deskriptor « nacionalni prihod.».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Uredbe br. 2015/2424 o izmjeni Uredbe Vijeća o žigu Zajednice od 23. ožujka, OHIM je postao Ured Europske unije za intelektualno vlasništvo (EUIPO), a žig Zajednice žig Europske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina zemalja koje su, nakon sudjelovanja na Konferenciji u Alžiru 1967. godine kada se pripremao sastanak skupštine UNCTAD-a, sastavile popis zahtjeva nerazvijenih zemalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupu Kontadora osnovali su 1983. ministri vanjskih poslova Meksika, Venezuele, Kolumbije i Paname, a uključena je u Grupu iz Rija 1987. Treba upotrebljavati deskriptor "Grupa iz Rija".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zbroj prihoda od rada i imovine nastao iz aktualne proizvodnje dobara i usluga u nacionalnom gospodarstvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europski sporazum o međunarodnom riječnom prijevozu opasne robe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tajništvo Međunarodne organizacije rada (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naslijedila WAEC (Zapadnoafričku ekonomsku zajednicu) i WAMU (Zapadnoafričku monetarnu uniju) 1995. Naziv WAEC usvojen je 1970. nakon reorganizacije CUWAS-a (Carinska unija Zapadnoafričkih država) stvorenog 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cjeloviti građevinski posao uključen u izradu hidroelektrane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Industrijska grana koja upotrebljava biotehnologiju na industrijskoj i komercijalnoj razini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana tehnologije koja se bavi uzgojem mikroorganizama, životinjskih i biljnih stanica i njihovih sastavnih dijelova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba koja radi za javnoga ili privatnoga poslodavca i koja dobiva plaću u novcu, stan i hranu ili neki drugi oblik naknade za trud. Upotrebljava se vezano uz zanimanja, a u općenitijem kontekstu treba upotrebljavati deskriptor "radna snaga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svaka osoba ima pravo sudjelovati u gospodarskom, društvenom, kulturnom i političkom razvoju i pridonijeti mu te se njime okoristiti. Ljudska prava i temeljne slobode sastavni su dio takva razvoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razne mjere čija je svrha poboljšanje uvjeta za djecu u društvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vremenski ograničen zakup nekretnine (posebno turističkih objekata).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo vezano uz komad zemlje prema kojemu njegov vlasnik dobiva neka prava nad susjednom zemljom, ali nema pravo prisvojiti ni jedan njezin dio niti pravo plodouživanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoć koja se dodjeljuje siromašnim osobama kako bi im se pomoglo u ostvarivanju prava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riječ je o postupku u slučaju kršenja izvanugovornih obveza</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Učinci međunarodnog prava, poglavito sporazuma na nacionalno pravo države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo koje se primjenjuje na ekonomske predmete koje pokreću javne osobe</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor gospodarstva koji se odnosi na intelektualne usluge, obrazovanje, savjetodavne usluge, informiranje, istraživanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se u povezanosti s institucijom o kojoj je riječ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz navedenu instituciju.</SN><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1. 12. 2009.), koristi "directive (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u povezanosti s dotičnom institucijom.</SN><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.) koristi se «preporuka EU-a».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), koristi se «propis EU-a».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovorom o radu jamči se dugoročno zaposlenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dana stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), koristi se «Pristupni Ugovor EU-u»</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se vezano uz vrstu odnosa ili sporazuma o kojoj je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Udruga raspuštena 31. prosinca 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Novi naziv za Europski sustav za međunarodno rješavanje radnih mjesta i prijava za zaposlenje, uveden kao dio procesa obnove koji je odobrilo Vijeće 1993. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utemeljen Rimskim ugovorom radi povećanja prilika za zapošljavanje na unutarnjem tržištu i radi poboljšanja životnoga standarda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se bave prednostima ili nedostacima članstva u Europskoj uniji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), «zajedničke akcije» koje se tiču CFSP zamjenjene su odlukama Savjeta. Koristi se «"odluka EU-a».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt pokrenut u 1970-ima kako bi se uskladila vanjska politika država članica EU-a. Europska politička suradnja uključena je u Ugovor o Europskoj uniji te sadržana u zajedničkoj vanjskoj i sigurnosnoj politici. Rabi deskriptor "zajednička vanjska i sigurnosna politika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od upravljanja financijskim rizicima ili rizicima poslovanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potencijalna i manje-više predvidiva opasnost koja se može pojaviti na terenu neke industrije, s izravnim ozbiljnim posljedicama za susjedno pučanstvo, imovinu ili okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastaju iz primjene zajedničke carinske tarife na uvoze iz trećih zemalja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Namjerno stvaranje novih gena zamjenom ili dodavanjem novog genskoga obilježja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Službena objava novog zakona, čime stupa na snagu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula koja se pojavljuje u određenim bilateralnim sporazumima prema kojoj su države ugovarateljice pristale proširiti na međusobnu trgovinu carinske povlastice koje bi dale trećoj strani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proračuni koji se dodaju glavnom proračunu za određene javne ustanove (npr. poštu) koje nisu neovisne pravne osobe, ali imaju određenu financijsku neovisnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za tijelo koje pruža uslugu. Ne treba se miješati sa deskriptorom "usluge od općega interesa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se miješati s deskriptorom "državni poglavar"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepoštivanje zakona koji se smatraju nepravednima mirnim prosvjedom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partnerstva osnovana radi obavljanja posla određenih liberalnih struka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduzeće koje je djelomično u državnom ili vlasništvu nekoga javnoga tijela, a djelomično u vlasništvu investitora iz privatnoga sektora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neregistrirano društvo bez pravne osobnosti, koje nije obavezno javno registrirati i koje može ostati tajno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studija reprezentativnog uzorka stanovništva kako bi se utvrdile karakteristike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo nacije ili naroda da odredi vlastito državno uređenje bez vanjskoga utjecaja.</SN><SN>Pravo nacije ili naroda da odredi vlastito državno uređenje bez vanjskoga utjecaja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Javni ili privatni dug stranim vjerovnicima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kratkoročno financiranje Zajednice radi ispunjavanja financijskih zahtjeva nastalih kao rezultat privremenoga deficita u platnoj bilanci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obveze središnje vlade i drugih javnih tijela prema pojedinim vjerovnicima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo prema kojemu se sredstva određene namjene moraju upotrijebiti za određenu svrhu propisanu proračunom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav zajmova ili poklona afričkim, karipskim i pacifičkim zemljama kako bi se uklonili učinci kolebanja tržišta i proizvodnih rizika na priznanice o izvozu poljoprivrednih proizvoda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povratak u stanje gospodarske stabilnosti nakon razdoblja kolebanja. To se može odnositi na jedno tržište ili na ukupno gospodarstvo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stupanj bez rasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na zemlje ili regije kontroverznoga statusa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovana je 1958. pod imenom Europska agencija za nuklearnu energiju, a 1972 godine preimenovana u Agenciju za nuklearnu energiju kako bi odražavala svoj međunarodni status.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najmanji dopušteni stupanj zaliha nekog predmeta koji ne ugrožava normalno poslovanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zalihe robe koje se čuvaju kako bi se smanjila kolebanja cijena robe na svjetskom tržištu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za tijela Zajednice</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riječ je o važećim glasovima, a ne o praznim ili neispravno ispunjenim glasačkim listićima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>434056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konvencija o promjeni klime propisuje cjelokupan okvir za međuvladina nastojanja realizacije izazova postavljenih Konvencijom. Stupila je na snagu 21. ožujka 1994., a ratificirale su je 193 države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>434938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tržišni mehanizam Kyotskog protokola koji omogućuje zemljama ili tvrtkama iz tih zemalja zajedničku provedbu projekata kojim se ograničavaju ili smanjuju emisije ili poboljšavaju odlagališta te podjelu jedinica smanjenja (ERU).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnika ljudskog kloniranja otvara dvije mogućnosti: ljudsko reproduktivno kloniranje radi nastanka embrija i žive jedinke ili terapeutsko kloniranje radi nastanka matičnih stanica za medicinske i znanstvene svrhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana šumarstva koja se bavi uzgojem drveća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435228</DESCRIPTEUR_ID><SN>Objavljivanje na internetu koje korisnicima dopušta čitanje, umnožavanje i raspačavanje tekstova bez ograničenja vezanih uz autorska prava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za zemljopisnu distribuciju političkih procesa koristi se politička geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav u kojem se određeni podaci prikupljaju, obrađuju i priopćavaju kako bi se pomoglo onima koji su odgovorni za uporabu resursa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamijenio je programe MEDA i Tacis 1. siječnja 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijena prijevoza određena unaprijed prema sustavnoj tablici</SN><SN>Cijena prijevoza određena unaprijed prema sustavnoj tablici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnos između proizvodnje i potrošnje nekoga proizvoda na određenom području.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stopa poreza na dodanu vrijednost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poseban tečaj za konverziju između ECU-a i neke nacionalne valute za cijene poljoprivrednih proizvoda, s otklonom od normalnoga tečaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcija Predsjednika Europskoga Vijeća utemeljena je Lisabonskim ugovorom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pristojba na pravnim dokumentima itd. plaćanje koje se potvrđuje dodavanjem ili utiskivanjem službenih markica</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zakonodavni postupak koji mijenja postupak suodlučivanja od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postiže se učinak jednak učinku carine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postupak uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se zajedno s područjem nadležnosti dotične agencije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do 1. siječnja 1993. godine, kada su se Češka i Slovačka Republika razdvojile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Radnje, oprema i mjere uključene u pripremu i konzerviranje hrane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnologija koja može poboljšati proizvodnost tradicionalnih metoda, a ne zahtijeva kapital ili obrazovno osposobljavanje potrebno za naprednu tehnologiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijenos, emitiranje ili prijem signala, zvukova, poruka ili informacija bilo koje prirode elektroničkim putevima, npr. žičanim putem, radio putem ili nekim drugim elektromagnetskim sustavom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve tehnike koje se koriste pri određivanju fizičkih i bioloških svojstava objekta mjerama koje se primjenjuju s udaljenosti bez dodira s objektom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav koji pomoću mreže kablova emitira audio ili video programe velikomu broju korisnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve usluge, osim uobičajenih telefonskih i telegrafskih usluga, koje se koriste telematičkom tehnikom i koje mogu primati korisnici telekomunikacijske mreže.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novi naziv za Ugovor o osnivanju Europske zajednice (u originalu Ugovor o osnivanju Europske ekonomske zajednice) od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naslijedio je Europsku uniju za platni promet i omogućio institucionalni okvir za monetarnu suradnju između zemalja Organizacije za europsku ekonomsku suradnju (OEES) od 1958. do 1972. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stupanj trgovačkih mogućnosti neke zemlje koji se temelji na omjeru indeksa izvoznih cijena i indeksa uvoznih cijena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojam uveden Lisabonskim Ugovorom (1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.), koristi se « mišljenje EU-a».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zapadni dio otoka Timora koji je dio Indonezije od 1945. godine.</SN><SN>Zapadni dio otoka Timora koji je dio Indonezije od 1945. godine</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istočni dio otoka Timora koji je 20. svibnja 2002. godine proglasio nezavisnost nakon indonezijske okupacije od 1975. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljavaju se specifični nazivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zapovijed čelnika države ili vlade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ugovor o Europskoj zajednici za ugljen i čelik istekao je u srpnju 2002. godine.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Vojni savez (1955.-1991.) koji se sastojao od Sovjetskoga Saveza, Albanije (do 1968.), Njemačke Demokratske Republike, Bugarske, Mađarske, Poljske, Rumunjske i Čehoslovačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s imenom odgovarajuće institucije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijenos znanja, tehnika proizvodnje i opreme potrebne za proizvodnju dobara iz jedne zemlje u drugu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carinski potupak prijevoza koji se primjenjuje unutar Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za poštovanje uputa o glasovanju koje zastupnicima daje njihova stranka ili parlamentarna skupina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organiziran prijevoz robe nekim teritorijem bez plaćanja carina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slanje robe s pomoću nekoliko prijevoznih sredstava, s tim da najveću moguću udaljenost pokriva željeznica, unutrašnji plovni putovi ili more, a najmanju cestovni prijevoz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2007. ovaj fond je zamijenio Europski fond za smjernice i jamstva u poljoprivredi (EAGGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. siječnja 2007. ovaj fond je zamijenio Europski fond za smjernice i jamstva u poljoprivredi (EAGGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovan je u srpnju 2008. nakon spajanja Afričkoga suda pravde i Afričkoga suda za ljudska prava i prava naroda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451486</DESCRIPTEUR_ID><SN>Južni Sudan je postao suverena i neovisna država 9. srpnja 2011.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijevoz kod kojega su točke dolaska i polaska smještene na teritoriju iste države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamijenio „Financijski instrument za upravljanje ribarstvom” (FIUR) 2007., a slijedio ga „Europski fond za pomorstvo i ribarstvo” (EMFF) za razdoblje od 2014. do 2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum o međunarodnoj trgovini tekstilom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dozvola prelaska carinskoga teritorija ili pohranjivanja uvezene robe u carinsko skladište ili carinski obračunski centar bez ispunjavanja carinskih formalnosti na granici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za dokumente sasvim opće prirode, inače treba upotrebljavati određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaposlenje prema mjesečnim radnim satima koji su kraći od onih u punom radnom vremenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaposlenje uz osnovni posao, kojim se obično krše pravila propisana zakonom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Radnik koji obavlja plaćene djelatnosti u suprotnosti sa zakonom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjoafrička ekonomska i monetarna zajednica (CAEMC) osnovana je 1994. i obuhvaća djelokrug Srednjoafričke monetarne unije (CAMU) i Srednjoafričke carinske i ekonomske unije (CACEU). Uključuje Kamerun, Srednjoafričku Republiku, Kongo, Gabon, Ekvatorijalnu Gvineju i Čad, a te zemlje imaju zajedničku valutu (CFA franak).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Države koje su između sebe uspostavile jedinstveno carinsko područje sa zajedničkim propisima o vanjskim carinama i pristojbama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovalo ju je 1950 godine 18 zemalja članica Organizacije za europsku ekonomsku suradnju,a 1958. godine zamijenjena je Europskim monetarnim sporazumom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međuvladin program za suradnju na polju znanstvenih i tehnoloških informacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za rast gradova, i brojem stanovnika i prostorno, te za posljedice toga rasta na način života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost i politika koja se bave gradnjom i organizacijom gradova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do raspada Sovjetskoga Saveza.</SN><SN>Upotrebljava se samo za državu koja je postojala do raspada Sovjetskoga Saveza</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukupna vrijednost prema trenutnoj tržišnoj cijeni svih emitiranih dionica nekoga poduzeća ili dionica svih poduzeća evidentiranih na tržištu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografija u kojoj se poruke emitiraju putem televizijske mreže.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografija u kojoj telekomunikacijska mreža prenosi zahtjeve korisnika i poruke primljene kao odgovor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grad koji politički i gospodarski ovisi o nekom drugom gradu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izlučivanje alkohola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ako je potrebno, rabi se u vezi s uvozima i izvozima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak u Francuskoj prema kojemu Vlada može ishoditi da parlament glasuje za cijeli tekst o kojem se raspravlja, omogućujući time prihvaćanje samo onih izmjena koje sama predlaže ili prihvaća.</SN><SN>Postupak u Francuskoj prema kojemu Vlada može natjerati Skupštinu da glasuje za cijeli tekst o kojem se raspravlja, omogućujući time prihvaćanje samo onih izmjena koje sama predlaže ili prihvaća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Način glasovanja prema kojemu birač kandidate numerira prema prvenstvu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prenošenje tehničkog, financijskog i ekonomskog znanja farmerima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za državu koja je postojala od Drugoga svjetskog rata do raspada federacije 1991. i sastojala se od šest republika (Bosne i Hercegovine, Crne Gore, Hrvatske, Makedonije, Slovenije i Srbije).</SN><SN>Upotrebljava se za državu koja je postojala od Drugoga svjetskog rata do raspada federacije 1991. i sastojala se od šest republika (Bosne i Hercegovine, Crne Gore, Hrvatske, Makedonije, Slovenije i Srbije).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Države koje su međusobno ukinule carine i na svojim teritorijima uredile područje kojim se roba slobodno kreće.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dio teritorija na kojem se ne primjenjuju carine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zemljopisno područje unutar kojega postoji jedinstvena cijena prijevoza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tijelo osnovano radi stjecanja zemlje ili poljoprivrednih gospodarstava za prodaju kojima se, nakon eventualnoga uređenja tih terena, planira promijeniti namjena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum prema kojemu se glavne zemlje izvoznice i glavni uvoznici neke robe obvezuju da će poštovati propise kojima se regulira međunarodna trgovina tim proizvodom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opća potražnja za radnom snagom ili potražnja unutar određene industrije, sektora ili ekonomije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za pitanja o kakvoći života na poslu treba upotrebljavati deskriptor "humanizacija rada" .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izravna ili neizravna pretvorba solarne energije od strane živih bića.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svi oblici energije pokrenuti pretvorbom biomase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plinovita tvar nastala razgradnjom organske materije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve organske tvari od kojih se sastoje živa bića, biljke ili životinje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne treba se miješati sa deskriptorom "dvostranački sustav".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za dokumente koji pokrivaju cijeli raspon proizvoda, u drugim slučajevima rabi se specifičniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Blagajnička/riznička mjenica plativa u kratkom roku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trgovište na kojemu se roba prodaje i kupuje na veliko (vuna, kava, kakao), često za buduću isporuku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrijebi za izvore onečišćenja bukom iz poznatih izvora, primjerice iz vozila, strojeva, diskoteke, autoceste ili zračne luke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin se upotrebljavao do stupanja na snagu Ugovora iz Lisabona (1. prosinca 2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proračun za ECSC aktivnosti, različit od općeg proračuna Europskih Zajednica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključivanje u proračun određenih stavaka prihoda i rashoda</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kad se odnosi na carinu, upotrebljava se deskriptor "carinske formalnosti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina čelnika opozicije od kojih je svaki nadležan za nadgledanje jednoga važnoga resora kako bi preispitivao politiku vlade na tom području. U slučaju promjene vlade, članovi vlade u sjeni mogu biti imenovani za ministre onih resora koje su nadgledali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međuvladina gospodarska organizacija (1949.-1991.) koju su osnovali SSSR, Bugarska, Čehoslovačka, Mađarska, Poljska i Rumunjska. S vremenom su članice postale i Albanija (1949.-87.), DDR (1950.-90.), Mongolia (1962.), Kuba (1972.) Vijetnam (1978.) te Jugoslavija (1964.) kao pridružen član.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Međuvladina gospodarska organizacija (1949.-1991.) koju su osnovali SSSR, Bugarska, Čehoslovačka, Mađarska, Poljska i Rumunjska. S vremenom su članice postale i Albanija (1949.-87.), DDR (1950.-90.), Mongolia (1962.), Kuba (1972.) Vijetnam (1978.) te Jugoslavija (1964.) kao pridružen član.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Godišnje referentno razdoblje za određivanje cijena poljoprivrednih proizvoda</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionalna organizacija za suradnju koja uključuje Keniju, Ugandu i Tanzaniju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5118</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prema zakonodavstvu Republike Hrvatske taj pojam obuhvaća izabrane članove općinskih i gradskih vijeća te županijskih skupština jedinica lokalne i područne (regionalne) samouprave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financijski instrumenti koje Europska komisija upotrebljava za promicanje gospodarske i socijalne kohezije u Europskoj uniji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vodeni pojas koji se prostire izvan teritorijalnih voda na udaljenosti manjoj od 24 nautičke milje od obale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opisivanje stanja gospodarstva u zemlji, skupini zemalja ili nekoj regiji u određenom razdoblju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijevozni potencijal nekoga poduzeća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etički aspekti ljudske intervencije u biološke procese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informacijska mreža o obrazovanju u Europi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usluga prijenosa teksta koja omogućuje daljinsko obavljanje različitih funkcija obrade teksta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompenzacijska carina nametnuta uvezenoj dampinškoj robi kako bi se suzbio damping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svaka osoba ima pravo raditi i baviti se zanimanjem koje je slobodno odabrala ili prihvatila.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europska suradnja u znanstvenim i tehničkim istraživanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Lisabonskog ugovora, nazivi "Europska Unija" ili "EU" zamijenili su nazive "Europska Zajednica", "Zajednica" ili "EZ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udruženje neovisnih poduzeća koja se bave sličnim aktivnostima, osnovano radi ograničavanja ili eliminiranja konkurencije na određenom tržištu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bruto tijek gotovine poduzeća njegova je neto dobit prije naplate amortizacije. Neto novčani tijek sastoji se od neraspodijeljene dobiti uvećane za amortizaciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iznos koji neki kandidat mora položiti da bi mogao izaći na izbore</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>U skladu sa Sporazumom iz Cotonoua, u kolovozu 2000., sredstva i aktivnosti Centra za razvoj industrije (CDI) preneseni su na Centar za razvoj poduzetništva (CDE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za socijalne aspekte smrti i stavova naspram smrti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Područje medicine u kojem se radioizotopi koriste za dijagnozu ili terapiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Može biti povezan s predmetnim područjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za neku zemlju ili unutar neke institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5317</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stvari koje osoba ima uza se</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svaka tvar koja se upotrebljava za pretjerano pojačavanje tjelesnih ili umnih rezultata pojedinca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo ime za Prvostupanjski sud od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za razmjenu informacija u pravnom ili etičkom kontekstu</SN><SN>Upotrebljava se za razmjenu informacija u pravnom ili etičkom kontekstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kemijski spoj koji se prirodno pojavljuje u vlaknastim proizvodima, primjerice u pamuku i kapoku, a koristi se u proizvodnji papira, umjetne svile, celofana itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Način dodavanja šećera vinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predložena je 1948. kako bi se osnovala Međunarodna trgovinska organizacija, ali nikada nije stupila na snagu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europsku socijalnu povelju, koja jamči socijalna i ekonomska ljudska prava, Vijeće Europe je usvojilo 1961. godine. Revizija povelje iz 1996. stupila je na snagu 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se uz deskriptore "sporazum o pridruživanju EU", "sporazum EU-a o trgovini" i "sporazum EU-a o suradnji".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazumi koje zajednički sklapaju države članice i Europske zajednice u područjima podijeljenih nadležnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak koji pokreće žrtva zločina vezano uz kazneni postupak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća optužnicu, optužni prijedlog i privatnu tužbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valja je razlikovati od deskriptora "tužba za utvrđivanje odgovornosti upravnoga tijela"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak koji javno tužiteljstvo pokreće pred kaznenim sudom radi izricanja primjerene kazne počinitelju zločina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća godišnje tehničke prilagodbe koje obavlja Komisija i prilagodbe povezane s uvjetima provedbe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čin kojim neka država ili međunarodna organizacija proglašava svoju spremnost da se obveže sporazumom koji su druge strane već sklopile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionalni i tehnički oblik za upravljanje prostornom dimenzijom održivosti, kojom se na temelju procjene razvojnih mogućnosti u okviru zadržavanja osobnosti prostora, zahtjeva zaštite prostora i očuvanja kakvoće okoliša, određuju namjena prostora/površina, uvjeti za razvoj djelatnosti i njihov razmještaj u prostoru, uvjeti za poboljšanje i urbanu obnovu izgrađenih područja te uvjeti za ostvarivanje planiranih zahvata u prostoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav upravljanja ribarstvom unutar kojega se pristup ribolovnim područjima rukovodi sudioničkim pravima koja ne uključuju samo pravo na ulov ribe već i određuje kako, kada i gdje se ribolov može obavljati (npr. tip plovila i motora) te količinu dopuštenoga ulova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za parlamentarno tijelo neke međunarodne organizacije</SN><SN>Upotrebljava se za parlamentarno tijelo neke međunarodne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biološka raznovrsnost unutar jedne vrste i svih vrsta kao te unutar zemaljskog ili vodenog ekosustava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotop je homogeno područje ekološke sličnosti koje predstavlja stanište određene životinjske i biljne zajednice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svojinu stečenu nezakonitom djelatnošću, kao što je trgovina drogom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komercijalni letovi koje zrakoplovna tvrtka jedne zemlje obavlja između dvaju mjesta u drugoj zemlji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Godine 1997 zamijenilo je NACC (Sjevernoatlansko vijeće za suradnju). Okuplja zemlje članice i zemlje partnere NATO-a u redovitom dijalogu i konzultacijama o političkim i sigurnosnim pitanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina radnika koji obavljaju slične poslove i koji su naučili prepoznati i riješiti probleme; dobrovoljno daje prijedloge za poboljšanje proizvodnosti, kakvoće, radnoga morala itd. u poduzeću.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula koja dopušta državi članici da se uzdrži ili odgodi primjenu određenih odredaba nekog sporazuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koordinacijski odbor za multilateralni nadzor izvoza. Međuvladina konferencija koja okuplja sve zemlje članice NATO-a osim Islanda, uz Japan i Australiju, a kao cilj ima nadzor izvoza robe koja je nastala kao rezultat naprednih tehnologija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastojanje uravnoteženog i održivog razvoja putem Europske Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čini lokalno područje. Čini lokalno područje. Ne treba se miješati s deskriptorom "lokalna uprava".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o „komitologiji” stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o „komitologiji”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o „komitologiji” stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o „komitologiji”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon 1. ožujka 2011. ta Uredba stavlja izvan snage odluku o „komitologiji” 1999/468/EZ i utvrđuje dva nova postupka: savjetodavni postupak i postupak ispitivanja. Ti postupci zamjenjuju savjetodavni postupak, postupak upravljanja i regulatorni postupak koji su uvedeni odlukom iz 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zakonitu ili nezakonitu trgovinu bilo kojeg dijela ljudskog tijela ili proizvoda vezanih uz organe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se uz ime odgovarajuće institucije Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tijelo za upravljanje Međunarodnom konferencijom rada sastavljeno od državnih izaslanstava u kojima su zastupljeni vlada, radnici i poslodavci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dopust odobren za sudjelovanje u političkoj kampanji ili za izvršavanje dužnosti izabranoga predstavnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>To je četvrti resurs, uveden 1988. godine, i temelji se na bruto nacionalnom proizvodu i primjeni stope, određene prema proračunskom postupku, na ukupan bruto nacionalni proizvod svih država članica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi samo za kontrolu osoba i njihove prtljage pri prelasku granica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povijesni koncept koji se odnosi na suradnju u području pravosuđa i unutarnjih poslova, koji je uključen u Schengenski sporazum, a zatim u institucionalno ustrojstvo EU-a. Rabi deskriptor "
područje slobode, sigurnosti i pravde".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suradnja na područje zaštite okoliša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razvoj koji omogućuje zadovoljavanje sadašnjih potreba, ne dovodeći u pitanje mogućnost da i budući naraštaji zadovolje svoje potrebe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za pitanja vezana uz pravnu vezu između dviju ili više osoba kojima jedna može prisiliti drugu da ispuni neku obvezu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Računovodstveni sustav koji se upotrebljava za sastavljanje nacionalnih računa. Ne smije se miješati s deskriptorom "računovodstvo javnih službi"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za uvjete stvarnog korištenja raznih službenih jezika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za radnikovu osobnu zaštitnu opremu i za sigurnosne naprave na strojevima i opremi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opremu izloženu pozitivnom ili negativnom pritisku u usporedbi s atmosferskim pritiskom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za bilo koji proizvod, opremu ili sustav koji je namijenjen za nadoknadu, smanjenje ili neutralizaciju hendikepa, također i za mjere koje se poduzimaju radi poboljšanja i povećanja samostalnosti hendikepiranih ili starijih osoba u svakodnevnom životu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se i za tijela Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financijski instrument čiji je cilj smanjiti jaz između rezultata gospodarskoga razvoja država članica, te na taj način promicati gospodarsku i monetarnu uniju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Politička i regionalna suradnja između Mađarske, Poljske, Češke i Slovačke.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međuvladina skupina odgovorna za međunarodna monetarna pitanja koja utječu na interese razvijenih zemlja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predodžba koju javnost ima o instituciji, osobi ili službi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Način poljoprivredne proizvodnje u kojoj se izbjegava ili na najmanju moguću mjeru svodi uporaba kemikalija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preteča Europske središnje banke</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5681</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajednička institucija Europske agencije za okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o bolesti životinja, rabi se deskriptor "GSE".</SN><SN>Kada je riječ o bolesti životinja, treba upotrebljavati deskriptor "goveđa spongiformna encefalopatija".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od „europskog žiga”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poželjno je upotrebljavati opći pojam „veterinarski proizvod ”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preciziranje najviše dopuštene granice za onečišćivača sa sigurnosnom tolerancijom koja jamči sigurnost javnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međuvladine radne skupine koje nadgleda Vijeće odgovorne za pitanja terorizma, unutrašnje sigurnosti, policijske suradnje, organiziranoga kriminala i slobodnoga kretanja osoba. Te skupine više ne postoje. Zamijenila ih je međuvladina suradnja uspostavljena Ugovorom iz Maastrichta i Šengenskim sporazumom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za tijela unutar Komisije koja imaju pravo odlučivanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za sva tijela osnovana uz pristanak Europske unije koja se sastoje od predstavnika Europske unije i jedne ili više trećih zemalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za bilo koji ured ili agenciju utemeljenu podzakonskim aktima. Ne smije se zamijeniti s «tijelo EU-a (ustanovljeno ugovorima)»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izravno ili neizravno financiranje socijalnih, kulturnih, sportskih ili nekih drugih aktivnosti koje provode osobe ili organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba je razlikovati od financijske potpore koja se dodjeljuje vezano uz programe ili politike Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inicijativa s ciljem unapređivanja stabilnosti i sigurnosti u Europi jačanjem veza između NATO-a i zemalja srednje i istočne Europe ili drugih zemalja koje pripadaju OESS-u.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN><HN>Zemlje povezane s EU sporazumom o pridruživanju. Uniji su se 2004. pridružile Estonija, Mađarska, Latvija, Litva, Poljska, Češka, Slovačka i Slovenija, a 2007. Bugarska i Rumunjska. U zemlje srednje i istočne Europe uključene su i Albanija, BiH, Hrvatska, Makedonija, Kosovo, Crna Gora i Srbija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Višegodišnja prognoza koja za svaku veću kategoriju izdataka određuje maksimalnu dopuštenu visinu za svaku pojedinu proračunsku godinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne smije se zamijeniti s «predsjednik ustanove»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjen je običnim zakonskim postupkom nakon stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi za osobe koje obrađuju pacijente metodama koje ne priznaje konvencionalna medicina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za svaku kampanju namijenjenu promicanju ideje europskih integracija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija u kojoj vlada, na vlastitu inicijativu, brani svoje postupke pred parlamentom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za priziv upravnomu sudu. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "žalba tijelu upravne vlasti".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porez koji dozvoljava emitiranje onečišćenja ili buke, odnosno, nagrađuje usluge za zbrinjavanje otpada kod proizvoda koji su mogući onečišćivači.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za opće studije, u ostalim slučajevima odaberi određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za zemljopisna područja koja nisu ograničena državnim granicama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za nacionalne i regionalne parlamente ili skupštine</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za pitanja o uravnoteženoj podjeli ovlasti između EU-a te nacionalnih i regionalnih institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međusobna povezanost i operabilnost mreže domaćega prometa, telekomunikacijske i energetske mreže radi stvaranja područja bez unutarnjih granica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastaje primjenom paušalne stope na PDV osnovu svake države članice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5877</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na radnje koje se provode radi osiguravanja uzgoja i proizvodnje zdravih životinja, higijenski i zdravstveno ispravnih proizvoda životinjskog podrijetla, zaštite ljudi od zoonoza te osiguranja dobrobiti životinja i veterinarske zaštite okoliša</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodaja robe izvan zemlje po cijenama nižim od cijena na domaćem tržištu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s pojmom "zaštita zračnog prometa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za kampanje kojima je cilj informiranje široke javnosti. Kombinira se s područjem o kojem je riječ ili s imenom institucije ako se kampanje odnose na dojam koji široka javnost ima o dotičnoj instituciji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za opis politike jedne zemlje, skupine zemalja ili regije u određenom vremenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za predstavu ili drugi javni događaj gdje se koriste životinje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilna tehnologija koja može poslužiti za vojnu uporabu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od potpisivanja Konvencije iz Loméa 1975. rabi se deskriptor "zemlje ACP-a".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rad koji ne traje puno radno vrijeme i trajno, a uključuje honorarne, večernje i poslove vikendom, poslove na određeno vrijeme, telerad i rad kod kuće, odnosno izvan radnoga mjesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rad koji je, zbog prirode ili čimbenika svojstvenih poslu u kojem se izvodi, dostupan približno istovremeno svake godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potekla je iz neformalnih konzultacija između država članica kako bi razvile zajednička stajališta u provođenju europske vanjske politike. Sadržana u Ugovoru o Europskoj uniji, zamijenjena je zajedničkom vanjskom i sigurnosnom politikom. Rabi deskriptor "zajednička vanjska i sigurnosna politika".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udruženje nekoliko poljoprivrednika radi zajedničkoga rada ili zajedničkih ulaganja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Područje zaštićeno posebnim mjerama radi očuvanja vrlo osjetljivih prirodnih staništa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaposlenost uzrokovana varijacijama u poslovnom ciklusu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Položaj osobe koja se ne može smatrati nezaposlenom jer ne traži posao. Prema tomu, ta se osoba više ne ubraja u dio radne snage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Promjene u stopi zaposlenosti vezane uz dio godine</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaposlenost kao rezultat promjena u strukturi gospodarstva, tehničkoga napretka, premještaja industrija ili promjena u sastavu radne snage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula koja omogućuje ugovornim stranama da zanemare određene odredbe sporazuma ako postoji prijetnja njihovim osnovnim interesima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaćaju razne vrste teritorija. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "lokalna uprava".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gorivo koje ne potječe od nafte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zbog uspostavljanja uredbe o jedinstvenoj zajedničkoj organizaciji tržišta (ZOT) poljoprivrednih tržišta 2008. je godine pojedinačne upravljačke odbore specifične za pojedinačne sektore zamijenio jedinstveni upravljački odbor za zajedničku organizaciju poljoprivrednih tržišta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odluka o „komitologiji” stavljena je izvan snage od 1. ožujka 2011. te je zamijenjena uredbom o „komitologiji”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od dodatka prehrani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niz mjera ekonomske politike usmjerenih na ispravljanje glavne neravnoteže u zemlji uz pomoć struktura, operativnih mehanizama i sustava cijena bliskih onima koji su trenutno na snazi na svjetskom tržištu, a svima je cilj preorijentiranje proizvodnje i investicijskih odluka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodološko razmatranje i pregled koji se izvode radi utvrđivanja općega stanja nekoga poduzeća ili procjene je li određena aktivnost u skladu s pravnim propisima ili pravilima dobroga upravljanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obuhvaća osnovne radne norme s kojima se slažu razvijene zemlje i zemlje u razvoju. Te su norme primjenjive na pravo osnivanja sindikata, pravo kolektivnoga pregovaranja, zabranu ropstva i prisilnoga rada, zabranu diskriminacije i najnižu dob za radno sposobne osobe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sveobuhvatni izraz za tri europska tijela za normizaciju: CEN (Europski odbor za normizaciju), Cenelec (Europski odbor za elektrotehničku normizaciju) i ETSI ( Europski institut za telekomunikacijske norme).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otpad s kojim se mora vrlo oprezno postupati zbog moguće opasnosti za ljude, životinje ili okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predaja nekoliko besplatnih primjeraka knjižnoga ili audiovizualnoga djela odgovarajućim institucijama prilikom objave ili nakon nje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praksa iskorištavanja nižih troškova rada u nekim zemljama zbog nižih doprinosa za socijalno osiguranje i drugih doprinosa. Na taj se način odvlači posao iz drugih zemalja i stvara nepravedno tržišno natjecanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pravo dobiveno prema prethodnomu zakonu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vodeni pojas između obale i otvorenoga mora najveće širine od 12 nautičkih milja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prikupljanje, organizacija i distribucija svih vrsta informacija na interaktivnim magnetnim i optičkim nosačima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kada je riječ o ljudskom tipu te bolesti, rabi se deskriptor "bolest živčanoga sustava"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina od sedam najindustrijaliziranijih zemalja (SAD-a, Japana, Kanade, Francuske, Njemačke, Italije i Ujedinjenog Kraljevstva). Kada im se 1998. pridružila i Rusija, postala je "Skupina osam" (G8).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stalni mehanizam za konzultacije i usklađene političke akcije zemalja Latinske Amerike i Kariba koji je nastao spajanjem skupine Kontadora i Lima grupe 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svi postupci usmjereni na stimuliranje, širenje i iskorištavanje rezultata istraživanja, tehnološkog razvitka i demonstracije (RTD) radi koristi i informiranja kompanija i drugih ekonomskih posrednika.</SN><SN>Svi postupci usmjereni na stimuliranje, širenje i iskorištavanje rezultata istraživanja, tehnološkog razvitka i demonstracije radi koristi i informiranja kompanija i drugih ekonomskih posrednika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Progresivna integracija globalnoga gospodarstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integracija zvuka, slika (po mogućnosti animiranih) i teksta na jednom nosaču.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupanjem na snagu Uredbe br. 2015/2424 o izmjeni Uredbe Vijeća o žigu Zajednice od 23. ožujka, OHIM je postao Ured Europske unije za intelektualno vlasništvo (EUIPO), a žig Zajednice žig Europske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovana 1952. kao Vijeće za carinsku suradnju, službeno je 1994. godine preimenovana u Svjetsku carinsku organizaciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav za rješavanje sporova WTO-a kojim se mogu poslužiti vlade ako su uvjerene da nisu poštovana određena pravila ili zakoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seksualno želja usmjerena prema djeci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poredbeno oglašavanje svako je oglašavanje koje izričito ili neizravno navodi ime konkurenta ili pak robe ili usluga koje konkurent nudi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi samo za dokumente izrazito općenite naravi, u ostalim slučajevima rabi određeniji deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma političkih struktura u zemlji ili grupi zemalja koja za rezultat ima tranziciju s planirane ekonomije u tržišnu ekonomiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum o trgovinskim aspektima prava intelektualnoga vlasništva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija europskih poslodavaca usvojila je ime "BusinessEurope" u siječnju 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografsko područje koje pokriva one države članice koje su prihvatile euro kao vlastitu valutu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zarazna bolest životinja koja se može prenijeti na ljude.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se za međuvladinu organizaciju EUTELSAT, osnovanu 1977. radi upravljanja satelitsko telekomunikacijskom infrastrukturom u Europi. U srpnju 2001. poslovi EUTELSAT-a preneseni su na privatno poduzeće.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovana 1924. kao Međunarodni ured za Epizooticu, a 2003 godine službeno preimenovana u Svjetsku organizaciju za zaštitu životinjskoga zdravlja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stvaranje, s pomoću vegetativne reprodukcije, skupine stanica ili organizama koji su genetski dvojnici i prema tomu genetski istovjetni s početnim genskim materijalom ili prastanicom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cijeli spektar prijenosa i primanja interaktivnih podataka u svijetu, uključujući internet, interaktivnu televiziju i slične umrežene medije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na ukupnu opremu, softver i tehnička sredstva koja služe za pohranu i arhiviranje podataka u brojčanom obliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pretvaranje analognih podataka ili signala u digitalne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uređaj spojen s računalom koji digitalizira tekst i sliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financijsko izvješće koje predstavlja kombinaciju izvješća dvaju ili više trgovačkih društava u jednoj skupini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika čiji je cilj obrana određenih interesa potrošača, koja priznaje njihova temeljna prava i nastoji smanjiti nejednakosti, boriti se protiv nelojalne prakse, promicati zdravlje i sigurnost i poboljšati životni standard općenito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamijenila je Europski promatrački centar za rasizam i ksenofobiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uključuje aktivnosti koje se provode unutar prvoga stupa (sloboda kretanja, azil, imigracija, vize, pravosudna suradnja u građanskim stvarima), i trećega stupa (policijska i pravosudna suradnja u kaznenim stvarima).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se za državu nastalu nakon raspada SFRJ. U razdoblju od 27.4.1992. do 4.2.2003. imala je naziv Savezna Republika Jugoslavija. Deklaracijom nezavisnosti Crne Gore 3. lipnja 2006. zajednička država prestala je postojati i podijeljena je na dvije države: Republiku Srbiju i Republiku Crnu Goru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum o socijalnoj politici ugrađen je u Ugovor o Europskoj zajednici Amsterdamskim ugovorom. Sporazum o socijalnoj politici navodi ciljeve socijalne politike Europske unije, s posebnim naglaskom na ravnopravne mogućnosti i borbu protiv isključivanja iz društva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Računalna simulacija stvarnosti u kojoj se upotrebljava trodimenzionalna grafika radi stvaranja okruženja sličnoga stvarnomu okruženju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stvaranje, uređivanje ili objavljivanje slika s pomoću računala.</SN><SN>Stvaranje, uređivanje ili objavljivanje slika s pomoću računala</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dopust koji se daje zbog obiteljskih razloga, promjene boravišta, obrazovanja i slično, a nije godišnji odmor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo koje omogućuje državama članicama koje to žele da napreduju različitom brzinom ili s različitim ciljevima izvan institucionalnog okvira Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povezivanje multimedija s dokumentima weba.Integracija teksta, slike, zvuka, grafike, animacije i videa hiperlinkovima.</SN><SN>Povezivanje multimedija s dokumentima weba; integracija teksta, slike, zvuka, grafike, animacije i videa hiperlinkovima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stranice računalnoga teksta koje su napisane u softveru da bi se omogućilo povezivanje dijelova teksta i pripadajućega grafičkoga materijala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebi zajedno s imenom relevantne institucije</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcija Visokog predstavnika EU-a za vanjske poslove i sigurnosnu politiku je ustanovljena Lisabonskim ugovorom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Način na koji društvo proizvodi dobra i daje usluge, a koji se sastoji od proizvodnih snaga i odnosa u proizvodnji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postignuti rezultati proizvodnje koje radnik mora održavati kako bi primao određenu plaću. Ne treba se miješati sa deskriptorom "radna norma".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ispitivanje i ocjena mogućih posljedica uvođenja novih tehnologija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akademska ili neka druga istražna studija koja se provodi u prirodnom okružju</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model utemeljen na višefunkcionalnom, održivom i konkurentnom poljodjelstvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>631</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posebna škola za obuku budućih policajaca i vatrogasaca, itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na podjelu zemlje i vlasništvo nad njom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istovremeno uzgajanje prehrambenih kultura i/ili stoke na istom komadu zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav uzgoja niza različitih kultura na istom zemljištu kako bi se održala ili povećala njegova plodnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontejner ili spremnik, često cilindričnog oblika, koristi se za skladištenje žita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o odnosima s okolišem, ponajviše fizičkim ili zemljopisnim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost koja proučava pripitomljavanje i uzgoj životinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupak kojim neka neovisna treća strana dodjeljuje potvrdu kojom se svjedoči da je šuma pod upravom i da se koristi na održiv način sukladno dogovorenim normama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cilj je EFICS-a skupljati, koordinirati, standardizirati, obrađivati i širiti informacije o šumarstvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU je bila valutna jedinica košare valuta sastavljene od fiksnih iznosa 12 od 15 valuta država članica EZ-a. Vrijednost ECU-a izračunavala se kao ponderirani prosjek vrijednosti valuta od kojih je bila sastavljena. ECU je zamijenjen EUR-om prema tečaju jedan za jedan 1. siječnja 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kamate Interbanke izračunate uz pomoć Europskog sustava središnjih banaka (ESCB).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stopa pariteta između eura i nacionalnih valuta koje ulaze u zonu eura. Fiksna i neopoziva od 1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjena matematičkih i statističkih tehnika na ekonomske probleme i teorije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi termin u općenitom smislu za označivanje stručnog osposobljavanja koje radnik poduzima tijekom radnog vijeka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ova je strategija uvedena nakon usvajanja Amsterdamskog ugovora radi otvaranja radnih mjesta i borbe protiv nezaposlenosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prilagođavanje onih propisa o radu koji se smatraju jednom od glavnih prepreka razvoju i otvaranju radnih mjesta. Obuhvaćeni su fleksibilnost glede plaća, radnoga vremena, organizacije posla te ujedno korištenje radne snage za fleksibilne poslove i na različitim lokacijama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strukovne kvalifikacije koje više ne zadovoljavaju potražnju, ili više ne vrijede, primjerice zbog tehnoloških promjena. Takva se situacija može promijeniti s pomoću strukovne prekvalifikacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Položaj u kojem je broj onih koji traže posao inferioran potražnji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjena različitih metoda za privlačenje zaposlenika iz jednog poduzeća u drugo, često konkurentsko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na promjenu radnoga mjesta unutar istoga poduzeća kao rezultat prerazmještaja ili unapređenja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snižavanje čina ili pozicije određene osobe, posebno prelazak na slabije plaćen posao.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Država članica koja nije još uvela jedinstvenu valutu, bilo namjerno ili zato što još nije ispunila uvjete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Država članica koja je uvela jedinstvenu valutu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proučavanje mehaničkih svojstava materijala i uvjeta pod kojima se oni pri uporabi odupiru ili deformiraju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnika mjerenja koja je namijenjena prepoznavanju najučinkovitijeg djelovanja. Sastoji se od niza jednostavnih i transparentnih referentnih točaka koje, uz pomoć testova, mogu pomoći u praćenju tendencija u tržišnom natjecanju u određenom razdoblju, a u isto vrijeme čine osnovu za postavljanje ciljeva i usvajanje planova za ostvarivanje tih ciljeva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oružje koje je oblikovano upravo za onesposobljavanje boraca i opreme, dok istodobno minimalizira rizik od smrti, trajne ozljede i nepopravljive štete na imovini ili okolišu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čin kojim javna vlast povjerava nekoj trećoj strani u obliku ugovora ili jednostrane odluke uz prethodni pristanak te treće strane pravo djelomičnog ili potpunog upravljanja uslugama za koje bi to tijelo trebalo biti odgovorno, a za koje treća strana preuzima rizik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugovor koji po obliku, prirodi ili vrsti potpisnika predstavlja trgovinski akt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokriva tržišne i netržišne usluge koje javne vlasti smatraju uslugama od općega interesa podložnim posebnim obvezama koje se odnose na javne usluge. Ne smije se zamjenjivati deskriptorom "javna služba" koji se odnosi na tijelo koje pruža uslugu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podaci u elektroničkom obliku koji su pridruženi ili logički povezani s drugim elektroničkim podacima i služe kao metoda potvrđivanja vjerodostojnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sankcija naspram zemlje kao rezultat prepirke između međunarodne organizacije i jedne ili više zemalja ili između dvije međunarodne organizacije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija je 2008. zamijenila Euro-mediteransko partnerstvo poznatije kao Barcelonski proces. Obuhvaća sve države članice EU-a i 16 država Mediterana.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neovisno i objektivno ispitivanje primjerenosti, učinkovitosti, djelotvornosti, učinka i izvedivosti neke humanitarne intervencije kako bi se izvukli odgovarajući zaključci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na oružje i uređaje koji se koriste protiv osoba, a ne protiv (vojne) opreme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost i tehnologija svemirskih letova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proučavanje utjecaja klime na žive organizme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana pedologije koja proučava kemijski sastav, svojstva i reakcije tla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanstveno izučavanje odnosa između geografije i kulture.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o zemljopisnoj raspodjeli i prostornoj organizaciji ljudi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost koja izučava obilježja neke regije i njihove gospodarske, ekološke ili društvene učinke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana geologije koja se bavi strukturom, podrijetlom i razvojem topografskih značajki Zemljine kore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana geologije koja se bavi taložnim stijenama i naslagama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana antropologije koja se bavi znanstvenim opisom pojedinih ljudskih društava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociologija koja proučava područje rada npr. radno mjesto kao socijalni sustav, status zanimanja, rasne i međugrupne odnose u poduzeću, itd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suradnja između države i poduzetnika radi zajedničkoga donošenja gospodarskih odluka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politike i mjere za smanjenje emisija stakleničkih plinova kako bi se ublažile posljedice klimatske promjene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiseljenje vode, tla i vegetacije odlaganjem zagađivala koja zakiseljavaju (sumporni dioksid, dušični oksidi i amonijak).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smanjenje troškova proizvodnje neke jedinice zahvaljujući povećanju njezina proizvodnoga kapaciteta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proučavanje potreba prijevoza i najpovoljnijih načina za zadovoljenje tih potreba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gospodarstvo u koje država intervenira, ali ne nameće centralizirano planiranje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obitelj u koju jedan ili oboje punoljetnih roditelja dovode djecu iz prethodne veze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raspršenost osoba koje pripadaju jednom narodu ili zajedničkoj kulturi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces obnove pri kojemu se gubitak stanovništva zbog umiranja nadomješta rođenjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjenjuje se samo za osjećaj pripadnosti Europskoj uniji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve aktivnosti uključene u pripremanje hrane, a sadržavaju proizvodnju, očuvanje, obradu i distribuciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6564</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obveznim zdravstvenim osiguranjem obvezne su se osigurati sve osobe s prebivalištem u Republici Hrvatskoj te stranci s odobrenim boravkom u Republici Hrvatskoj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bolnička i medicinska njega za neizlječive bolesnike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praksa neke organizacije ili skupine sličnih organizacija da dobrovoljno odabere, prihvati i primijeni pravila kako bi osigurala usklađenost s definiranom razinom ponašanja, bez izravnoga zakonodavnoga upletanja vlasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dio ekonomije koji se temelji na nedopuštenom radu ili protuzakonitim djelatnostima koje se ne pojavljuju u državnoj statistici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saslušanje i presuda u sporu, osobito u privrednom sporu, koje provodi i donosi nepristrani sudac oko čijega su se izbora usuglasile stranke u sporu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Službeno poništavanje ili ukidanje (zakona ili presude) da ne bi djelovali niti imali učinke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne u smislu teoloških rasprava</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekološka zajednica koja se smatra jedinicom zajedno s neživim čimbenicima njezina okoliša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedinstvena europska valuta uvedena u siječnju 1999. godine, o čijem je nazivu odlučeno na sastanku Europskoga vijeća u Madridu u prosincu 1995. godine. Upotrebljava se umjesto generičkog naziva "ecu" nakon 1.1.1999. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sve industrijske aktivnosti uključene u preradu proizvoda poljoprivrednoga podrijetla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrijebi specifične pojmove</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne upotrebljava se u kontekstu Europske unije</SN><SN>Ne upotrebljava se u kontekstu Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mehanizmi koji osiguravaju da se industrije različitih zemalja nadopunjuju radi postizanja ekonomske integracije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjuje Europsku sigurnosnu i obrambenu politiku od stupanja na snagu Lisabonskog ugovora (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usporedno izučavanje obrazovnih teorija i prakse u različitim zemljama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mreža europskih potrošačkih centara (ECC-net) osnovana je u siječnju 2005. nakon udruživanja dviju postojećih mreža za zaštitu potrošača: Mreže za izvansudsku nagodbu potrošačkih sporova (EEJ-net) i Europskih potrošačkih info centara (Euroguichet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o opasnosti koja proučava prirodne, tehnološke rizike ili rizike u domaćinstvu i načine njihova sprečavanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana astronomije koja se bavi evolucijom i strukturom svemira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povremeni ili neredoviti rad u jeku sezone ili kada su drugi zaposlenici odsutni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduka osnovnih vještina koju učenici trebaju kako bi postali produktivni građani sposobni za građanski angažman i održivo konkurentno zapošljavanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Upotrebljava se nakon 1. studenoga 1993. godine, kada je stupio na snagu Maastrichtski ugovor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cilj je pomoći obavijestiti žrtve i njihove obitelji o njihovim pravima, savjetovati ih o postupcima koje mogu pokrenuti i ponuditi im psihološku pomoć u svim stadijima pravnoga postupka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Divlje, često nasilno ponašanje glasnih skupina koje ponekad izazivaju štetu na javnim mjestima ili na sportskim događanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Namjerna, nepotrebna šteta i uništavanje, posebno javnih zgrada i mjesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o metodama za poboljšanje kakvoće ljudske rase, poglavito selektivnim razmnožavanjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Radnik s niskim prihodima čija obitelj živi ispod granice siromaštva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proizvodno ili uslužno poduzeće osnovano radi zapošljavanja i ponovnoga uključivanja nezaposlenih u gospodarske aktivnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduzeće s manje od 10 zaposlenika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivosti ili programi organizirani izvan školskog sustava ali usmjereni prema točno određenom obrazovnom cilju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se samo za indeksiranje dokumenata koji se odnose na stvaranje, razvoj i održavanje mrežnih stranica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osnovne potrebe ljudskoga bića za hranom, odjećom i stanovanjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Položaj regija i njihov utjecaj na različite politike Europske unije</SN><SN>Položaj regija i njihov utjecaj na različite politike Europske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijenos prihoda i pružanja javnih usluga na pojedince i društvene skupine bez naknade kako bi oni mogli uživati u boljem životnom standardu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gospodarska i mjerljiva priroda robe ili usluge koja uzima u obzir njezinu cijenu, te ponudu i potražnju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treba razlikovati od prehrambenog aditiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo za lokalnu upravu. Ne smije se miješati s deskriptorima "jedinica regionalne i lokalne uprave" i "jedinica lokalne uprave".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poučavanje javnosti osnovnim načelima zdravlja i higijene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblik obrazovanja za učenike s posebnim potrebama, kao što su osobe sa psihičkim ili fizičkim smetnjama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Primjena telematike u prometu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za indeksiranje globalnih satelitskih sustava koji se koriste za navigaciju i određivanje položaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokriva sve usluge vezane uz zrakoplov, kao što je uzimanje goriva i održavanje, te postupanje s putnicima, prtljagom i teretom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vladavina manje grupe ljudi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stranka koja ističe nacionalni ponos, ponekad ima ksenofobne ili izolacionističke tendencije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koristi se za indeksiranje dokumenata koji se tiču lingvističkih i legislativnih kvaliteta zakona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izvršavanje vlasti odnosi se na proces u kojem elementi u društvu imaju moć i vlast, te utječu na provođenje politike i odluka o javnom životu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za prodaju proizvoda iz prodajnih uređaja. Za "bankovni automat", upotrebljava se deskriptor "elektroničko bankarstvo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Novac koji se upotrebljava za početno ulaganje u neki projekt ili tek osnovano poduzeće za dokazivanje nekoga pristupa, istraživanje tržišta ili početni razvoj proizvoda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studenti i praktikanti koji zbog nesposobnosti, financijskih problema i slično ne završavaju organizirano razdoblje školovanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prilagodba znanstvenoga i tehničkoga znanja kako bi se približilo nestručnjacima.</SN><SN>Prilagodba znanstvenoga i tehničkoga znanja kako bi se približilo nestručnjacima</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upravljanje znanjem uključuje identifikaciju i analizu dostupnih, stečenih i traženih vrednota znanja i procesa vezanih uz takve vrednote, te daljnje planiranje i nadzor aktivnosti za razvoj i posjedovanoga znanja i tih procesa kako bi se ostvarili organizacijski ciljevi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanjska usluga znači da poduzeće kupuje neki proizvod ili proces od stranoga dobavljača radije nego da ga proizvodi u kući.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi specifičan termin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program IPA glavni je instrument pretpristupne pomoći EU-a za razdoblje od 2007. do 2013., a zamjenjuje program CARDS i pretpristupne programe Phare, ISPA i Sapard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stanje društva početkom 1990-ih nakon raspada komunizma i propasti komunističkih režima u zemljama srednje, istočne i jugoistočne Europe i bivšeg SSSR-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Definirane minimalne usluge određene kvalitete, dostupne svim korisnicima i potrošačima u Uniji po cijeni koja je pristupačna, uzimajući u obzir specifične uvjete pojedine nacije. Ne treba se miješati sa deskriptorom "usluge od općeg interesa" ili "javna služba".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodni kazneni tribunal nadležan je za sudski progon osoba odgovornih za teško kršenje međunarodnoga humanitarnog prava na određenom području (npr." Međunarodni kazneni sud za bivšu Jugoslaviju", "Međunarodni kazneni sud za Ruandu"). Ne smije se miješati s "Međunarodnim kaznenim sudom" ili "Međunarodnim sudom pravde".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filozofska i povijesna perspektiva ujedinjene Europe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sporazum o slobodnoj trgovini potpisale su 1992. Čehoslovačka, Poljska i Mađarska. Od 1. siječnja 2007. članovi CEFTA-e su Hrvatska, Makedonija, Srbija, Crna Gora, Albanija, BiH, Moldavija i Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ovaj je naziv nastao 1980-tih godina kada je francuski predsjednik Francois Mitterrand, koji je bio socijalist, bio prisiljen pristati na podjelu vlasti nakon pobjede desničarske vlade. Taj se naziv sada upotrebljava i za opis sličnih situacija u drugim zemljama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neovisni stalni sud koji procesuira osobe optužene za najteže zločine od međunarodnog značaja kao što su genocid, zločini protiv čovječnosti i ratni zločini. Ne smije se miješati sa Međunarodnim kaznenim tribunalom (za Ruandu i za bivšu Jugoslaviju) i Međunarodnim sudom pravde koji prvenstveno postupa u sporovima između država.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se u vezi s JHA (pravosuđe i unutarnji poslovi)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Država u Oceaniji koja obuhvaća više od 600 otoka u arhipelagu Karolinških otoka i četiri sastavne države: Chuuk, Kosrae, Pohnpei (Ponape) i Yap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za sastavljanje administrativnih dokumenata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mandat završio 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uvedeni 1970-ih, srednjoročna financijska potpora i bankovni mehanizmi Zajednice pružali su uzajamnu financijsku potporu državama članicama koje su se suočavale s ozbiljnim problemima u vezi s platnom bilancom. Godine 1988. spojeni su u instrument pomoći platnoj bilanci. Od 2002. ova se financijska potpora odnosi na države članice koje nisu uvele euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo prema kojemu su određene vrste zanimanja rezervirane za osobe s teškoćama i koja se moraju čuvati za njih.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Područje koje administrativno pripada nekoj državi, a ne nalazi se unutar granica te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kršenje obvezujućega upravnoga propisa, obično povlači sa sobom upravnu kaznu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoć s gledišta zemlje donora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezavisna politička snaga (lijeve ili desne orijentacije) koja ulazi u koaliciju s lijevima ili desnima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi se regionalnom kontekstu; ne smije se zamjenjivati deskriptorom "autonomistička stranka".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potpora koja se dodjeljuje osobama kojima je potrebna, a koje nemaju dovoljno sredstava za vlastito uzdržavanje i koje nikada nisu plaćale socijalno osiguranje ili ga nisu dovoljno dugo plaćale da bi na osnovi zarađenih plaća ostvarile pravo na potporu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uputa o zdravstvenoj skrbi koja govori o tome na koji način osoba želi da se o njoj skrbi u slučaju da izgubi sposobnost odlučivanja o svojoj zdravstvenoj skrbi. Naziv "living will" često se upotrebljava kada osoba odlučuje o sebi tijekom zadnje bolesti (pred smrt), ali uputa može biti dana u bilo kojim okolnostima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energija koja nastaje kretanjem valova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obnovljivi ili neobnovljivi izvori energije koji ne zagađuju okoliš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda pouke s pomoću računala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum potpisan 23. lipnja 2000. između 15 zemalja članica EU-a i 76 zemalja članica AKP-a za razdoblje od 20 godina s mogućnošću revidiranja svakih 5 godina. Taj sporazum nasljeđuje sporazum iz Lomea, kojim su se uređivali odnosi između EU-a i zemalja članica AKP-a od 1975. godine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukupnost intelektualnih resursa i vještina dostupnih za poslovnu djelatnost.</SN><SN>Ukupnost intelektualnih resursa i vještina dostupnih za poslovnu djelatnost</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sudsko preispitivanje zakonitosti odluka koje su donijela nižestupanjska tijela.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suradnja između javne vlasti i privatnoga poduzetništva radi provedbe infrastrukturnih projekata ili pružanja komunalnih usluga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlike među pojedincima, domaćinstvima, poduzećima i zemljopisnim regijama na raznim društveno-ekonomskim stupnjevima s obzirom na pristup informacijskoj tehnologiji i uporabi interneta.</SN><SN>Razlike među pojedincima, domaćinstvima, poduzećima i zemljopisnim regijama na raznim društveno-ekonomskim stupnjevima s obzirom na pristup informacijskoj tehnologiji i korištenju interneta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Administrativne ili zakonodavne mjere usvojene radi reguliranja ili poticaja uporabe jednoga ili više jezika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovoljna nastojanja poduzeća da u svoje gospodarske aktivnosti i odnose sa zainteresiranim strankama uključe socijalna i okolišna pitanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezatražene poruke poslane elektroničkom poštom s namjerom izravnoga marketinga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustav vjerovanja i vrijednosti koji je zajednički članovima neke organizacije i koji usmjerava njihovo ponašanje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjere koje poduzima poslodavac za pronalaženje novih poslova u drugim poduzećima zaposlenicima kojima prijeti otkaz zbog viška radnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gospodarstvo utemeljeno na znanju i tehnološkim inovacijama koje vodi stvaranju mreže eksperata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sjednica uključuje predsjednike ili predsjedatelje parlamentarnih skupina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nediferencirana stanica embrija, fetusa ili tkiva odraslih koja se može dijeliti, preoblikovati u drugi tip stanica i razmnožavati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjesto gdje se uvozna ili izvozna roba može spremati ili prerađivati bez plaćanja carina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizički, socijalni i upraviteljski čimbenici koji utječu na radnikov posao.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formirana 01.01.2007. regija obuhvaća bivše županije Copenhagen i Fredriksborg, općine Copenhagen i Fredriksberg i općinsku regionalnu općinu Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija ustrojena 01.01.2007. a sastoji se od bivših županija Ringkjobing i Arhus, uz dodatak dijelova županija Viborg i Vejle</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastala 01.01.2007., ova regija obuhvaća bivše županije Roskilde, Storstrøm i Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastala 01.01.2007., regija obuhvaća bivše županije Fyns, Ribe i Sønderjylland (Južni Jutland), uz dodatak dijela županije Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve navedene zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionalna komisija Ekonomskoga i socijalnog vijeća UN-a (Ecosoc), koja pokreće mjere promicanja regionalnoga gospodarskog razvoja i jačanja gospodarskih veza među zemljama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zajednički i ko-sponzorirani Program Ujedinjenih Naroda za HIV i AIDS (JCP/UNAIDS).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politički forum za regionalnu i međuvladinu suradnju između 11 zemalja regije Baltičkog mora (Danske, Estonije, Finske, Njemačke, Islanda, Latvije, Litve, Norveške, Poljske, Rusije, Švedske) i Europske Komisije.</SN><SN>Politički forum za regionalnu i međuvladinu suradnju između 11 zemalja regije Baltičkog mora (Danske, Estonije, Finske, Njemačke, Islanda, Latvije, Litve, Norveške, Poljske, Rusije, Švedske) i Europske komisije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povlaštena trgovinska zona za zemlje istočne i južne Afrike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodna konfederacija sindikata osnovana je 1. studenoga 2006. zamijenivši Međunarodnu konfederaciju slobodnih sindikata (ICFTU) i Svjetsku konfederaciju rada (WCL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "B", "C" i "D" zamijenjene su skupinom stručnih poslova AST (koje uključuju izvršne, tehničke i administrativne poslove).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivnosti koje uz razminiranje uključuju izvid, označivanje minski sumnjivih područja, edukaciju o minskim opasnostima i o sigurnosti građana i gospodarstva, kao i uništavanje uskladištenih zaliha mina, radi obnove i integracije ratom stradalih područja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo međunarodnoga prava po kojem se dvije ili više zemalja slažu oko suradnje na određenom području.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrijednosti, tradicije, stavovi i strategije povezane s načinom na koji se vodi politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeizacija građanskoga prava država članica EU-a.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Svi neprofitni pokreti i udruge neovisni od države, a čiji je cilj poduzimati mjere za mijenjanje socijalne politike, standarda i struktura na nacionalnoj i međunarodnoj razini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces ugrađivanja političke i gospodarske dinamike EU-a u nacionalne politike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8435</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi se na sredstva koja se koriste za zabavu te u gospodarske svrhe, a uključuje petarde, vatrometna sredstva, rudarske mine i dinamit te protugradne rakete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost koja se bavi izmjerom i kartiranjem zemljine površine i promatranjem njenog gravitacijskog polja i geodinamičkih pojava.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shvaćanja temeljena na pojmu nacije i identifikaciji pojedinaca ili zajednica s tim shvaćanjima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se s deskriptorima "sudac porotnik" (izuzeće porote), "svjedočenje" (izuzeće svjedoka) ili "sudac" (izuzeće suca).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sredstva EU-a za subvencioniranje poljoprivrednika neovisno o njihovoj proizvodnji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se uz instituciju, tijelo ili agenciju o kojoj je riječ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Djelatnost tijela s javnim ovlastima kojom se doprinosi socijalnim promjenama na kraće ili dulje vrijeme. Temelji se na određenim vrijednostima i ciljevima te provodi različitim metodama. Primjenjuje se na području unutar kojega su ta tijela ovlaštena djelovati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblik turizma u područjima prirodnih resursa na koje je čovjek malo utjecao, s namjerom poticanja uvažavanja biološke i kulturne raznolikosti, očuvanja okoliša i zaštite flore i faune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblik turizma koji promiče zaštitu i očuvanje prirodnoga, kulturnog i ljudskog okoliša. Temelji se na konceptu održivoga razvoja te donosi društvenu i gospodarsku korist lokalnim i regionalnim zajednicama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od stupanja na snagu Lisabonskog Ugovora (1.12.2009.), zajedničke strategije na području slobode, sigurnosti i pravde te zajednička vanjska i sigurnosna plitika zamijenjene su odlukama Vijeća. Koristi se «odluka EU-a».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionalna metoda koja se koristi mehanizmima prvoga stupa EU, za razliku od međuvladine metode (npr. međuvladina suradnja), koja se rabi za druge stupove.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Policijske snage, uspostavljene Europskom sigurnosnom i obrambenom politikom, koje sudjeluju u međunarodnim operacijama rješavanja kriznih situacija i sprečavanja sukoba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Osnovana 2001. udruživanjem Međunarodne unije za navigaciju unutrašnjim vodama (IUIN) i Rajnskog međunarodnoga navigacijskog konzorcija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "A" i "LA" zamijenjene su skupinom rukovodećih poslova "AD" koje uključuju upravne, savjetničke, jezične i znanstvene poslove.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cilj Europskoga fonda za prilagodbe globalizaciji je pomoć radnicima koji su postali višak radne snage, kao posljedica promjena u globalnim gospodarskim sustavima, kako bi što prije pronašli drugi posao.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Znanost o odnosu između radnika i njihove okoline, poglavito opreme kojom se koriste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonski ugovor, koji je stupio na snagu 1. Prosinca 2009. uklopio je Europsku Uniju i Europsku Zajednicu u jedinstvenu Europsku Uniju. Termini «Europska Unija» i «EU» zamjenjuju «Europsku Zajednicu», «Zajednicu» i «EZ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacija u kojoj se instrument o kojem se pregovara kupuje uz popust na nominalnu vrijednost koja predstavlja kamate na iznos do datuma dospijeća.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>865</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za biljne i životinjske vrste kojima prijeti izumiranje ili istrebljenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privatno tijelo za čije se djelatnosti smatra da su od javnoga interesa</SN><SN>Privatno tijelo za čije se djelatnosti smatra da su od javnoga interesa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodni monetarni sustav kojim se elaborira zlatni standard i u kojem je zlato međunarodna valuta uz jednu ili više ključnih valuta, a u zlato se mogu pretvarati samo te ključne valute.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Međunarodni monetarni sustav u kojem svaka jedinica valute vrijedi određenu količinu zlata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riječ je o državi u kojoj blagostanje i socijalnu sigurnost osigurava sama država putem svojih tijela i ustanova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grana antropologije koja se bavi rasama i narodima, njihovim međusobnim odnosima, njihovim podrijetlom i kulturalnim osobitostima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nacionalna valuta koju posjeduju strane tvrtke ili banke i kojom se trguje na međunarodnom tržištu novca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dolari koje posjeduju banke ili tvrtke izvan Sjedinjenih Država i kojima se trguje na međunarodnom tržištu novca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neformalno udruženje ministara obrane europskih zemalja u okviru NATO-a. Raspušteno je 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obogaćivanje pitke ili morske vode hranjivim tvarima što dovodi do ubrzanoga rasta algi i drugih biljaka te do pogoršanja kakvoće vode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smanjenje ili minimaliziranje odgovornosti za plaćanje poreza zakonitim sredstvima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iseljavanje kvalificiranih osoba u zemlju ili regiju koja im nudi bolje uvjete rada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnos između zemljoposjednika i poljoprivrednika koji radi na zemlji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kultiviranje poljoprivrednog područja koju obavlja vlasnika zemlje osobno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Središnji stupanj između vlasnikove i zakupčeve obrade zemlje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoć koju pružaju crkve, zaklade itd</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privremeni ulaz robe namijenjene za reeksport bez plaćanja carina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rabi ovaj i specifične termine za divlje životinje, bilo da su u divljini ili u zatočeništvu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se samo u slučajevima kada se EAGGF uzima u općem smislu, bez razlikovanja Odsjeka za usmjeravanje i Odsjeka za pružanje jamstva.</SN><HN>Od 1. siječnja 2007. zamijenjeno Europskim poljoprivrednim fondom za ruralni razvoj (EAFRD) i Europskim fondom za jamstva u poljoprivredi (EFJP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dogovor prema kojemu zemljoposjednik daje zemlju u najam poljoprivredniku uz godišnju naknadu koja ne ovisi o urodu toga poljoprivrednoga gospodarstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tvrtka koja je pod izravnim ili neizravnim nadzorom neke druge, koja se naziva matičnom ili holdingom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poduzeće koje su zajednički osnovala dva ili više matičnih poduzeća koja sama ostaju pravno i financijski neovisna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA je uspostavljena 1. siječnja 2011. kao dio Europskog sustava financijskog nadzora (ESFN) i preuzela je sve postojeće dužnosti i odgovornosti Odbora europskih nadzornih tijela za bankarstvo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Počeo je s djelovanjem 27. rujna 2012. ESM je preuzeo sve dužnosti Europskog fonda za financijsku stabilnost (EFSF) i Europskog financijskog stabilizacijskog mehanizma (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gospodarskom i financijskom odboru prethodio je Monetarni odbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zamjenjuje „Europski fond za ribarstvo” (EFR) uspostavljen za razdoblje 2007. – 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stupio na snagu 1. siječnja 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za dokumente koji se odnose na sve te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Uspostavljeno Rezolucijom Opće skupštine 60/251 od 15. ožujka 2006. kao jedno od njezinih pomoćnih tijela; zamjenjuje Povjerenstvo za ljudska prava.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne miješati s pojmom "sigurnost zračnog prometa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upotrebljava se za investicijske fondove (neharmonizirane fondove) koji nisu uređeni Direktivom o UCITS-u. Izvor: EUR-Lex, Direktiva 2011/61/EU o upraviteljima alternativnih investicijskih fondova, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>