<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="hu" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Átmeneti exporthiány finanszírozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos termékek gyártására vagy értékesítésére kivetett közvetett adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely integrált program közös finanszírozása bizonyos alaptermék ütközőkészletének biztosítására.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely cég eszmei vagyona a tárgyi vagyonán felül. Olyan vagyonelemeket foglal magában, mint az általános hírnév, a jól ismert márka (védjegy), a műszaki know-how, a jó telephely, a hűséges vevők és más hasonlók. A goodwill értéke nehezen meghatározható, a vállalat eladása vagy beolvadása alkalmával azonban beszámítják az árba a tárgyi eszközök értékén felül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tőkének az a része, amelyet valamely vállalkozás a termelési feladatok elvégzésére fordíthat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkával eltöltött időszak alatti, a munkaadó által térített szakképzés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan tevékenységek összessége, melyek a gazdaság bármely területén egy bizonyos szakmán vagy szakmacsoporton belüli foglalkoztatáshoz szükséges készségek, tudás és kompetencia elsajátíttatására irányulnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termelőüzemben felmerülő, gyártástól független költségek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Francia Köztársaság 1946-ban létesített területi helyhatósági egységei, amelyeket 2003-ban a tengerentúli helyhatósági egységek (COM) váltottak fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Névhasználati megállapodás, melyben az egyik vállalat ellenérték fejében más vállalatokat feljogosít arra, hogy az az előbbi cég jól bevezetett védjegyét, márkanevét használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közös vámtarifa értelmében nem vethető ki vám olyan árukra, amelyeket magánszemélyek számára importálnak vagy amelyeket magánszemélyek hoznak be.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>A LAFTA-t (Latin-amerikai Szabadkereskedelmi Társulás) váltotta fel 1981-ben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>A befizetendő adók elkerülése vagy csökkentése törvénytelen módon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan vállalat, amely a tevékenységét különféle iparágakba tartozó vállalatok megszerzésével diverzifikálja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ágazat, tevékenységi ág, régió vagy ország gazdasági helyzetének adott időpontban meglevő alkotóelemei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan jogi eszköz, amely a hitelezőt az adós fizetésképtelensége esetén biztosítja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>A földterület művelésen kívül hagyásának ösztönzése a mezőgazdasági termelés korlátozása érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági erőforrások és felhasználásuk földrajzi megoszlásával foglalkozó tudomány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uniós intézmény vagy szerv döntéshozatali testülete esetében használja a "döntéshozó szerv (EU)" címszót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arról, hogy a földrajzi elhelyezkedés milyen hatással van az államok bel- és külpolitikájára, a következő linken olvashat: geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Föld és atmoszférája fizikai jellemzőivel foglalkozó tudományág.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Kulturális Együttműködés Tanácsa 2001 novemberében négy irányítóbizottságra oszlott: Kulturális Bizottság (CDCULT), Közoktatási Bizottság (CDED), Felsőoktatási és Tudományos Bizottság (CDESR), Kulturális Örökségvédelmi Bizottság (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan csoport, amely kormányzati szinten képes befolyásolni a döntéshozatalt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Tízek csoportja (G10) a Nemzetközi Valutaalap besorolása szerinti vezető gazdasági hatalmak pénzügyminisztereit és központi bankjainak kormányzótanácsát jelenti. Tagjai: a Hetek csoportja, Belgium, Hollandia és Svédország.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai megállapodás a veszélyes áruk nemzetközi közúti szállításáról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vállalatok a kedvezőbb beszállítási feltételek érdekében történő összefogása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausztrália, Japán, Dél-Korea, Dél-Vietnam, a Koreai Köztársaság, Malajzia, Új-Zéland és a Fülöp-szigetek által 1966. június 14-én létrehozott inaktív szervezet. 1975-ben bomlott fel, a Kínai Népköztársaság elismerésének kérdése miatt kialakult ellentét következtében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugyanabban a térségben meghatározott típusú termeléssel foglalkozó gazdálkodók önkéntes csoportja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Társaság, amelynek célja, hogy más társaságokban részesedést szerezzen, illetve részesedéssel rendelkezzen, és így e társaságok tevékenységét irányítsa vagy ellenőrizze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely termék vagy szolgáltatás minőségének és az előírásoknak történő megfelelőségének hivatalos elismerése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>1997. július 1-jétől Kína  különleges közigazgatási területe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állati takarmányozással összefüggő módszerek és problémák vonatkozásában használandó. A takarmányfélékre vonatkozóan használja az "állati takarmány" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai megállapodás a nemzetközi közúti fuvarozást végző járművek személyzetének munkájáról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy nemzet másik nemzet feletti politikai, gazdasági és kulturális dominanciája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az 1990. október 3-ig, a német újraegyesítésig fennállt állam megnevezéseként használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belső adó, amelyet az Európai Unió közigazgatásában dolgozó személyek fizetnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Német Szövetségi Köztársaság megnevezéseként használható a második világháborút követően, illetve Németország egészének megnevezéseként az 1990. október 3-i újraegyesítés után.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1320</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem magánszemélyt terhelő helyi adók; ingatlanadó és iparűzési adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizikai személy összes jövedelme, azaz a munkából származó és a befektetésből származó jövedelme után fizetendő adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkaadó által fizetett, a bérrel arányban lévő járulék.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Foglalkozási baleset vagy betegség következtében kialakult munkaképtelenség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Képviselők parlamenti mandátumával össze nem egyeztethető tisztségek és tevékenységek gyakorlásának tilalma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Incoterms megalkotója a párizsi központú ICC (International Chamber of Commerce – Nemzetközi Kereskedelmi Kamara). Az Incoterms a világkereskedelemben alkalmazott kereskedelmi feltételek (paritások), szokványok olyan kész, kidolgozott jegyzéke, amelynek valamely "paritására" hivatkozva mind az eladó, mind pedig a vevő biztos lehet abban, hogy felelősségüket egyértelműen meghatározták.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan fiatal mezőgazdasági termelőknek nyújtott támogatás, akik először kezdenek gazdálkodásba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a mutató, amely megadja, hogy az Európai Monetáris Rendszerben valamely deviza középárfolyama az ECU-höz viszonyítva milyen mértékben tér el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az árak ingadozásának mérésére használt eszköz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>A rövid lejáratú kötelezettségek hosszú lejáratú kötelezettségekké alakítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az írni-olvasni tudás széles körű elterjedése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közlekedésben használt utak és berendezések. Az érintett szállítási móddal együtt használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan cikkek és szolgáltatások, amelyek közvetlenül kielégítik a fogyasztók igényeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinálja az uniós politika és az érintett szektorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan mechanizmusok összessége, amelyek révén két vagy több állam közös gazdasági térséget hoz létre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai államok által az Európai Közösség vagy egyéb európai szervezetek (pl. Európa Tanács) keretében folytatott integrációs törekvésekre használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamenti képviselők által feltett, a kormányhoz címzett kérdés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Más országba irányuló befektetés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Más országból érkező befektetés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy országnak a nemzetközi ügyektől való távolmaradásra vonatkozó politikai alapelve vagy gyakorlata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>A talaj termékenysége érdekében szántás után műveletlenül hagyott földterület.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>A bizottsági határozat révén valamely vállalkozásra az uniós versenyszabályok megsértése miatt kiszabott büntetésre használja a "szankció (EU)" címszót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különféle anyagok talajba juttatása annak fizikai és kémiai tulajdonságai javítása érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti jogrendszerek, így különösen az amerikai és brit jogrendszer tekintetében alkalmazandó. Az Unió versenypolitikájával összefüggésben a "kartelljog" használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkotmányban rögzített időszak, amely során a törvényhozó szerv gyakorolja a hatalmat, és amely az új országgyűlés megalakulásáig tart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korlátozott mennyiségű áru kedvezményes szabályok szerinti behozatalára vonatkozó szabályrendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>A személyek Európai Unión belüli szabad mozgásának alapelve. A fogalom magában foglalja az állampolgárság alapján a foglalkoztatás, bérezés és a munka más feltételeinek tekintetében történő megkülönböztetés tilalmát, továbbá a migráns munkavállalóknak és családjaiknak a befogadó államba történő társadalmi, gazdasági és kulturális integrációhoz való jogát. Nem összetévesztendő a "munkaerő mobilitása" deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkáltató és az egyéni munkavállaló között létrejött szerződés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1660</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hollandia régiója</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1675</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kiadások érvényesítése az az eljárás, amely során az engedélyezésre jogosult tisztviselő ellenőrzi a hitelező igényének valósságát, meghatározza vagy ellenőrzi a fizetendő összeg létezését és összegét, ellenőrzi a fizetés esedékessé válásának feltételeit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizetésre azonnal rendelkezésre álló pénzeszközök.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>A választási listán szereplő jelölteknek a választók által nem módosítható listája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Választójoggal rendelkező polgárok névjegyzéke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fix kamatokkal vagy éves részletfizetéssel történő adósságtörlesztés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gyár, illetve üzem munkaadó által történő bezárása annak érdekében, hogy a munkásokat bizonyos munkakörülmények elfogadására kényszerítsék.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános alapelveket meghatározó törvény, amely lehetőséget nyújt a kormány részére, hogy parlamenti felhatalmazással élve a részletszabályokat maga állapítsa meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>1999. december 20-tól Kína különleges közigazgatási területe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az elméleti közgazdaságtan azon ága, amely a gazdaság egészét az aggregált összfolyamatok (kibocsátás, jövedelemelosztás, egyensúly, növekedés stb.) elemzésén keresztül vizsgálja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az irányítási módszerek szisztematikus belső vagy külső szakértői csoport általi értékelése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>A leadott szavazatok több, mint fele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ebben az esetben nehezebb feltételeket kell teljesíteni, mint az abszolút többség esetében, pl.: kétharmados többség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben a megtámadott szervre vagy a betegség trópusi, illetve endemikus jellegére utaló deszkriptorral együtt alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meghatározott ügyekben képviselőként való eljárásra vonatkozó jogi felhatalmazás vagy maga a meghatalmazást tartalmazó okirat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amennyiben lehetséges, kombinálja a ‘mezőgazdasági piac’ fogalmat a megfelelő piaci ágazattal/ágazatokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az uniós mezőgazdasági piacokkal foglalkozó források annotálására használatos. Amennyiben lehetséges, kombinálja a ‘uniós mezőgazdasági piac’ fogalmat a megfelelő piaci ágazattal/ágazatokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azonnali szállításra kínált áruk piaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a fogalom általános értelemben tehát nem csak az EK-ra vonatkoztatva használandó.</SN><HN>Az EU esetében a közös piac elnevezést már csak történelmi kontextusban használjuk, helyébe az egységes piac lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az alkalmasnak ítélt ajánlattevők ajánlatainak elbírálása után a központi költségvetési szervek megítélése alapján odaítélt szerződés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a hely, ahol a nemzeti és a külföldi valuta iránti keresletet és kínálatot kiegyenlítik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben az érintett tevékenységi körrel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ipari termékek vizsgálata a gyártás különböző fázisaiban, az előírásoknak való megfelelőség biztosítására.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a hely, ahol átruházható értékpapírokat, elsősorban részvényeket és kötvényeket bocsátanak ki illetve azokkal kereskednek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett országgal kapcsolatban alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rövid lejáratú pénzügyi követelések piaca, amely a pénzügyi közvetítők által elfogadott fizetőeszközök minden swapügyletét magában foglalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munka vagy szolgáltatás beszerzésére irányuló valamely közjogi intézmény és harmadik fél között létrejött szerződés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az az intervallum, amelyen belül a valuta árfolyama a középárfolyamhoz viszonyítva mindkét irányba eltérhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalja az egyéni és együttes gyártómárkajeleket, védjeggyel ellátott termékeket, szolgáltatási védjegyeket, valamint hitelesítési jegyeket és megfelelőséget tanúsító jeleket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott országban használt fizetőeszközök összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az "alaptermék" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>A rendes közigazgatási eljárási úton nem rendezhető vitás ügyekbe, a vitarendezés érdekében beavatkozó harmadik személy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Népszámlálási egység, mely magában foglalja az ugyanarra a lakóhelyre bejelentett személyeket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vámokkal és a behozatalra vonatkozó mennyiségi korlátozásokkal azonos hatású intézkedés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szerződés, melynek értelmében a földterület tulajdonosa a földet a termés egy részéért engedi át.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Föld atmoszférájával foglalkozó tudomány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az elméleti közgazdaságtan azon ága, amely az árujavakkal, társaságokkal vagy egyénekkel és azok gazdasági kapcsolataival foglalkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Óceániának a Csendes-óceán északi részén található területe, amely kb. 2000 szigetből áll. Az államot lásd a 7198-nál (Mikronéziai Szövetségi Államok).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>A lakóhelyről a munkahelyre történő utazás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migráns szülőhelyére vagy utolsó tartózkodási helyére történő visszatérése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adós és a hitelező közötti elszámolási módszer, amely lehetővé teszi a két fél közötti nettó fizetések minimalizálását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1923</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "vidékről városba történő migráció" deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkakörülményekről szóló írásbeli megállapodás, mely egyrészről egy vagy több dolgozói szervezet, másrészről pedig egy vagy több munkaadói szervezet között jön létre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyéni munkavállalóknak a munkaerőpiacon belüli (horizontális vagy vertikális) mozgásának lehetőségére használatos. Nem összetévesztendő a munkavállalók szabad mozgásával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyén vagy csoport valamely társadalmi csoportból vagy státuszból egy másikba kerülése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a valuta, illetve deviza, amelyet az országok devizatartalékuk részeként hajlandóak tartani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezőgazdasági termékek behozatalára vagy kivitelére kivetett díj, melynek célja a monetáris ingadozások kiegyensúlyozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan parlamenti eljárás, amely során a kormány politikai felelősségét vizsgálják. Bizalmatlansági indítványt a képviselők legalább egyötöde, írásban nyújthat be a miniszterelnökkel szemben, a miniszterelnöki tisztségre jelölt személy megnevezésével.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>A legalacsonyabb összegű ellenszolgáltatás alapján történő odaítélésről van szó, amikor is az eljárás nyílt és zárt is lehet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ipari termelésre vonatkozóan alkalmazandó azokban az ágazatokban, amelyekben az államok közös gazdasági integrációs programokat dolgoznak ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>A társadalmi igazságosságot előmozdító kollektív tevékenység.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>A születések évenkénti száma egy népességen belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkaadók és a munkavállalók képviselőinek tárgyalásai kollektív szerződés létrehozása céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2047</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1973-79 közötti genfi fordulója, amelyen elfogadták a magatartási kódexet, és támadták a nem tarifális korlátozásokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2048</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1960-62 közötti genfi fordulója, amelyen a közös piac engedményeket tett, és 4400 vámtételt csökkentettek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2049</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1963-67 közötti genfi fordulója, amelyen az iparilag fejlett országok mezőgazdasági termékeket nem tartalmazó vámköteles importjuk mintegy 70%-ára nyújtottak vámengedményt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy állam azon magatartása, amely szerint önként visszautasítja a nemzetközi konfliktusban való részvételt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>A termékek és szolgáltatások igénybevételének az a mennyisége, amely az adott országra jellemző átlagfizetésből vagy a lakosság adott rétegének fizetéséből megengedhető. Nem összetévesztendő a "megélhetési költségek" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausztrália, Új-Zéland és az Egyesült Államok között létrejött védelmi paktum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy vagy több nagyhatalommal való szövetségre lépés elutasítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamenti párthoz, képviselőcsoporthoz nem tartozó képviselő.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>A foglalkoztatásra és a munkakörülményekre irányadó olyan előírások, melyeket a kollektív szerződésekben állapítanak meg vagy melyeket a munkaügyi jogszabályok határoznak meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>A házasságkötések száma egy adott népességen belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szülő vagy rokon anyagi támogatásának kötelezettsége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Unión kívüli európai országok közötti együttműködésre használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tananarive-ben 1966-ban létrehozott szervezet, amely 1985. március 25-én bomlott fel. Tevékenységeit az Afrikai Egységszervezet vette át, amely 2002-től Afrikai Unió néven tevékenykedik tovább.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Közép-amerikai Közös Piac (CACM) létrehozása érdekében 1991-ben váltotta fel a Közép-amerikai Államok Szervezetét (ODECA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyilvános ajánlat egy társaság részvényeinek a részvényesektől való felvásárlására a társaságban befolyásszerzés, illetve a társaság irányításának megszerzése céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan piaci helyzet, amelyben annyira kevés az eladó, hogy bármelyikük kínálata erősen hat a piaci árakra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan piaci helyzet, amelyben több eladó termékére kis számú vevő van, így a piacot ténylegesen a vevők uralják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az OPEC-országok mindegyikére vonatkozó dokumentumok esetében használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009. 6. 30-ig: Az Európai Közösségek Hivatalos Kiadványainak Hivatala.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>A különböző államok igazságszolgáltatási szervei közötti együttműködés, amely kölcsönös segítségnyújtásban vagy az ítéletek elismerésében és végrehajtásában nyilvánulhat meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinálja az érintett piaccal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Szovjetunió befolyása alatt álló európai kommunista államok által 1955-ben aláírt katonai szövetségi szerződés. 1991-ben feloszlott.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezetek elnevezéseit lásd a 76. sz. szakterületnél.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ausztrália, az Egyesült Államok, Franciaország, Nagy-Britannia, Új-Zéland, Pakisztán, Fülöp-szigetek és Thaiföld által 1954. szeptember 8-án létrehozott védelmi szövetség. 1977-ben bomlott fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pánafrikai szervezet, amely 2002. július 9-én az Afrikai Egységszervezet helyébe lépett. Marokkó kivételével valamennyi afrikai országot magában foglalja, köztük Nyugat-Szaharát is.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2218</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az összességében legelőnyösebb ajánlat alapján történő odaítélésről van szó, amikor is az ajánlatkérőnek lehetősége van arra, hogy a szerződő felet az ártól független szempontok alapján válassza ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan választási eljárás, amely lehetővé teszi a szavazó részére, hogy a jelöltek különböző listákról történő kiválasztásával összeállítsa saját listáját.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti park az ország jellegzetes, természeti adottságaiban lényegesen meg nem változtatott, olyan nagyobb kiterjedésű területe, melynek elsődleges rendeltetése a különleges jelentőségű, természetes növény- és állattani, földtani, víztani, tájképi és kultúrtörténeti értékek védelme, a biológiai sokféleség és természeti rendszerek zavartalan működésének fenntartása, az oktatás, a tudományos kutatás és a felüdülés elősegítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott országgal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2263</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az uralmon lévő párttól eltérő politikai pártok tilalmán vagy hiányán alapuló rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tőkében és a nyereségben való részesedés vagy a vezetésben való részvétel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági rendszer alapvető változásai következtében valamely régió vagy társadalmi osztály népességének fokozatos elszegényedése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hosszabb idejű szakképzés olyan időszaka, melyet a gyakornokok lényegében egy vállalatnál töltenek el, és melyet a gyakornok és a munkaadó kötelezettségeit megállapító szerződés alapján jogszabály vagy szokás szabályoz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikai természetű kifejezés, amely alatt azok a közép- és kelet-európai országok értendők, amelyek a második világháború végétől a szovjet kommunista rendszer bukásáig (1989–1991) szovjet uralom alatt álltak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az országok és területek neveit lásd a 7241. számú "tengerentúli országok és területek" mikrotezauruszban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minden nemzetközi szervezetnél használjuk, kivéve az Európai Uniót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2303</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a "fegyverkereskedelemmel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szövetségi államban a költségvetés vagy a különböző állami szintek gazdasági eredményeinek kiegyenlítésére szolgáló pénzügyi átutalások rendszere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>A feldolgozásra behozott áru vámmentes, amennyiben a végterméket valamely az Európai Közösségen kívüli államba exportálják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Áruk további feldolgozásra vagy javításra történő ideiglenes kivitele speciális szabályok szerint, amikor is az újrabehozott áru a kivittel nem azonos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott munkáltatónál foglalkoztatottak összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azokban a dokumentumokban alkalmazandó, amelyek a termékek egész sorát felölelik, egyéb esetben konkrétabb deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olajbevételekből származó dollár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan ügyletek általános elnevezése, amikor tőkét mozgatnak egyik piacról a másikra, egyik valutából a másikba, egyik értékpapírból a másikba vagy egyik esedékességből a másikba abban a reményben, hogy ezáltal nagyobb jövedelmezőségre, vagy tőkenyereségre tesznek szert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan galvánelem, amely képes kémiai energiát közvetlenül elektromos energiává alakítani, miközben az elemet felépítő elektródok és elektrolit lényegében változatlan állapotban maradnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ázsiára és a csendes-óceáni térségre vonatkozó gazdasági és szociális együttműködési terv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nagybani növénytermesztésre használt földterület általában. Az erdőművelés esetén az "erdőültetvény" deszkriptor használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyes szilárd anyagok műszaki, illetve termikus tulajdonságainak megváltoztatására használt anyag az ilyen anyagok rugalmasságának növelése, törékenységi hőmérsékletének csökkentése és könnyebb alakíthatóságának kialakítása érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>A parttól kétszáz kilométer távolságig a szárazföldeket párkányszerűen övező, tengerrel elöntött terület, amelyen minden kiaknázható gazdasági tevékenységet a parti államnak juttatnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan ország vagy régió jellemzője, ahol minden munkavállaló számára biztosított a foglalkoztatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Költségmegszorítás: az állami kiadások csökkentése, a bevételek és árak felügyelete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állam bizonyos társadalmi és gazdasági területeken történő beavatkozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jövedelmek és javak elosztásának és újraelosztásának politikája. Nem összetévesztendő a "bérpolitika" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános értelemben használatos és nem egy bizonyos zajforrásra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan tengeri szennyezés, amelyet a szárazföldön tárolt hulladékok szivárgása vagy a folyókból érkező káros anyagok okoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugyanazon mezőgazdasági üzem különböző területein eltérő kultúrák termesztése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>1952-ben létrejött luxembourgi székhelyű  uniós intézmény, amely három bíróságból áll: a Bíróságból, az 1988-ban létrehozott Törvényszékből és az Európai Unió Közszolgálati Törvényszékéből, melyet 2004-ben hoztak létre. Megjegyzés: 2009. december 1-jével, a Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével "az Európai Közösségek Bírósága" elnevezést felváltotta "az Európai Unió Bírósága" elnevezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kereső tevékenységet folytató vagy munkát kereső személyek összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkanélkülieket leszámítva az aktív népesség foglalkoztatott része.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009. 11. 30-ig: „Az Európai Közösségek Számvevőszéke”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Nemzetközi Bíróság az ENSZ legfőbb bírói szerve: a nemzetközi joggal összhangban az egyes államok között fennálló, az adott államok által a Bíróságnak benyújtott jogvitákat rendezi, vagy pedig tanácsadó jogi véleményt ad, amennyiben azt az erre feljogosított ENSZ-szervek vagy -ügynökségek kérik. Nem tévesztendő össze a „Ruandai Nemzetközi Büntetőtörvényszékkel”, a „volt Jugoszláviával foglalkozó nemzetközi büntetőtörvényszékkel” vagy a „Nemzetközi Büntetőbírósággal”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állami szervekre vagy testületekre, illetve helyi és regionális hatóságokra együttesen vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>A terméknek a vásárló távollétében, egységes kritériumok szerint történő becsomagolása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ESZAK-Szerződés 2002. július 23-án hatályát vesztette.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan elv, amely kimondja, hogy a környezetvédelmi intézkedések során felmerült költségek a környezetszennyezésért felelős felet terhelik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>A KAP keretén belül rögzített árakra értendő; nemzeti szinten a "mezőgazdasági termékek ára" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez az ár magában foglalja az áru ára mellett a rendeltetési kikötőig történő szállítási költséget valamint a biztosítási díjat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>A "nagykereskedelmi ár" ellentéteként használandó, egyéb esetekben a "fogyasztói ár" használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közigazgatási szervezetrendszerhez tartozó hatóság által hozott, végrehajtható egyedi vagy normatív határozat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eladási ár, amely a felrakodásig minden költséget magában foglal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állam által meghatározott ár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az értékesítési helyeken az áruért fizetett ár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Harmadik ország tisztességtelen kereskedelmi gyakorlata ellen indított eljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Családjogi, kereskedelmi jogi, munkaügyi perek eljárásrendje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a halászatból származó termékekkel foglalkoznak. Nem összetévesztendő a halászati erőforrások kifejezéssel, mely a meglévő forrásokra utal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>A létfenntartáshoz általánosan szükségesnek tekintett termékek és szolgáltatások reálköltsége; nem összetévesztendő az életszínvonallal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezőgazdasági, erdészeti, halászati termékek és ásványkincsek, amelyek a világkereskedelem szempontjából alapvető jelentőségűek, és amelyekre vonatkozóan számos többoldalú kereskedelmi megállapodást kötöttek. Nem összetévesztendő a "nyersanyag" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott ország területén, az adott évben előállított, végső felhasználásra szánt javak összértéke; a bruttó nemzeti terméknek a külföldi befektetők nettó jövedelmével csökkentett összege.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan élelmiszer, melyet mínusz 60 fokon gyorsfagyasztanak, majd teljesen dehidratálnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azokban a dokumentumokban alkalmazandó, amelyek a termékek egész sorát felölelik, egyéb esetben konkrétabb deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely ország gazdasági teljesítménye, amely adott időszakban figyelembe vett termékértékesítésből és szolgáltatásnyújtásból származó árbevétel összegében fejezhető ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott ország gazdasága által az adott évben előállított, végső felhasználásra szánt javak hozzáadott összértéke a gazdasági amortizáció levonása nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely országban termelt áru. Amennyiben több országban történt az áru előállítása, akkor az az ország a származási ország, amelyikben a termék utolsó feldolgozása történt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>A termékhez adott olyan anyag, amely javítja a termék minőségét vagy fokozza annak hatékonyságát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szociális kiadások összessége</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság része.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Űrkutatási Szervezet (ESRO) és az Európai Hordozórakéta-fejlesztő Szervezet (ELDO) egyesülését követően 1975-ben alapították.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy munka elvégzéséhez szükséges sajátos tudás és képességek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimum, a proporcionális képviselet rendszerében hely elnyeréséhez szükséges, szavazatok száma vagy leadott szavazatok aránya.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>A sajtó, rádió, televízió stb. révén történő tájékoztatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan jogi aktus, amellyel egy állam megerősít egy megállapodást vagy szerződést, és ezáltal azt magára nézve kötelezőnek ismeri el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szerződés, amely keretében valamely biztosító egy másiktól részben vagy egészben átvállalja a biztosítási szerződésben foglalt  kockázatokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az energia területén folytatott tudományos kutatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan kutatás, amelynek a célja a gyártási módszerek javítása vagy új termékek fejlesztése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezet által kibocsátott olyan okmány, amely jogi kötelezettséget nem ró a címzettjére. Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kötelező társadalombiztosítás melletti intézmény, amely tagjai számára kiegészítő ellátásokat, juttatásokat nyújt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy mezőgazdasági tevékenységnek egy másikkal történő helyettesítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közigazgatási szerv döntése ellen a felettes közigazgatási szervhez benyújtott jogorvoslat, amelyben kérik a döntés megváltoztatását, megsemmisítését. Nem összetévesztendő a közigazgatási bírósági jogorvoslattal, a közigazgatási határozat felülvizsgálatával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ha az Európai Parlament, a Tanács vagy a Bizottság a Szerződést megsértve elmulasztja a döntéshozatalt, a tagállamok és a Közösség többi intézménye keresettel fordulhatnak a Bírósághoz a jogsértés megállapítása iránt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Szerződésből eredő kötelezettségüket nem teljesítő tagállamok elleni benyújtott kereset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hulladékból nyert anyagok olyan termelési eljárásban történő újrahasznosítása, amelynek során az eredeti anyaghoz hasonló vagy más termékek keletkeznek, részben vagy teljes egészében új alapanyag hozzáadása nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely kereskedelmi bank általi leszámítolt váltó központi banknak történő viszonteladása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogellenes magatartás megszüntetése érdekében sürgősségi jelleggel lefolytatott eljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Népszavazás a kormány által javasolt valamely intézkedés elfogadásáról vagy elutasításáról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségen belül előállított termékek preferenciális elbánásban részesülnek annak érdekében, hogy a tagállamok elsősorban egymástól és ne a világpiacon vásároljanak.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az agrárium minden területére, pl. a földekre, a termelési struktúrákra, a vidéki térségek igazgatására stb. kiterjedő reform.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modernizációs program a fejlesztési tervvel rendelkező gazdaságok szelektív ösztönzési rendszerének kialakítására.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy olyan előre meghatározott termelési szint, amelyen túl az árakat nem garantálják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>A földterület rendszerének és a mezőgazdasági termelésnek a teljes reformja annak érdekében, hogy a gazdasági és a társadalmi fejlődés akadályait kiküszöböljék.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Polgári jogi társaság, melynek célja, hogy megakadályozza a magán erdőgazdaságok felbomlását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a magatartás, amikor egy termelő vagy forgalmazó megtagadja az áruk eladását vagy a szolgáltatás nyújtását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a folyamat, amelynek során valamely vállalkozás tőkéjét és tevékenységét két vagy több új vagy már meglévő társaságra ruház át.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan árut termelő és szolgáltatást nyújtó vállalkozás, amelynek elsődleges célja a munkahelyek megtartása és a munkahelyteremtés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan médiumok, melyek bevételüket nagy részben reklámokból nyerik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan konferencia, melynek résztvevői nem egy helyen tartózkodnak, és távközlési eszközök segítségével kommunikálnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>A special fee is required in order to receive programmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy személy törvényesen és egyidejűleg több mandátumot tölt be a parlamentben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy meghatározott feladattal megbízott szerv azon határozata, amellyel e feladat végrehajtását ideiglenes jelleggel egy másik szervre ruházza át.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>A törvényhozói szervek tagjait megillető jogok és mentességek, pl. szólásszabadság, mentelmi jog, stb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3053</DESCRIPTEUR_ID><SN>A politikai ellenfél elhurcolása és meggyilkolása valamely erőszakszervezet vagy azok által megtűrt csoportok által.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Független vállalkozások ideiglenes csoportosulása, amely egy adott pénzügyi vagy gazdasági művelet létrehozása céljából jött létre. Nem tévesztendő össze a "közös vállalkozás", a "gazdasági érdekcsoport" vagy a "közös tulajdonban álló társaság" fogalmával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>A termelés a gazdasági feltételek változása következtében szükségessé vált átalakítása vagy kiigazítása</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adatokat szolgáltat a mezőgazdasági szektor minden tevékenységéről, lehetővé teszi ezáltal az adatok országok közötti összehasonlítását, valamint megkönnyíti a gazdasági statisztikákba történő felvételét.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az eljárást az Európai Parlament, a Tanács és a Bizottság 1975. március 4-i együttes nyilatkozata vezette be, amelynek célja a Parlament és a Tanács közötti megállapodás létrejötte volt. Az eljárást kizárólag olyan általános hatályú közösségi jogi aktusok esetében lehetett követni, "amelyeknek jelentős pénzügyi vonatkozásai vannak, és amelyek elfogadását nem a már hatályos jogi aktusok írják elő".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a terület, amelyen a szállítmány áthalad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem kizárólagos törvényhozási tárgykörben kiadott általános jelentőséggel bíró jogi aktus, amelyet a parlamenttől eltérő szerv ad ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemcsak két helység között végzett szállításért, hanem adott esetben bizonyos járulékos szolgáltatásokért felszámolt összeg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett közlekedési móddal kapcsolatban használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tengeren történő szállítással és a tengeri kikötőkkel kapcsolatosan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hajótulajdonosok érdekképviselete. Az ENSZ magatartási kódexe ezen kartellek összetételének, a szállítási szolgáltatások felosztásának és a fuvardíjak mértékének a szabályozására törekszik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3141</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az előrejelzés, megfigyelés és a tájékoztatás rendszere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Míg a vízgazdaság a vízszállító berendezések építésével és üzemeltetésével (kutak, vízművek) foglalkozik, addig a vízgazdálkodás elsősorban a vízkezeléssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közösségi versenyjoggal összefüggésben alkalmazandó. A nemzeti rendelkezések tekintetében a "trösztellenes jogszabályok" deszkriptor használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az áraknak a belső piac áraihoz igazítása céljából bizonyos termékek behozatalára kivetett vámok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Közösség külkereskedelmének és a tagállamok közötti kereskedelemnek a statisztikai célú árujegyzéke, amelyet 1987-ben a kombinált nómenklatúra váltott fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan vámeljárás, amelyben a fizetendő vámok beszedését felfüggesztik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3183</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adott árura alkalmazandó vámtarifaszám meghatározása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi kereskedelem azon formája, amelynek célja a devizaátutalás kiküszöbölése vagy csökkentése, magában foglalja a cserekereskedelmet, kölcsönös vásárlást, a háromszög-kereskedelmet valamint a kompenzációs ügyleteket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hanyatló vagy stagnáló gazdaság ösztönzésére szolgáló politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "tőkejavak" kifejezéssel</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi kapcsolatoknak két állam között létrejött közvetlen megállapodáson alapuló szerveződése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan technikák, amelyekkel a lehető legvonzóbbnak tüntetik fel a terméket a fogyasztó előtt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azon intézkedések összessége, amelyekkel a fogyasztók szükségleteit felmérik, megbecsülik vagy ösztönzik, majd a termelést és forgalmazást ehhez igazítják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkaadók és a munkavállalók közötti kollektív kapcsolatok. Az egyéni kapcsolatokat illetően használja a "személyzetgazdálkodás" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan elosztási rendszer, amelyben a  kiskereskedők függetlenségük megtartásával olyan csoportokkal vagy egyesületekkel fonódnak össze, amelyek központilag végzik a beszerzést és tagjaik számára bizonyos szolgáltatásokat nyújtanak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Központosított piaci forma, amely a forgalmazási csatornákat a termelő és a fogyasztó közötti kereskedők számának csökkentésével rövidíti le.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korábban a két blokk közötti kapcsolatokra használták; a kifejezés továbbra is használható a Nyugat és a korábbi keleti blokk országai között létrejövő új kapcsolatokra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Áruk és szolgáltatások áramlása a különböző iparágak között.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Növénytermesztés nagyipari, gépesített módszerekkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamok közötti kapcsolatokra alkalmazandó. Az Európai Unió és egy tagállam közötti kapcsolatok esetében használja az "európai uniós tagság" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Likvid eszközök külföldre áramoltatása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multinacionális társaságoknál alkalmazott módszer, amelynek során az anyavállalat tőkét exportál úgy, hogy leányvállalatainak jelentősen megemelt árakon termékeket „ad el”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az euró bevezetése előtt használatos fogalom.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapcsolatrendszer, amely mechanizmusai elősegítik, hogy az egyes országok a partnerek összességével folytassanak kapcsolatokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>A biztosítási kockázatot több biztosító együttesen viseli, míg a biztosított meghatározott díjjal és futamidővel egyetlen szerződést köt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azokat a minimális és a maximális értékeket magában foglaló táblázat, amelyek között az árak mozoghatnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az "export-visszatérítés" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan díjszabás, amely a hazai szállítóknak kedvez és amelyet néhány kivételtől eltekintve a Bizottság nem engedélyez.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti szinten értendő; a KAP keretén belül rögzített árakra a "mezőgazdasági ár" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott iparág vonatkozásában vagy iparközi szinten alkalmazandó. Nem alkalmazandó vállalat belső átalakítása esetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komplex rendszerek vezérlésével és szabályozásával kapcsolatos törvényszerűségek tudománya.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állatok mesterséges megtermékenyítésére a mesterséges termékenyítés („inszeminálás”) kifejezést alkalmazzák.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberek mesterséges termékenyítésére a „mesterséges megtermékenyítés" kifejezést alkalmazzák.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogi kötelék egyenesági rokonok között.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erkölcsi, polgári és büntetőjogi értelemben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyén készsége, illetve lehetősége beosztásának egy szakmán belüli változtatására vagy foglalkozás változtatására.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság autonóm állama 2010. október 10. óta. (A Holland Antillák felbomlott.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>A költségvetés szociális ügyekre (nyugdíjak, egészségügy, oktatás, családi támogatások stb.) elkülönített része.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogellenes cselekmények általában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan választási rendszer, amelyben a pártok a rájuk leadott szavazatok arányában vannak jelen a parlamentben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak az 1995-ig fennállt régió tekintetében; az ezt követő időszak tekintetében a "Ceuta" (6282.) vagy "Melilla" (6283.) deszkriptorok használandók.</SN><HN>Ceuta és Melilla 1995. március 13. óta autonóm városok.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recesszió utáni gazdasági növekedés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>341</DESCRIPTEUR_ID><SN>A költségvetés végrehajtására vonatkozó felelősség alóli mentesítés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az alkalmazottak igénybe vétele annak érdekében, hogy viták vagy sztrájk esetén legalább egy minimális szolgáltatást tudjanak nyújtani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>342</DESCRIPTEUR_ID><SN>A térség értelmében. Az országot lásd a 321. deszkriptornál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely vállalkozás által a jövőbeni kötelezettségeinek kiegyenlítésére tartalékolt összeg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyes előre várható veszteségekre vagy kiadásokra az elszámolásban elkülönített összeg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az atomfegyverek és a nukleáris technológia szállításának és felhasználásának nemzetközi ellenőrzése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jellegzetes, különleges vagy veszélyeztetett természeti értékekben gazdag terület, amelynek elsődleges rendeltetése ezen értékek védelme. A védett láp, szikes tó természetvédelmi területnek minősül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett ország tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Két állam között létrejött megállapodás, amelynek pontjait kizárólag e két állam köteles betartani, és amelynek előnyeiből egyéb országok áltatában nem részesülnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szerződés szövegével való egyetértés kifejezésére szolgáló alakiság, amely az államra nézve általában nem bír kötelező erővel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szerződéseket, magatartási kódexeket, határozatokat, cselekvési terveket és nemzetközi szervezetek nyilatkozatait foglalja magában. Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezet által kiadott okmány, amelynek jogi hatása változó lehet. Az érintett szervezettel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett országgal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kelet- és Nyugat-Németország közötti politikai és gazdasági kapcsolat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az államok vagy magánszemélyek tekintetében kötelező erővel bíró szöveg, amely meghatározott területeken megállapítja a nemzeti politikák, törvények és rendeletek kidolgozását és alkalmazását egyszerűsítő nemzetközi normákat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi jogot megsértő állam elleni intézkedések.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel együtt használja.</SN><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta a határozatnak nem kell szükségszerűen megjelölnie címzettjét. Alkalmazási köre ezáltal kiszélesedett, és a régebben használt eszközök helyébe lép, különösen a közös kül- és biztonságpolitika (KKBP) területén.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Államok közötti együttműködés, amelynek célja közös rendelkezések kidolgozása vagy a jogszabályok harmonizálása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi joggal ellentétes magatartással külföldieknek okozott kárért való nemzetközi felelősség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kormány parlament előtti politikai felelőssége akár a miniszterelnök által kezdeményezett bizalmi szavazás, akár a parlament kezdeményezésére benyújtott bizalmatlansági indítvány formájában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atomfegyerektől és idegen katonai berendezésektől mentes terület.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkaerőpiacra történő visszatérés anyasági távollét, katonai szolgálat, börtönbüntetés letöltése stb. miatti hosszabb távollét után.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan rendszer, amelyben egy munkavállaló csökkentett munkaidőben és ennek megfelelőn csökkentett munkabérért dolgozik, lehetővé téve ezáltal munkanélküliek foglalkoztatását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy személy adott államhoz fűződő kapcsolata vagy állampolgárság vagy a területi felségjog alapján. Az érintett állammal összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkavállaló határozott ideig tartó foglalkoztatása, általában munkaerő-kölcsönzéssel foglalkozó vállalkozáson keresztül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szakképzés, melynek célja a technikai fejlődés legújabb eredményeit nem ismerő munkavállalók ismereteinek naprakésszé tétele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag a munkavállalónak munkaadója általi külföldre történő kirendelésére alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az a személy, aki a saját tulajdonában lévő vállalkozást irányítja és a kockázatot vállalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telekommunikációs eszközök vagy számítógép segítségével végzett távmunka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>A mezőgazdasági termékek kivitelére nyújtott támogatás a termelők számára a garantált árak biztosítása érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyes szakmáknak a szakszervezeti mozgalmon kívüli szövetségei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munkavállalói szervezet, általában nem egyetlen cégen belül, melynek célja a jövedelmek és munkakörülmények védelme vagy javítása a munkaadókkal vagy munkaadói szervezetekkel történő kollektív alku révén.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági fejlődésnek a növekedési automatizmusok megjelenésével jellemzett szakasza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan rendszer, amelyben egy régió közigazgatását a központi hatóságnak alárendelt helyi szervek végzik. A helyi szervek „delegált hatalommal” rendelkeznek csupán, a felettes szervek felülvizsgálhatják döntéseiket</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3610</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szolgáltatóiparban alkalmazott személyzetre használandó, együtt az adott témakörben megfelelő deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan állam területén keresztül történő szállítás, amely eltér mind az indulási, mind a rendeltetési hely szerinti államtól.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elővigyázatosságból az áruk bevonása a piacról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ipar meghatározott övezetben történő letelepítése, figyelembe véve az ott meglévő infrastruktúrát, munkaerőt, elsődleges nyersanyagokat stb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalja a kutatási tevékenységeket, felsőoktatási központokat és a csúcstechnológiával foglalkozó vállalkozásokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>A parlamenttől eltérő jogalkotó szerv  által kiadott végrehajtható jogi aktus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>A magánszemélyek vagy vállalatok jövedelme, minden más esetben a "nemzeti jövedelem" kifejezés használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>A közösségi védjegyről szóló rendeletet módosító 2015/2424/EU rendelet március 23-i hatálybalépésétől kezdve a BPHH új neve az Európai Unió Szellemi Tulajdoni Hivatala (EUIPO) lesz, míg a közösségi védjegy elnevezése európai uniós védjegyre módosul.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>A harmadik világ azon országai, amelyek az ENSZ Kereskedelmi és Fejlesztési Konferenciája (UNCTAD) keretében összehangoltan védik érdekeiket a nemzetközi tárgyalások során. A ma mintegy 130 tagország az Általános Preferenciarendszer részese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mexikó, Venezuela, Kolumbia és Panama külügyminiszterei által 1983-ban létrehozott csoport, amely 1987-ben beépült a Rio-csoportba. Lásd a „Rio-csoport” kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely országnak a termékértékesítésből és a szolgáltatások igénybevételéből származó nettó jövedelme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai megállapodás a veszélyes áruk nemzetközi belvízi szállításáról.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Nemzetközi Munkaügyi Szervezet (ILO) titkársága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Közösségét és a Nyugat-afrikai Monetáris Uniót váltotta fel 1995-ben. A Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Közösségét 1970-ben hozták létre a Nyugat-afrikai Államok Gazdasági Vámuniójának átszervezése következményeképpen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3738</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elsősorban az Egyesült Államokban árusított üzemanyag, amely 90% benzint és 10% etanolt tartalmaz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános értelmű kifejezés az ismételt, többszöri bűnelkövetésre, minden esetben annak társadalmi vonatkozásai tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vízerőmű felállításához szükséges konstrukciós munkák összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ipar azon ágazata, amely a biotechnológiát ipari és kereskedelmi célokra használja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan technológiák összessége, amelyek célja a mikroorganizmusok, állati és növényi sejtek, valamint azok összetevőinek a kutatása és hasznosítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyes szakmák tekintetében alkalmazandó, egyébként általánosabb szövegösszefüggésben a "munkaerő" deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektromágneses sugárzást előállító berendezés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mindenkit megillet a gazdasági, társadalmi, kulturális és politikai fejlődésben való részvételhez, annak elősegítéséhez és az abból eredő előnyök élvezetéhez való jog. Az emberi jogok és alapvető szabadságok az említett fejlődés szerves részét képezik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gyermekek társadalmi körülményeinek javítására irányuló különféle intézkedések.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely ingatlanhoz kapcsolódó, törvényen vagy szerződésen alapuló jog, amely alapján az ingatlan mindenkori birtokosa jogosult arra, a más ingatlanát meghatározott terjedelemben használja, vagy követelheti a használat tűrését a szolgalommal terhelt ingatlan birtokosától.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogaik gyakorlásában segítségre szoruló személyeknek nyújtott támogatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi jog, különösen a nemzetközi szerződések, hatása egy adott állam saját belső jogára.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közjogi intézmények gazdasági kapcsolataira, a gazdasági viszonyokba való közhatalmi beavatkozásra vonatkozó jogszabályok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdaságnak az oktatással, tanácsadással, ismeretterjesztéssel és kutatással, azaz a nem anyagi szolgáltatásokkal foglalkozó szektora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a "határozat (EU)" kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta az "EU-irányelv" kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) az "ajánlás (EU)" használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4021</DESCRIPTEUR_ID><SN>anyagi javak szállítása és elosztása</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a "rendelet (EU)" használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hosszú ideig tartó foglalkoztatást biztosító munkaszerződés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a "csatlakozási szerződés (EU)" kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett megállapodás vagy kapcsolat típusával összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998. december 31-én felbomlott szövetség.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állásajánlatok és állásjelentkezések európai közvetítő rendszere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Római Szerződés hozta létre a belső piac munkavállalói foglalkozatási esélyeinek javítása és az életszínvonal emeléséhez való hozzájárulás érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Szerződések reformprogramjának célkitűzése az európai unió létrehozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai uniós tagság előnyeivel, illetve hátrányaival foglalkozó dokumentumokra használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a szabadság, a biztonság és a jog érvényesülésének térsége, valamint a közös kül- és biztonságpolitika területén az együttes álláspontokat a Tanács határozatai váltják fel. Használja a "határozat (EU)" kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) a KKBP területén az "együttes fellépéseket" a Tanács határozatai váltják fel. Használja a ""határozat (EU)" kifejezést.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamok közötti külpolitikák koordinációjának projektje, amely az 1970-es években indult el. Az európai politikai együttműködést az Európai Unióról szóló szerződésbe integrálták, és a "közös kül- és biztonságpolitiká"-val tették hivatalossá. A "KKBP" rövidítés alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos a pénzügyi vagy a vállalati kockázatkezeléssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ipari termelésből fakadó, a környező népességet, anyagi javakat vagy a környezetet súlyos következményekkel fenyegető, többé-kevésbé előrelátható veszély.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>A harmadik országokból történő behozatalokra vonatkozóan a Közös Vámtarifa alkalmazásából következően alkalmazandó vámtételek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan eljárás, amely kombinációval vagy a genetikai alkotóelemek manipulációjával új gének létrehozását eredményezi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy új törvény hivatalos kihirdetése és ezáltal hatályba léptetése. A kihirdetés és hatálybalépés időpontja nem  esik szükségszerűen egybe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos kétoldalú megállapodásokhoz csatolt záradék, amelynek értelmében a szerződő államok kölcsönös kereskedelmükben kötelesek azokat a vámkedvezményeket alkalmazni, amelyet harmadik országnak biztosítanak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgets annexed to the general budget for certain public bodies (e.g. Post Office) which are not independent legal entities but have a degree of financial autonomy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Annak a szervnek vagy intézménynek a tekintetében alkalmazandó, amely a szolgáltatást nyújtja. Nem összetévesztendő az "általános érdekű szolgáltatásokkal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az „államfő” kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az igazságtalannak ítélt jog erőszakmentes tiltakozással történő elutasítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szervezeti forma, amelynek lényege a gazdasági tevékenységet is igénylő közös cél érdekében való együttműködés; ez irányulhat tisztán tevékenység összehangolására társasági vagyon nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos szabad foglalkozások gyakorlására létrehozott személyegyesítő társaság.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Társaság, amely részben az állam vagy állami vállalkozás és részben magánvállalkozás, illetve magánbefektetők tulajdonában van.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>olyan kereskedelmi társaság, amelyben a tagok elsősorban tőkével és kevésbé a vállalkozás vezetésével vesznek részt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan társadalom, amelyben a termelés növekedése a fogyasztási cikkek megsokszorozódásához vezet, ami további fogyasztási igény és keresletet indukál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem bejegyzett, jogi személyiséggel nem rendelkező társaság, amelyre nem vonatkozik a nyilvánosságra hozatali kötelezettség, és így rejtett maradhat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai részvénytársaság statútumtervezete alapján e jogi formát minden olyan meglévő vállalkozás felveheti, amely elegendő tőkével rendelkezik, és Európa-szerte tevékenységet végez.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely populációt képviselő mintának a jellemzői tulajdonságok, ismérvek meghatározása érdekében folytatott tanulmányozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetek vagy népek azon joga, hogy külső befolyás nélkül meghatározzák saját kormányzásuk formáját.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állam vagy magánszemély tartozása külföldi hitelezőnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rövid lejáratú közösségi finanszírozás, amely az átmeneti fizetésimérleg-hiány következtében felmerülő fizetési igények fedezésére szolgál.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>A központi kormányzat és az egyéb költségvetési szervek kötelezettsége a hitelezők felé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyediség a költségvetési jog négy alapelvének egyike, amely kimondja, hogy az előirányzatokat a költségvetésben meghatározott célokra kell felhasználni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>A "kevésbé fejlett, sziget- vagy tengertől elzárt" fejlődő országoknak (AKCS-államok) nyújtott támogatások és segélyek stabilizáló rendszere, amely csökkenti a mezőgazdasági termelési kockázatok és az agrártermékexport ingadozásainak hatását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági helyzet megszilárdítása az ingadozás után; érinthet egyetlen piacot vagy az egész gazdaságot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az az állapot, amikor a gazdaság nem fejlődik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azon országok vagy területek tekintetében alkalmazandó, amelyek jogállása vitatott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az 1958-ban Európai Atomenergia-ügynökség néven alapított szervezet hivatalos nevét nemzetközi jellegének kihangsúlyozása érdekében 1972-ben kapta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>A raktárkészlet azon minimális mennyisége, amely valamely vállalat rendes működéséhez elengedhetetlenül szükséges.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan árukészlet, amelyet az áru világpiaci árában bekövetkező ingadozás csökkentése céljából tartanak fenn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió szervei és szervezetei tekintetében is alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Érvényesen leadott szavazatok; az üres vagy érvénytelen szavazólapok kivételével.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>A humán terápiás klónozással kapcsolatos dokumentumok esetében használja együtt az "emberklónozást" az "őssejttel". </SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>A politikai jelenségeknek a földrajzi térben való megoszlása esetében a politikai földrajz használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vállalati adatok gyűjtésével, értékelésével és terjesztésével az eszközök igazgatásáért felelős személyek támogatására szolgáló rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. jan. 1-jével felváltja a MEDA és a Tacis programot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szállítás díja, amelyet szisztematikus táblázat alapján előre rögzítenek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közlekedési infrastruktúra építési és karbantartási költségeinek áthárítása a használókra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott területen valamely áru termelése és fogyasztása közötti kapcsolat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ECU és a nemzeti valuta átváltásának mezőgazdasági termékekre alkalmazandó speciális mértéke, mely eltér a rendes árfolyamtól.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos termékekre és szolgáltatásokra a maximált árak állam általi rögzítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az államigazgatási és bírósági eljárásért fizetendő eljárási illetékek, igazgatási és bírósági szolgáltatási díjak, amennyiben azok lerovása illetékbélyeg formájában történik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta az együttdöntési eljárást felváltó jogalkotási eljárás.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vámokkal azonos hatású díjak, egyéb terhek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használja együtt az ügynökségek hatáskörére vonatkozó fogalommal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az 1993. január 1-ig, a Cseh és a Szlovák Köztársaság szétválásáig fennállt állam elnevezéseként használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az élelmiszer-előállításban alkalmazott műveletek, berendezések és eljárások.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan technológia, amely hagyományos módszerekkel javíthatja a termelékenységet a korszerű technológiára jellemző tőke és oktatás szükségessége nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jelek, hang, üzenetek vagy bármilyen információ elektronikus eszközök, pl. vezetékek, rádió- vagy másmilyen elektromágneses hullámok útján való továbbítása, sugárzása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizikai és biológiai tulajdonságok távolról, fizikai érintkezés nélkül történő meghatározására használt technikák összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kábelhálózatra épülő, sokfelhasználós, rádió- vagy televízióprogramok sugárzását lehetővé tevő rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>A laboratóriumi állatok tenyésztésével foglalkozó hely esetében az "állatkísérlet" kifejezést használjuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minden olyan szolgáltatás, a hagyományos telefon- és táviratszolgáltatás kivételével, mely távközlési hálózat révén elérhető, és teleinformatikai technikára alapul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépését követően az Európai Közösséget létrehozó szerződés (eredetileg az Európai Gazdasági Közösséget létrehozó szerződés) új neve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Fizetési Unió utódja, 1958 és 1972 között az Európai Gazdasági Együttműködés Szervezetének (OEEC) tagállamai számára a monetáris együttműködés intézményi keretét biztosította.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely országnak az exportárindex és az importárindex arányán alapuló kereskedelmi mutatója.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés (2009. dec. 1.) által bevezetett kifejezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A lisszaboni szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "EU-vélemény" kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timor szigetének nyugati része, 1945 óta Indonéziához tartozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timor szigetének keleti része, mely, miután Indonézia 1975-ben elfoglalta, 2002. május 20-án kinyilvánította függetlenségét.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyes jogrendszerekben az állam- vagy kormányfő által kibocsátott, a követendő célokat meghatározó jogi aktus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ESZAK-Szerződés 2002. július 23-án lejárt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösséget létrehozó szerződés eredeti neve; 1957-ben írták alá Rómában.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Szovjetunió, Albánia (1968-ig), az NDK, Bulgária, Magyarország, Lengyelország, Románia és Csehszlovákia köré szerveződött katonai szövetség (1955–1991).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Népesség olyan lakóhely-változtatása, melynek oka lehet eredeti lakóhelyüket érintő természeti katasztrófa, katonai művelet vagy politikai döntés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely ország ismeretei, gyártási technikái és gyártási berendezései másik országnak történő átadása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unión belül alkalmazandó árutovábbítási vámeljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>A párt vagy a képviselőcsoport által a képviselő részére adott, a szavazásra vonatkozó utasítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely állam területén keresztül történő vámmentes áruszállítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinált szállításról akkor beszélünk, amikor az áruk szállítása különböző szállítóeszközökkel történik, a lehető leghosszabb távolság vasúton, belvízi úton vagy tengeren, a legrövidebb pedig közúton.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMGA lépett az Európai Mezőgazdasági Orientációs és Garanciaalap (EMOGA) Garanciarészlegének helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMVA lépett az Európai Mezőgazdasági Orientációs és Garanciaalap (EMOGA) Orientációs Részlegének helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Afrikai Bíróság és az Afrikai Emberi Jogi és Népjogi Bíróság 2008 júliusában egyesült, létrehozva az Afrikai Igazságügyi és Emberi Jogi Bíróságot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belföldi közlekedésről akkor beszélünk, amikor az indulási és a rendeltetési hely ugyanazon állam területén található.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Királyság autonóm állama 2010. október 10. óta. (A Holland Antillák felbomlott.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Holland Antillák 2010. október 10-i felbomlását követően Bonaire, Saint-Eustache és Saba a Holland Királyság különleges jogállású autonóm területévé vált.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brit koronafüggőség. Nem része az Egyesült Királyságnak, védelméért és nemzetközi kapcsolataiért azonban a brit kormány felelős. Nem tagja az Európai Uniónak; kapcsolatát az EU-val az Egyesült Királyság csatlakozási szerződésének 3. jegyzőkönyve szabályozza.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Halászati Orientációs Pénzügyi Eszköz (HOPE) helyett hozták létre 2007-ben, utódja a 2014-2020 közötti időszakban az Európai Tengerügyi és Halászati Alap (ETHA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi textilkereskedelmet szabályozó megállapodás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vállalkozás érdekében és annak járműveivel nem szakmabeli vállalkozó által végzett szállítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vámterületen történő átszállításnak vagy importáruk vámraktárba, illetve vámkezelésre történő szállításának a határon vámalakiságok elvégzése nélküli engedélyezése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak nagyon általános jellegű dokumentumok esetén használható, egyébként válasszon szűkebb értelmű deszkriptort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "távmunka" deszkriptorral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>A teljes munkaidőben foglalkoztatottak rendes havi munkaidejénél rövidebb munkaidőben történő foglalkoztatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizetett munka, melynek körülményei jogszabályoknak nem megfelelőek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csoportban végzett munka, melynek során az egyik dolgozó tevékenysége egy másik által elvégzett munkától függ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan munkavállaló, aki jogszabályoknak nem megfelelő módon végez fizetett munkát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1994-ben létrehozott Közép-afrikai Gazdasági és Monetáris Közösség (CEMAC) a Közép-afrikai Monetáris Unió (Közép-afrikai Monetáris Övezet) és a Közép-afrikai Gazdasági és Vámunió (UDEAC) tevékenységeit fogja át. Tagjai: Kamerun, Közép-afrikai Köztársaság, Kongó, Gabon, Egyenlítői-Guinea és Csád, amelyek közös pénzegységet használnak, a CFA frankot.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan államok összessége, amelyek egymás között közös külső vámszabályokkal és tarifákkal egységes vámterületet hoztak létre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Fizetési Uniót 1950-ben hozta létre az Európai Gazdasági Együttműködés Szervezetének (OEEC) 18 országa. 1958-ban szűnt meg, és helyébe az Európai Monetáris Megállapodás lépett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kormányközi Együttműködési Program a Tudományos és Technológiai Információk Terén</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>A városok népességi és területi fejlődésére és a fejlődésnek az életmódra gyakorolt következményeire használandó kifejezés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>A városépítészettel kapcsolatos tudományág és politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag a Szovjetunió felbomlásáig fennállt állam megnevezéseként használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely tőzsdére bevezetett vállalkozás összes részvényének száma szorozva az aktuális árfolyammal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan adásvétel, amelyben nem történik meg azonnal az ellenérték kifizetése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "vándorkereskedelem" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Televízióhálózatra alapozott nem interaktív információs rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telekommunikációs hálózatra alapozott interaktív információs szolgáltatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan város, amely politikailag és gazdaságilag függ egy másik várostól.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amennyiben szükséges a kivitellel és a behozatallal kapcsolatban használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Franciaországban ismert eljárás, amely szerint a kormány kényszerítheti a Nemzetgyűlést, hogy a vita tárgyát képező szövegről mint egészről szavazzon, és csak az általa javasolt vagy elfogadott módosításokhoz járul hozzá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4759</DESCRIPTEUR_ID><SN>A választások hivatalos időpontja előtt megtartott szavazás azokban az esetekben, amikor kötelező a választó fizikai jelenléte. Nem összetévesztendő a „távollevő tag szavazatának megküldésével” és az "előválasztással".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan választási forma, amelyben a választó preferenciája alapján állítják a jelölteket sorba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdálkodók technikai, pénzügyi és gazdasági ismeretekkel való ellátása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan államok, amelyek egymás között eltörölték a vámokat, biztosítva ezzel területükön az áruk szabad mozgását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely állam azon területe, ahol nem alkalmazhatók a vámok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan földrajzi terület, amelyen belül egységes fuvardíjak érvényesek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szervezet, mely eladó földterületek vagy mezőgazdasági üzemek megszerzésével foglalkozik, abból a célból, hogy esetleges fejlesztés után továbbértékesítsék.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különböző országok bizonyos tevékenységekre történő szakosodása, amelynek során egy-egy ország olyan termékek gyártására szakosodik, amelyekből több előnye származik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan kétoldalú megállapodás, amely a legfontosabb exportáló országokat és valamely áru legfontosabb importőreit arra kötelezi, hogy a nemzetközi kereskedelem ezen árura vonatkozó szabályait tiszteletben tartsák.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános vagy csak egyes iparágakat, ágazatokat érintő munkaerőhiány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkahelyi körülmények minőségével összefüggésben a "munkakörülmények humanizálása" deszkriptor alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>A napenergia élő szervezetek által történő közvetett vagy közvetlen átalakítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>A biomassza átalakulásából származó energia valamennyi formája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szerves anyag bomlása során keletkező gáz halmazállapotú anyag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az élővilág valamely életterében egy adott időpontban jelenlevő biológiai szerves anyagok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan politikai rendszer, amelyben két párt küzd egymás ellen a hatalomért.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a kétpártrendszerrel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magánszemélyek vagy karitatív szervezetek által humanitárius célból nyújtott adományokra alkalmazandó. Nem összetévesztendő az ajándékkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumok esetén használandó, melyek a termékek teljes skálájára vonatkoznak, egyébként specifikusabb deszkriptort válasszon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rövid lejáratú kincstári váltó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hitelfelvevőnek nyújtott állami kamattámogatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan piac, ahol az áruk (jellemzően gabona, gyapjú, kávé vagy kakaó) nagy mennyiségben történő eladása és vásárlása zajlik, gyakran későbbi szállítással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ismert forrásból (jármű, gép, diszkó, autópálya vagy repülőtér) származó zajszennyezésre használatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése előtt alkalmazott terminus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ESZAK-tevékenységekre vonatkozó költségvetés, elkülönül az EK általános költségvetésétől.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kiadások és bevételek költségvetésbe történő belefoglalása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vámokkal összefüggésben a "vámalakiságok" kifejezés alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ellenzék vezetőinek csoportja; feladatuk, hogy figyelemmel kísérjék a részükre kijelölt adott minisztériumot, illetve a kormányt az adott területen politikai felelősségre vonják. Kormányváltás esetén az árnyékkormány tagjait kijelölhetik az általuk figyelt tárca élére.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ideiglenes tizenkettedek azok az engedélyezett költségvetési előirányzatok, amelyek elfogadott költségvetés hiányában az előző pénzügyi év költségvetésében engedélyezett eszközök tizenkettede alapján a Közösség működőképességét biztosítják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kormányközi gazdasági szervezet (1949–1991). Alapító tagjai: Szovjetunió, Bulgária, Csehszlovákia, Lengyelország, Magyarország, Románia. További tagjai: Albánia (1949-1987), Mongólia (1962), Kuba (1972), Német Demokratikus Köztársaság (1950 1990), Vietnam (1978). Jugoszlávia társult tagként csatlakozott 1964-ben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kormányközi gazdasági szervezet (1949–1991). Alapító tagjai: Szovjetunió, Bulgária, Csehszlovákia, Lengyelország, Magyarország, Románia. További tagjai: Albánia (1949-1987), Mongólia (1962), Kuba (1972), Német Demokratikus Köztársaság (1950 1990), Vietnam (1978). Jugoszlávia társult tagként csatlakozott 1964-ben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>A mezőgazdasági árak megállapításának alapjául szolgáló éves referenciaidőszak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionális együttműködési szervezet, amelynek tagjai: Kenya, Uganda és Tanzánia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Parlament gazdasági ügyekért felelős tisztségviselői, akik az elnökség által megállapított iránymutatások szerint a képviselőket közvetlenül érintő igazgatási és pénzügyi feladatokat látnak el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Egységes Európai Okmány (1986) által bevezetett eljárás; a Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-i hatálybalépésével az egyetértési eljárás lépett a helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió gazdasági és társadalmi kohéziójának előmozdítása érdekében az Európai Bizottság által alkalmazott pénzügyi eszközök.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az alapvonaltól számított legfeljebb 24 mérföldig terjedő tengerrész.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely állam, államok csoportja vagy régió gazdasági állapotának adott időpontban történő meghatározására használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely vállalkozás szállítási teljesítőképessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>A biológiai folyamatokba történő emberi beavatkozással járó technikák alkalmazásának etikai vonatkozásai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai oktatással kapcsolatos információs hálózat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szövegtovábbítási eljárás, mely szövegek helyi vagy távolsági kezelését teszi lehetővé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Importárukra kivetett dömping elleni kiegyenlítő vám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mindenkit megillet a szabad munkaválasztás és a szabad munkavégzés joga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Külföldi szállítók belföldi szállítási szolgáltatási piacra történő jutása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>A váltót és más kereskedelmi fizetőeszközt érintő jogszabályok összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "Európai Közösség", a "közösségi", illetve az "EK" elnevezés helyébe az "Európai Unió" és az "EU" elnevezés lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jogilag önálló, hasonló tevékenységet folytató vállalkozók magatartásának egyeztetése, illetve e vállalkozások megállapodása a verseny korlátozása vagy kizárása céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy társaság folyó kiadásainak és bevételeinek különbsége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>A választásokkor a jelölt által letétbe helyezendő összeg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>A cotonoui megállapodás rendelkezéseinek keretében az Ipari Fejlesztési Központ forrásait és tevékenységeit 2000 augusztusában a Vállalkozásfejlesztési Központba helyezték át.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>A halállal kapcsolatos társadalmi és kulturális jelenségekkel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az orvostudomány azon területe, amelyben a betegség megállapításához és kezeléséhez radionukleidokat használnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett tárgyterülethez kapcsolódhat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy ország vagy intézmény esetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyén fizikai vagy szellemi teljesítőképességének abnormális növelésére használt szerek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009. dec. 1.) óta az Elsőfokú Bíróság új elnevezése.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Információcsere értelemben jogi vagy etikai szövegkörnyezetben használható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szálas termékekben, pl. pamutban és kapokban található természetes növényi vegyület, amelyet papír, műselyem, celofán stb. gyártása során használnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5379</DESCRIPTEUR_ID><SN>A parlament egyik háza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az 1848-ban kidolgozott Havannai Charta, amely nemzetközi kereskedelmi szervezetet hozott létre, nem lépett hatályba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szociális és gazdasági emberi jogokat biztosító Európai Szociális Chartát 1961-ben fogadta el az Európa Tanács. Az 1996-os felülvizsgálat 1999-ben lépett hatályba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>A következő kifejezések valamelyikével használja együtt: "társulási megállapodás (EU)", "kereskedelmi megállapodás (EU)", "együttműködési megállapodás (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamok és az Európai Közösségek által együttesen, megosztott hatáskörükben kötött megállapodások.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>A bűncselekmény sértettjének vagy annak jogutódjának a bűncselekménnyel összefüggésben keletkezett polgári jogi igény érvényesítése érdekében indított keresete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5413</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az "együttes fellépéssel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "közigazgatási szerv felelősségének megállapítása iránti kereset"-tel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ügyész által a bíróság előtt indított büntetőeljárás a vádlott büntetőjogi felelősségre vonása céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magában foglalja a Bizottság éves technikai kiigazításait, valamint azokat a kiigazításokat, amelyek a végrehajtási feltételekhez kapcsolódnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan okmány, amellyel egy állam vagy nemzetközi szervezet kinyilatkoztatja azon szándékát, miszerint kész arra, hogy a más államok vagy nemzetközi szervezetek között létrejött megállapodást magára nézve kötelezőnek ismerje el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Halászati menedzsment rendszere, amelyben a halászati területhez való hozzáférést olyan részesedési jogok irányítják, amelyek nemcsak a halfogásra való jogosultságot foglalják magukban, hanem a következő szempontokkal kapcsolatos kikötéseket is: hogyan történhet a halászat (pl. a hajó és a motor típusa), mikor és hol hajtaható végre, és az engedélyezett fogás mennyisége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi szervezet parlamenti szervének tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intézmények esetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>A fajokon belüli és közötti valamint a földi és vízi ökoszisztémákon belüli biológiai sokféleség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ökológiailag homogén terület,  meghatározott állat- vagy növényfajok körülhatárolt élőhelye.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tisztességtelen tevékenységből pl. kábítószer-kereskedelemből származó tőkére használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely ország területén valamely másik ország légitársasága által szolgáltatott kereskedelmi légi forgalom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>1997-ben lépett az Észak-atlanti Együttműködési Tanács helyébe (NACC). Segítségével a NATO tagállamai és partnerországai politikai és biztonsági kérdésekben egyetlen hatóságon belül folytathatnak párbeszédet és konzultálhatnak egymással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely vállalkozás alkalmazottainak hasonló munkát végző, problémát azonosító és megoldó csoportja, amely önkéntes alapon a termelékenység, minőség és munkamorál stb. javítása érdekében javaslatokat dolgoz ki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>A záradék értelmében az azzal élő tagállamnak lehetősége van arra, hogy egy megállapodás rendelkezéseinek alkalmazását egy későbbi időpontra halassza, vagy azt egyáltalán ne alkalmazza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hagyományos fegyverek, valamint a kettős felhasználású termékek és technológia kivitelének többoldalú ellenőrzésére vonatkozó Wassenaari Megállapodás 1996-ban váltotta fel a COCOM-ot (Multilaterális Exportellenőrzési Koordináló Bizottság).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió egész területén kiegyensúlyozott és fenntartható fejlődésre törekvés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Helyi területi egységet foglal magában. Nem összetévesztendő a helyi önkormányzattal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún. komitológiai rendelet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún. komitológiai rendelet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ez a rendelet váltotta fel és helyezte hatályon kívül 2011. március 1-jével kezdődően az 1999/468/EK (ún. komitológiai) határozatot. Ezenkívül két eljárás - a tanácsadó bizottsági eljárás és a vizsgálóbizottsági eljárás - váltotta fel az 1999-es határozattal bevezetett három eljárást, a tanácsadó bizottsági, az irányítóbizottsági és a szabályozási bizottsági eljárást.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberi test bármely részével mint olyannal vagy az abból nyert termékkel folytatott - legális vagy illegális - kereskedelem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott esetben az érintett európai uniós intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ILO irányító szerve, amely a nemzeti kormányokat, munkáltatókat és munkavállalókat képviselő nemzeti küldöttségekből épül fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fizetés nélküli szabadság a politikai kampányban részt vevő, illetve választott képviselői kötelezettséget ellátó személyek részére</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciálisan környezetszennyező termékek után fizetendő betétdíj, amelyet a termékek visszaadásakor visszafizetnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ez a saját források negyedik típusa, amelyet 1988-ban vezettek be. A költségvetési eljárás keretén belül a tagállamok teljes GNP-jének meghatározott hányada a Közösség saját forrásainak részét képezi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag a határon átlépő személyek és a hozzájuk tartózó poggyász ellenőrzésére alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Történelmi fogalom, amely a bel- és igazságügy területén folytatott együttműködést takarja. A belügyi együttműködést később a Schengeni Megállapodásba, illetve az Európai Unió intézményi keretébe integrálták. A "
szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség" kifejezés alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>A környezetvédelem területén történő együttműködés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közösségi támogatás vagy pénzügyi hozzájárulás megszerzésének feltétele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Áruk behozatalából és kiviteléből származó, a vámhatósággal szemben fennálló tartozás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>A fenntartható fejlődés a fejlődés olyan formája, amely a jelen szükségleteinek kielégítése mellett nem fosztja meg a jövő generációit saját szükségleteik kielégítésének lehetőségétől.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Két vagy több fél között fennálló kölcsönös jogi kötelezettség (kötelem) tekintetében alkalmazandó, amely alapján az egyik fél követelheti a másik fél részéről történő teljesítést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott régió, szövetségi állam, tartomány hatályos joga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzeti számlák összeállításához használt elszámolási rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkavállalók résztulajdona a vállalkozás tőkéjében és részesedése a nyereségből.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>A különböző hivatalos nyelvek tényleges használatának feltételeire vonatkozó fogalom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>A dolgozó személyes védőfelszerelése, illetve a gépek és a berendezések biztonsági alkatrészei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan berendezésre használatos, amely az atmoszférikus nyomáshoz képest pozitív vagy negatív nyomásnak van kitéve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan termék, eszköz, felszerelés vagy rendszer, mely a fogyatékosság kompenzálását, csökkentését vagy semlegesítését szolgálja, illetve olyan intézkedések, melyek célja a hozzáférhetőség javítása és ezzel a fogyatékkal élő vagy idős személyek függetlenségének fokozása a mindennapi életben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5639</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzetközi tisztviselő fogalomkörébe azok a tisztviselõk tartoznak, akiket valamelyik kormányközi nemzetközi szervezet alkalmaz, akik elõkészítik, illetve végrehajtják a nemzetközi szervezet határozatait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európai uniós szervek és szervezetekre is alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tagállamok gazdasági teljesítményében fennálló eltérés csökkentésére szánt pénzügyi eszköz, amely előmozdítja a gazdasági és monetáris unió megvalósítását.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politikai és regionális együttműködés, mely 1991-ben jött létre a Csehszlovák Köztársaság, a Lengyel Köztársaság és a Magyar Köztársaság között. Csehszlovákia 1993-as kettéválása óta a visegrádi csoport négytagúvá vált, mivel mindkét utódállam, a Cseh és a Szlovák Köztársaság is tagja maradt az együttműködésnek.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>A fejlődő országok érdekeit érintő nemzetközi monetáris kérdésekkel foglalkozó kormányközi csoport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az Európai Halászati Alap (EHA) lépett a helyébe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy intézményről, személyről vagy szolgáltatásról a köztudatban kialakult kép.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vegyszerek használatát korlátozó vagy mellőző gazdálkodás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely korábbi törvénnyel létrehozott közigazgatási szervek és intézmények működését és tevékenységét szabályozó törvény</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állatokban előforduló válatozata a BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>572</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nukleáris erő használatát szabályozó jog.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az európai védjeggyel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Célszerű az általános ‘állatorvosi termék’ terminust használni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5750</DESCRIPTEUR_ID><SN>A GATT 1986-1994 közötti utolsó fordulója, amelyen korszerűsítették a GATT alapszerződését, új területeket vontak be a GATT keretei közé, a GATT helyébe a Kereskedelmi Világszervezet (WTO - World Trade Organization) lépett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kibocsátás maximális értékének a népesség egészsége biztosítása érdekében történő meghatározása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kormányközi munkacsoport, amely 1976-tól a terrorizmus és a belső biztonság kérdésével foglalkozott (TREVI-csoport). Hatáskörét 1985-ben kiterjesztették az illegális bevándorlásra és a szervezett bűnözésre is. 1989-ben négy munkacsoportja volt (terrorizmus, rendőrségi együttműködés, szervezett bűnözés, a személyek szabad mozgása), amelyeket a Tanács által elfogadandó határozatok előkészítésével megbízott magas rangú tisztviselői csoport irányított.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kulturális turizmus egy ország vagy régió kultúrájával foglalkozó idegenforgalmi ág, amelynek középpontjában mindenekelőtt az adott földrajzi terület lakosainak életmódja, történelme, művészete, építészete, vallása(i) és az életüket meghatározó egyéb tényezők állnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely európai uniós megállapodás keretében létrehozott szerv, amelynek tagjai az Európai Unió és egy vagy több harmadik ország képviselői.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Másodlagos jogforrással létrehozott valamennyi uniós hivatal. Nem keverendő össze az "uniós szervvel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Természetes vagy jogi személy részvétele a társadalmi, kulturális, sport vagy egyéb tevékenységeknek vagy azok audiovizuális terjesztésének közvetett vagy közvetlen finanszírozásában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő az uniós programokkal vagy politikákkal kapcsolatban nyújtott pénzügyi támogatással.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai stabilitás és biztonság megerősítését célzó kezdeményezés, amely a NATO és a közép-kelet európai országok, illetve az Európai Biztonsági és Együttműködési Értekezlet [EBEÉ] részes államai közötti kapcsolat megerősítésére törekszik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Unióhoz társulási megállapodásokkal kapcsolódó közép- és kelet-európai országok. Nyolc ország (Cseh Köztársaság, Észtország, Lengyelország, Lettország, Litvánia, Magyarország, Szlovákia és Szlovénia) 2004-ben, kettő (Bulgária és Románia) pedig 2007-ben csatlakozott az Európai Unióhoz. A KKEO 2007-ben a következő országokból áll: Albánia, Bosznia-Hercegovina, Horvátország, Macedónia Volt Jugoszláv Köztársaság, Koszovó, Montenegró és Szerbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Többéves becslés, amely az érintett költségvetési évekre (általában hat évre) vonatkozóan minden egyes nagyobb költségvetési kiadási kategóriára rögzíti a megengedett legnagyobb kiadási összegeket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állam és a helyi önkormányzatok műveleteinek pénzügyi végrehajtására és ellenőrzésére irányadó szabályok összessége. Nem összetévesztendő a nemzeti számlákkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem keverendő össze az „intézmény elnöke” kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésével (2009. dec. 1.) felváltotta a rendes jogalkotási eljárás.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>A pácienseiket a hagyományos orvostudomány által el nem ismert módszerekkel kezelő személyekre vonatkozóan használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai integráció elősegítése, ösztönzése érdekében folytatott kampányra alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Kormány saját indítványára kezdeményezi politikájának megerősítését a parlament előtt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közigazgatási bírósághoz benyújtott felülvizsgálati kérelem esetén alkalmazandó. Nem összetévesztendő a közigazgatási hatósághoz benyújtott fellebbezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>A káros anyagok vagy a zaj kibocsátására, a hulladékkezelés javára vagy a potenciálisan környezetszennyező termékekre kivetett adó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános leírások esetében alkalmazandó, más esetben a konkrét jogot megnevező deszkriptor szükséges.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan régiók, amelyek nem egyetlen ország határain belül helyezkednek el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzet vagy regionális parlamentekre, illetve nemzetgyűlésekre alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió, illetve a nemzeti és regionális intézmények közötti hatalmi egyensúly tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti közlekedési, távközlési és energiahálózatok összekapcsolása és kölcsönös átjárhatósága egy belső határok nélküli térség megteremtése céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>A héaforrás az egyes tagállamok hozzáadottértékadó-bevételének meghatározott arányából származik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amikor a termékek külföldi piacon történő értékesítése alacsonyabb árakon történik, mint a belső piacon történő értékesítés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a következő fogalommal "a légi közlekedés védelme".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közvélemény tájékoztatására, ismeretek tudatosítására indított kampány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott időben egy ország, országcsoport vagy terület politikájának meghatározására alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Show vagy egyéb nyilvános esemény, melynek során állatok lépnek fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>A magánjog hatálya alá tartozó jogi személyekre, különösen a gazdasági társulásokra, pl. szövetkezetekre, egyesülésekre a gazdasági társaságok vonatkozó közösségi jogszabályok tekintetében alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Katonai célra is alkalmazható civil technológia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Loméi Egyezmény 1975-ös aláírását követően az „AKCS-országok” kifejezés alkalmazandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem teljes munkaidőben történő, illetve nem állandó foglalkoztatás. Ide tartozik a részmunkaidős foglalkoztatás, az alkalmi munka, a határozott idejű munkaszerződéssel történő foglalkoztatás, a megbízási szerződéssel történő foglalkoztatás, a távmunka, az önfoglalkoztatás és a bedolgozói munka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az évnek csak bizonyos időszakaiban végezhető munka, elsősorban a mezőgazdaság és az idegenforgalom területén.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kezdetben a tagállamok közötti nem hivatalos konzultációt jelentette, amelynek célja összehangolt álláspontok kidolgozása és európai külpolitika közös végrehajtása volt. Az európai politikai uniót az Európai Unióról szóló szerződés tette hivatalossá, majd a közös kül- és biztonságpolitika váltotta fel. A "KKBP" rövidítés alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Több gazdálkodó tömörülése közös munka vagy közös befektetések érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nagymértékben veszélyeztetett természetes élőhely megőrzésére tett különleges intézkedések által védett terület.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdasági visszaesésnek köszönhető munkanélküliség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan személyek helyzete, akik nem tekinthetők munkanélkülinek, mivel nem keresnek munkát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>A foglalkoztatásnak az év bizonyos időszakaira jellemző eltérő szintje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdaság szerkezeti változásaiból, a technikai fejlődésből, az iparágak más vidékre településéből vagy a munkaerő összetételéből adódó munkanélküliség.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan záradék, amely felhatalmazza a szerződő feleket arra, hogy a szerződés egyes rendelkezéseit figyelmen kívül hagyják, amennyiben valamely alapvető érdekük veszélyeztetve látszik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan csoport vagy társaság, amely keretén belül politikai kérdéseket vitatnak meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különböző típusú közigazgatási területi egységek jelölésére. Nem összetévesztendő a helyi önkormányzattal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem kőolajból nyert tüzelőanyag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008-ban az egységes közös piacszervezés létrejöttét követően az egyes ágazatspecifikus irányítóbizottságokat a mezőgazdasági piacok közös szervezésével foglalkozó irányítóbizottság váltotta fel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ún. komitológiai határozatot 2011. március 1-jével hatályon kívül helyezte az ún. komitológiai rendelet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az étrend-kiegészítővel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azok a bizottságok, amelyek elnevezése franciául tartalmazza a "comité paritaire" kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely ország súlyos egyenlőtlenségeinek megszüntetésére szolgáló gazdaságpolitikai intézkedések összessége, amelyet a struktúrák, működési mechanizmusok és az árrendszer a világpiacon érvényeshez történő igazításával abból a célból valósítanak meg, hogy hosszútávon a termelési- és befektetési döntésekben változás történjen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy társaság tevékenysége jog- és szabályszerűségének, a megbízható és eredményes gazdálkodásnak, valamint a vállalkozás vagyoni helyzetének módszeres ellenőrzése és felülvizsgálata annak megállapítása végett, hogy a könyvviteli nyilvántartások és jelentések pontossága megfelel-e az előírásoknak. Elsősorban a vállalati mérlegek független hiteles könyvvizsgáló általi felülvizsgálata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Kereskedelmi Világszervezetet létrehozó egyezménybe felvett szociális záradék olyan alapvető munkajogi szabályokat foglal magában, amelyekben a fejlett és fejlődő országok egyetértenek; ilyen pl. a szakszervezetek szabadsága, a kollektív tárgyaláshoz való jog, a rabszolgatartás, kényszermunka és a megkülönböztetés tilalma valamint a munkába állás alsó korhatárának betartása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Három európai szabványügyi szervezet (Európai Szabványügyi Bizottság, CENELEC, ETSI) összefoglaló neve. Lásd még az egyes szervezeteket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan hulladék, amelynek kezelése az emberek, állatok és a környezet veszélyeztetettsége miatt különös figyelmet igényel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irodalmi vagy audiovizuális alkotás ingyenes példányainak a kijelölt intézmények számára történő eljuttatása a megjelenéskor vagy azt követően.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyes országok (alacsonyabb szociális biztonsági járulékok miatti) alacsonyabb munkaerőköltségének kihasználása, melynek következtében a gazdasági tevékenység áthelyeződik más országokból, és így egyenlőtlen verseny jön létre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korábban hatályban lévő jogszabályok alapján szerzett jogok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legfeljebb 12 mérföld hosszúságú tengerszakasz az alapvonaltól számítva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bármilyen típusú információ digitális interaktív adathordozón történő összeállítása és terjesztése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Embernél idegrendszeri megbetegedésről beszélünk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hét vezető gazdasági hatalomból (Egyesült Államok, Japán, Németország, Franciaország, Olaszország, az Egyesült Királyság és Kanada) álló csoport. 1998-tól Oroszország is közéjük tartozik, így nevük: Nyolcak csoportja (G8).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Contadora-csoport és a Lima-csoport egyesüléséből 1986-ban létrejött állandó alakulat, amely a Latin-Amerika és a Karib-tenger országai közötti politikai konzultációra és együttműködésre szolgál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vállalatok és más gazdasági szereplők számára folytatott információszerzésre, -feldolgozásra és -terjesztésre irányuló tevékenységek összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>A világgazdaság növekvő integrációjának folyamata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hang, (általában animált) kép  és szöveg egyetlen adathordozón történő integrált megjelenítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>A közösségi védjegyről szóló rendeletet módosító 2015/2424/EU rendelet március 23-i hatálybalépésétől kezdve a BPHH új neve az Európai Unió Szellemi Tulajdoni Hivatala (EUIPO) lesz, míg a közösségi védjegy elnevezése európai uniós védjegyre módosul.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az 1952-ben Vám-együttműködési Tanács néven alapított szervezet hivatalos nevét 1994-ben kapta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>A WTO vitarendezési szerve, amelynek célja a világkereskedelemben adódó viták rendezése. A WTO bármely tagja nyújthat be vitarendezés iránti kérelmet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Felnőttnek gyermek iránti érzett nemi vonzalma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak nagyon általános témájú dokumentumok esetén használható, egyébként válasszon szűkebb deszkriptort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely állam vagy államok csoportja politikai rendszereinek reformja, melynek eredménye a tervgazdaságtól a piacgazdaságba történő átmenet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kereskedelmi vonatkozású befektetési intézkedések.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szellemi tulajdonjogok kereskedelmi vonatkozásai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az „Európai Gyáriparosok és Munkáltatók Szervezeteinek Szövetsége” (UNICE) neve 2007 januárjától: „BusinessEurope”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Földrajzi terület, amelyen azok a tagállamok helyezkednek el, amelyek az eurót hivatalos fizetőeszközként bevezették.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan fertőző állatbetegség, amely emberekre is átterjedhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Eutelsatot 1977-ben nemzetközi szervezetként hozták létre, az európai műholdas távközlés infrastruktúrájának kezelése céljából. Az Eutelsat tevékenységeit 2001 júliusában egy magánjogi vállalat vette át.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az 1924-ben Nemzetközi Állatjárványügyi Hivatal néven alapított szervezet hivatalos nevét 2003-ban kapta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>A klónozás a DNS másolása, azaz genetikailag azonos szervezetek mesterséges úton történő létrehozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az interaktív adatszolgáltatás és adatcsere világméretű digitális rendszerei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adatok digitális rögzítéséhez és tárolásához használt felszerelések, szoftverek és technikai eszközök összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Optikai karakterfelismerő rendszer, amely szkenner vagy más digitalizáló eszköz segítségével képet olyan módon konvertál, hogy az abban szereplő karaktereket felismeri, és a fájlt így szövegszerkesztésre alkalmassá teszi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analóg adatok digitális adatokká vagy jelekké alakítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szöveg és kép digitalizálására alkalmas számítógépes periféria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan pénzügyi beszámoló, amely tartalmazza mind az anyavállalat, mind az általa irányított leányvállalatok adatait, tehát a konszolidált mérleget, a konszolidált eredménykimutatást, és a pénzügyi helyzetben összevontan beállt változásokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika, amelynek célja a fogyasztók jogainak elismerése által a fogyasztók érdekeinek védelme, az egyenlőtlenségek csökkentése, a tisztességtelen gyakorlatok elleni küzdelem, a fogyasztók egészségének és biztonságának védelme, valamint az általános életszínvonal javítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Első pilléres (személyek szabad mozgása, menekültügy, bevándorlás, vízum, polgári ügyekben folytatott igazságügyi együttműködés) és második pilléres (büntetőügyekben folytatott igazságügyi együttműködés) tevékenységeket foglal magában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Szerbia és Montenegró Államközösség 2003. február 4-én váltotta fel az 1992. április 27-én kikiáltott Jugoszláv Szövetségi Köztársaságot. Montenegró 2006. június 3-án kikiáltotta függetlenségét és a szövetségi állam két új részre oszlott: a Szerb Köztársaságra és Montenegróra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szociálpolitikai megállapodást az Amszterdami Szerződés foglalta az EK-Szerződésbe. A szociálpolitikai megállapodás megállapítja az EU szociálpolitikai célkitűzéseit, melyek különös hangsúlyt fektetnek az esélyegyenlőségre és a társadalmi kirekesztés elleni küzdelemre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>A valóság számítógépes szimulációja, mely 3D grafika segítségével életszerű környezetet generál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Képek számítógépes létrehozása, szerkesztése vagy terjesztése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az évi rendes szabadságon kívüli, családi okok, lakóhely-változtatás, képzés stb. miatti szabadság.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ezen elv értelmében a tagállamok felhatalmazást nyernek az EU intézményközi keretrendszerén kívül eső különböző célkitűzések elérésére vagy különböző lépések megtételére.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multimédiás fájlokra mutató hiperlinkek internetes dokumentumban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szöveges dokumentum, amelyben a kapcsolódó szövegekre vagy egyéb, pl. grafikai anyagokra mutató elektronikus hivatkozások vagy kereszthivatkozások (hiperlinkek) szerepelnek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett intézménnyel összefüggésben alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>A tisztséget a 2009. dec. 1-jén hatályba lépett Lisszaboni Szerződés hozta létre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>A teljesítmény azon mértéke, amelyet valamely dolgozónak egy bizonyos bér kifizetése ellenében teljesítenie kell.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Új technológiák lehetséges következményeinek vizsgálata és értékelése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tudományos vagy más vizsgálat, amelyet nem laboratóriumban, tanteremben vagy más mesterséges környezetben, hanem a természetben végeznek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>A multifunkcionális, fenntartható és versenyképes gazdálkodásra alapozott modell.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugyanazon a földterületen egyidejűleg erdőművelés, illetve növénytermesztés és/vagy állattenyésztés folytatása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugyanazon a földterületen eltérő növények termesztésének váltogatása a talaj termékenységének megtartása vagy növelése érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gabonafélék tárolására szolgáló, gyakran henger alakú tartály.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állatok háziasításával és nemesítésével, a háziállatok tartásával és tenyésztésével foglalkozó tudomány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan eljárás, melynek során egy független harmadik fél tanúsítványt állít ki arról, hogy az erdővel kölcsönösen elfogadott előírásoknak megfelelően gazdálkodnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az erdészeti ágazatra vonatkozó információ összegyűjtésével, koordinálásával, szabványosításával, feldolgozásával és terjesztésével foglalkozó rendszer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az ECU olyan kosárvaluta volt, amely az EK 15 tagállamából 12 adatainak összesítésével állt elő. Az ECU értékét az összetevő pénznemek súlyozott átlagával számították ki. Az ECU-t egy az egyhez értékben 1999. január 1-jétől felváltotta az euró.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Központi Bankok Európai Rendszere (KBER) által kiszámított bankközi kamatlábak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az euró és az euróövezethez tartozó nemzeti valuták közötti paritás. Visszavonhatatlanul rögzített 1999. január 1-jétől.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matematikai és statisztikai módszerek alkalmazása a közgazdaságtanban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Általános értelemben használt kifejezés minden olyan szakképzésre, amelyen egy munkavállaló életének munkával töltött időszakában részt vesz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Amszterdami Szerződés elfogadása után a munkahelyteremtés és a munkanélküliség elleni küzdelem érdekében létrehozott stratégia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gyakran a növekedés és a munkahelyteremtés egyik legfőbb akadályának tekinthető munkaügyi jogszabályok könnyítése a bérek, a munkaidő és munkaszervezés tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kereslet hiánya vagy a technikai fejlődés miatt elavulttá vált szakma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan helyzet, amikor a munkát keresők száma kevesebb, mint a munkaerőigény.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munkavállalók egyik cégtől egy másik, gyakran konkurens céghez különféle módszerekkel történő átcsábítása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy munkáltatónál, vállalaton belül történő munkahely-, illetve munkakör-változtatás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió azon tagállama, amely még nem vezette be a közös valutát, akár azért, mert nem kívánta bevezetni, akár azért, mert még nem teljesítette a szükséges feltételeket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>A közös valutát bevezető tagállam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az anyagok mechanikai tulajdonságainak és a használat során bekövetkező alakváltozások és módosulások körülményeinek vizsgálata. Az alkalmazott mechanika része, amely a különböző körülmények között vizsgálja anyagok viselkedését.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan módszer, amely a teljesítménybeli eltérések és azok okainak megállapítására szolgáló gazdasági összehasonlító elemzésből, a legjobb eredményekhez vezető eljárások megállapításából, illetve ezen eljárásokról szóló információk terjesztéséből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely államigazgatási szerv jogi aktusa, amely által a hatóság egy harmadik felet – szerződés megkötésével vagy a harmadik fél hozzájárulása után egyoldalú aktussal – részben vagy egészben olyan szolgáltatásnyújtással bíz meg, amely általában a hatóság feladatkörébe tartozik, és amelyért a harmadik fél a kockázatot vállalja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan szerződés, amely a formája, természete és az aláíró fél minősége tekintetében kereskedelmi jellegű ügyletet hoz létre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan piaci és nem piaci szolgáltatások, amelyeket a hatóságok általános érdekűnek és közszolgáltatási kötelezettségnek tekintenek. Nem összetévesztendő a közszolgáltatással, amely annak a szervnek vagy intézménynek a tekintetében alkalmazandó, amely a szolgáltatást nyújtja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan elektronikus adatok, amelyeket más elektronikus adatokhoz csatolnak vagy logikusan társítanak, és amelyek a hitelesítésre szolgálnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy nemzetközi szervezet és egy vagy több ország, illetve két vagy több nemzetközi szervezet közötti vita eredményeként egy országra kirótt szankció.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008-ban az Unió a Mediterrán Térségért felváltotta az euromediterrán partnerséget (korábbi nevén "barcelonai folyamat"). A partnerségben az Európai Unió 27 tagországa, valamint a dél-mediterrán térségből és a Közel-Keletről 16 partnerország vesz részt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>A humanitárius beavatkozás helytállóságának, hatékonyságának, hatásának, megvalósíthatóságának és életképességének a független és tárgyilagos megvizsgálása a megfelelő következtetések levonása érdekében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Személyek és nem berendezések ellen használt fegyverekre és eszközökre utal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az űrhajózás tudománya és technológiája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az éghajlat élő szervezetekre gyakorolt hatásaival foglalkozó tudományág.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>A talajtannak a talajok kémiai felépítésével, tulajdonságaival és reakcióival foglalkozó ága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>A földrajz és a kultúra kapcsolataival foglalkozó tudományág.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>ember és környezete, ember és táj kapcsolatát, illetve az emberi települések földrajzi eloszlását és térszerkezetét vizsgáló tudományág.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy régió jellemzőinek és ezek gazdasági, környezeti vagy társadalmi vonatkozásainak vizsgálata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>A geológiának a felszíni formák szerkezetével és kialakulásával foglalkozó ága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>A geológiának az üledékes kőzetekkel foglalkozó ága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az antropológiának az egyes emberi társadalmak tudományos leírásával foglalkozó ága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munka világának szociológiája, mely pl. a munkahely mint társadalmi rendszer, a beosztás, a munkahelyen belüli etnikai és csoporton belüli kapcsolatok vizsgálatával foglalkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állam és a vállalatok közötti közös gazdasági döntések meghozatalának előkészítésére irányuló együttműködés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>A víz, a talaj és a növényzet károsodása a szennyező savak (kén-dioxid, nitrogén-oxidok és ammónia) lerakódása miatt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely egység termelési költségeinek a termelőkapacitás növekedése miatt történő csökkentése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szállítási igény és az annak kielégítéséhez szükséges eszközök vizsgálata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan gazdaság, amelybe az állam tervgazdálkodás alkalmazása nélkül beavatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>A család keretén belül végzett, nem fizetett szolgáltatások.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan család, melybe egyik vagy mindkét szülő korábbi kapcsolatából származó gyermekeit magával hozza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Megújulási folyamat, melynek során egy népesség elhalálozás miatti csökkenését a születések kompenzálják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag az Európai Unióhoz tartozás tudata értelmében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minden olyan tevékenység, mely élelmiszerek előállításához kötődik, beleértve a termelést, tartósítást, feldolgozást és terjesztést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ápolói és orvosi ellátás halálos betegek részére.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>658</DESCRIPTEUR_ID><SN>„Iparon túli/ipar utáni”, a fejlett ipar megteremtése utáni gazdaság, amikor megkezdődik a nem termelő szféra túlsúlyra jutása a társadalomban, ahol a lakosság túlnyomó részének a szolgáltatási szektor (a kereskedelmi és pénzügyi élet, oktatás, egészségügy, államigazgatás stb.) nyújt megélhetést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott csoportok vagy szervezetek – amelyek magatartási szabályaikat maguk hozzák és kényszerítik ki – azon gyakorlata, amelynek értelmében elérik a meghatározott magatartási szint betartását a kormány jogalkotói beavatkozása nélkül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdaságnak a feketemunkán vagy illegális tevékenységen alapuló területe, amelyet hivatalos statisztikákban nem tüntetnek fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6615</DESCRIPTEUR_ID><SN>fiatalkorúak büntethetősége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az érintett felek megállapodása szerint a közöttük felmerülő, különösen kereskedelmi vagy ipari tárgyú jogvitákban eljáró választottbíróság által hozott döntés.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Törvény vagy ítélet visszavonása, megsemmisítése, amelynek következtében az tovább nem alkalmazható vagy végrehajtható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem alkalmazandó teológiai viták esetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>A növény-, állat- és mikroorganizmusközösségek, valamint ezek élettelen környezetének dinamikus együttese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egységes európai valuta, amelynek elnevezéséről az 1995 decemberében, Madridban ülésező Európai Tanács döntött. 1999. január 1-től váltotta fel az elszámolási egységként használt ECU-t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minden olyan ipari tevékenység, mely mezőgazdasági eredetű élelmiszerek előállításához kötődik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió tekintetében nem alkalmazható.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>A különböző országok iparágainak kölcsönös kiegészítését és a gazdasági integráció elérését biztosító mechanizmus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépését követően az európai biztonság- és védelempolitika helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Különféle országok pedagógiai elméleteinek és gyakorlatának összehasonlító tanulmányozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>A természeti, technológiai vagy háztartási veszélyekkel és megelőzésükkel foglalkozó tudomány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az univerzum kialakulásával és szerkezetével foglalkozó csillagászati tudományág.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkalmi megbízással történő munkavégzés csúcsidőszakokban, amikor más alkalmazottak távol vannak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>A társadalomba való beilleszkedéshez, a polgári felelősségvállaláshoz és a munkavégzéshez szükséges alapvető készségek elsajátíttatása a tanulókkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>1993. november 1-jétől, a Maastrichti Szerződés hatálybalépésétől használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>A bűncselekmények áldozatai (sértettjei) részére nyújtott segítség célja, hogy tájékoztassák az áldozatokat/sértetteket és azok családját az őket megillető jogokról, az eljárással kapcsolatban tanácsot nyújtsanak, valamint pszichológiai segítséget biztosítsanak az eljárás valamennyi szakaszában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>fiatalkorú bűnelkövetők részére fenntartott büntetés-végrehajtási intézet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Személyek zajos, durva csoportjának faragatlan, gyakran erőszakos viselkedése nyilvános helyeken vagy sporteseményeken, mely olykor vagyoni kár okozásával jár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elsősorban középületek és közterületek szándékos rongálása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az emberi faj tulajdonságainak javítására, különösen az örökletes betegségek kiküszöbölésére, illetve a jobb tulajdonságú egyedek szaporodásának támogatására irányuló kutatások.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>A létminimum alatti jövedelemmel rendelkező réteg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gyártó vagy szolgáltató cég, amely kifejezetten azért alakult, hogy a munkanélküliek újrabeilleszkedését könnyítse gazdasági tevékenység végzése által.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mikrovállalkozásnak minősül az a vállalkozás, amelynek összes foglalkoztatotti létszáma 10 főnél kevesebb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az iskolarendszer keretein kívül szervezett, határozott oktatási célkitűzéssel rendelkező tevékenységek vagy programok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6766</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott jogszabály vagy jogszabálycsoport tételes elemzése, kommentárja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag olyan dokumentumok indexálására használandó, amelyek internetes oldalak létrehozásáról, fejlesztéséről és karbantartásáról szólnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ember minimális igényei az élelem, ruházat és a lakhatás tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>A régiók helyzete és befolyása a különböző európai politikák tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jobb életszínvonal biztosítása érdekében a jövedelmeknek és az alapvető közszolgáltatásoknak a kedvezményezett egyének és társadalmi csoportok részére történő ingyenes átadása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely áru vagy szolgáltatás gazdasági és mérhető jellemzője az ár, a kereslet és a kínálat tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem azonos az élelmiszer-adalékanyaggal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kizárólag helyi önkormányzatokra alkalmazandó. Nem összetévesztendő a "területi vagy helyi hatóságok" deszkriptorokkal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>A népesség alapvető egészségügyi és higiéniai ismeretekkel való ellátása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sajátos nevelési igényű, szellemi vagy testi fogyatékkal élő tanulók oktatása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>A telematikai rendszerek használata a közlekedésben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hajózási irányítási és helyzetmeghatározási célra használt eljárás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>A repülőgéppel kapcsolatos, földön végzett szolgáltatások összessége, pl. az üzemanyagtöltés, karbantartás, az utasok kiszolgálása és a csomagok illetve a szállítmány kezelése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6882</DESCRIPTEUR_ID><SN>A régiók a központi hatalomhoz viszonyított függetlenségük miatt a decentralizáció olyan szintjét jelenítik meg, amely miatt az országot majdnem föderalizáltnak tekinthetjük.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kormányzás egy szűk csoport által (a csoport tagjai általában ugyanahhoz a társadalmi osztályhoz tartoznak).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti önérzetet hangsúlyozó párt, gyakran idegengyűlölettel vagy elszigetelődési tendenciával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jogszabályok megfelelő nyelvi és jogi megszövegezéséről szóló dokumentumok jelölésére szolgál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyilatkozat, amelyben a kormány kinyilvánítja az általa az adott kormányzati ciklusban követendő politika főbb irányvonalait.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>A hatalom gyakorlását, valamint a közéletet érintő politikák és döntések meghozatalát jelenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak árusításra szolgáló automatákra alkalmazandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Induló vállalkozás első szakaszának finanszírozásához felhasznált tőke, amelyet a vállalkozás arculatának meghatározásához, piackutatáshoz vagy kezdeti termékfejlesztéshez használnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan helyzet, amikor tanulók vagy hallgatók alkalmatlanság vagy pénzügyi problémák stb. miatt nem fejeznek be egy szervezett oktatási időszakot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tudományos és technikai ismeretek hozzá nem értők számára is érthetővé tétele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tudásmenedzsment nem más, mint  tudástőke létrehozásának, megtartásának, megosztásának, számontartásának és felhasználásának módja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valamely cég megállapodása egy külső vállalkozóval olyan feladatok végrehajtására, amelyeket hagyományosan maguk végeznének.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Használjon egyedi kifejezést.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Földrajzi értelemben vett koncentrációra vonatkozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azon államok közgazdaságára használják, amelyek új rendszer megvalósítása érdekében 1989-ben felszámolták a szocialista államrendet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adott minőségben nyújtott minimális szolgáltatás, amelyet az EU-n belül minden igénybevevőnek és fogyasztónak a nemzeti feltételek keretein belül ésszerű árakon kell szolgáltatni. Nem tévesztendő össze az „általános érdekű szolgáltatások”, illetve a „közszolgáltatás” kifejezésekkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Nemzetközi Büntetőtörvényszék azok ellen a személyek ellen jár el, akiket a nemzetközi humanitárius jog súlyos megsértésével vádolnak egy-egy meghatározott földrajzi területen (pl. a volt Jugoszláviában vagy Ruandában). Nem tévesztendő össze a Nemzetközi Büntetőbírósággal (ICC) és a hágai Nemzetközi Bírósággal (ICJ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az egyesült Európa filozófiai és történelmi perspektívái.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>EU-partnerországokat és az Unióhoz csatlakozni kívánó államokat tömörítő szabadkereskedelmi megállapodás, melyet három közép-európai ország (Csehszlovákia, Magyarország és Lengyelország) hozott létre 1992-ben. A CEFTA tagjai (2007. január 1.): Albánia, Bosznia-Hercegovina, Horvátország, Koszovó, Macedónia Volt Jugoszláv Köztársaság, Moldova, Montenegró és Szerbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közhatalmi feladatokat ellátó központi vagy helyi közigazgatási szerv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>A fogalom a 80-as években született, amikor is Franciaország szocialista köztársasági elnökének, François Mitterrand-nak a jobboldali kormány megválasztásakor el kellett fogadnia egy hatalommegosztási megoldást. A fogalom ma már használatos a más országokban fennálló hasonló helyzetek jelölésére is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Állandó független bíróság, amely a nemzetközi közösséget érintő legsúlyosabb bűnökkel (népirtás, emberiség elleni bűncselekmény, háborús bűncselekmények) vádolt személyekről ítélkezik. Nem tévesztendő össze a „Ruandai Nemzetközi Büntetőtörvényszékkel”, a „volt Jugoszláviával foglalkozó nemzetközi büntetőtörvényszékkel” vagy az ENSZ Nemzetközi Bíróságával, amely elsősorban az államok közötti jogvitákat rendezi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>A szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség kontextusában használatos kifejezés.</SN><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépésétől (2009. dec. 1.) a "határozat (EU)" kifejezés használandó.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Óceániai állam, mely a Karolina-szigetek több mint 600 szigetéből áll, és négy állam alkotja: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap és Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Igazgatási dokumentumok készítésével kapcsolatosan használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Megbízatása megszűnt: 2008. 12. 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az 1970-es években bevezetett középtávú pénzügyi támogatás és közösségi hitelmechanizmus kölcsönös pénzügyi támogatást biztosított a súlyos fizetésimérleg-nehézségekkel küzdő tagállamoknak. 1988-ban a két mechanizmus helyébe a fizetésimérleg-támogatási mechanizmus lépett, amely 2002-től kezdve az euróövezeten kívüli tagállamoknak nyújt pénzügyi segítséget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bizonyos munkahelyek, szakmák fogyatékkal élők számára történő fenntartásának elve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az állami és a helyi önkormányzati költségvetési szerveknél, valamint a helyi önkormányzat által a feladatkörébe tartozó közszolgáltatások ellátására foglalkoztatott személyek, akik nem gyakorolnak közhatalmat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terület vagy területi egység, amely közigazgatásilag egy hatósághoz vagy vele nem összefüggő államhoz tartozik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tevékenységben vagy mulasztásban megnyilvánuló jogellenes cselekmény, melyet törvény, kormányrendelet vagy önkormányzati rendelet szabálysértésnek nyilvánít, s amelynek elkövetőit jogszabályban meghatározott joghátrány fenyegeti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7366</DESCRIPTEUR_ID><SN>A spanyol jogrendben használatos fogalom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Segély az adományozó állam szemszögéből.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>A bal- és jobboldaltól független politikai erő, amely a jobb- vagy a baloldallal koalícióra lépve meghatározó lehet a döntéshozatalhoz szükséges többség kialakításában.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Törvényesen megalakított párt, amely indul a választásokon, de parlamenti mandátummal nem rendelkezik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionális kontextusban; nem összetévesztendő az autonomista párttal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Benefit awarded to needy persons who do not possess sufficient funds to maintain themselves and who have either never paid social security contributions or have not paid them for long enough to receive the benefits normally due to a wage-earner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan rendelkezés, amelyben a beteg, amennyiben a nincs remény a gyógyulásra, az életfenntartó orvosi ellátást visszautasítja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hullámok mozgása által keltett energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem szennyező, megújuló vagy nem megújuló energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Számítógépek segítségével történő tanítás.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>2000. június 23-án aláírt, a 15 EU-tagállam és 76 afrikai, karibi és csendes-óceáni (AKCS) ország között 20 évre kötött megállapodás ötévenkénti felülvizsgálatot biztosító záradékkal. A megállapodás a Loméi Egyezményeket követi és azok helyébe lép, amelyek 1975 óta irányították az EU és az AKCS-országok közötti kapcsolatokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Üzleti tevékenységhez felhasználható szellemi források és készségek összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alárendelt szerv által hozott határozatok jogszerűségének bírósági vizsgálata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Közigazgatási szervek és magáncégek közötti együttműködés infrastrukturális projektek végrehajtása és közüzemek ellátása céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyenlőtlenségek személyek, háztartások, cégek és földrajzi területek között különféle társadalmi-gazdasági szinteken az információtechnológiához való hozzáférés és az internet széles körű alkalmazása tekintetében.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy vagy több nyelv használata előmozdításának vagy szabályozásának érdekében elfogadott közigazgatási vagy törvényi intézkedések.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cégek önkéntes törekvései szociális és környezetvédelmi ügyek testületi tevékenységeikbe és az érdekelt felekkel való kapcsolataikba történő beépítésére.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem kívánt, elektronikus úton direkt marketing céljából küldött üzenetek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott szervezet tagjaira jellemző hiedelmek és értékek rendszere, amely viselkedésüket irányítja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkáltató által tett intézkedések annak érdekében, hogy a létszámcsökkentésnek kitett alkalmazottak új munkát találjanak más vállalatoknál.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Szakértelmi hálózat létrehozásához vezető, tudáson és technológiai innováción alapuló gazdaság.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>A parlamenti csoportok elnökeinek konferenciája.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Embrióból, magzatból vagy felnőtt szövetből származó differenciálatlan sejt, amely képes osztódásra, más sejttípussá való differenciálódásra és tenyészetben való sokszorozódásra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan raktár, ahol vám előzetes fizetése nélkül import- vagy exportáruk tárolhatóak vagy dolgozhatóak fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>A dolgozó munkáját befolyásoló fizikai, társadalmi és adminisztratív tényezők.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Koppenhága és Frederiksborg megyéből, Koppenhága és Frederiksborg községből, valamint Bornholm regionális községből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Ringkjøbing és Århus megyéből, valamint Viborg és Vejle megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Nordjylland, valamint Viborg megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Roskilde, Storstrøm és Vestsjælland megyéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2007. január 1-jén létrehozott régió a régi Fyns, Ribe és Sønderjylland megyéből, valamint Vejle megye egy részéből áll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Egyesült Nemzetek Gazdasági és Szociális Tanácsának (Ecosoc) regionális bizottsága, amely olyan intézkedéseket kezdeményez, amelyek segítik a regionális gazdasági fejlődést, és erősítik az országok közötti gazdasági kapcsolatokat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>A HIV és az AIDS leküzdése céljából az Egyesült Nemzetek társfinanszírozásával létrehozott közös program.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikai fórum a balti-tengeri régió 11 országa (Dánia, Észtország, Finnország, Németország, Izland, Lettország, Litvánia, Norvégia, Lengyelország, Oroszország, Svédország) és az Európai Bizottság közötti regionális és kormányközi együttműködés céljából.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>A kelet- és dél-afrikai országok preferenciális kereskedelmi övezete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>A 2006. november 1-jén alapított Szakszervezetek Nemzetközi Szövetsége (ITUC) a Szabad Szakszervezetek Nemzetközi Szövetsége (ICFTU) és a Munka Világszövetsége (WCL) helyébe lépett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségek személyzeti szabályzatának 2004 májusában hatályba lépő reformját követően az ügykezelői (AST-besorolású tisztviselői) kategória a régi B,C és D kategória helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nemzetközi jogi elv, amely alapján két vagy több állam valamilyen sajátos területen együttműködést határoz el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>A politika művelésének mikéntjéhez kapcsolódó értékek, hagyományok, magatartások és stratégiák összessége.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Unió tagállamaira alkalmazandó polgári jog európaizálódása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az államtól független nonprofit mozgalmak és szervezetek összessége, amelynek célja a politikák, a normák és a társadalmi strukturák összehangolt erőfeszítésekkel történő megváltoztatása nemzeti vagy nemzetközi szinten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az uniós politikai és gazdasági elvek beépítésének folyamata a nemzeti szakpolitikák kidolgozásába.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>A Föld alakjával, méreteivel és gravitációs terével foglalkozó tudomány.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzet fogalmához kapcsolódó eszmék összessége, amelyeket bizonyos személyek vagy közösségek magukénak vallanak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lásd még: esküdt kifogásolásához a „nem hivatásos bíró”, az „esküdt” és az „ülnök”, tanú kifogásolásához a „tanúvallomás”, illetve bíró kifogásolásához a „bíró” hívószót.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>A gazdaságok, nem pedig a termelés alapján megállapított európai támogatások kifizetése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lásd még az adott intézményt, szervet, ügynökséget vagy szervezetet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egy adott hatóság bizonyos értékek és célok köré szerveződött tevékenysége, amely során különféle fellépések segítségével közép- és hosszú távon alakítani kívánja a társadalmat. A közpolitikát az illető hatóság saját hatáskörén belül alkalmazza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turizmusforma, amely az emberi tevékenységek által kevésbé érintett természeti régiókra koncentrálódik, és amelynek célja a biodiverzitás és a helyi kultúra megismerése, a környezet tiszteletének elsajátítása, illetve a növény-és állatvilág védelmének elősegítése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>A természeti, kulturális és emberi környezet védelmét és megismertetését elősegítő turizmus, amely a fenntartható fejlődés fogalmára épít és amely a helyi és regionális közösségek számára gazdasági-társadalmi előnyökkel jár.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Lisszaboni Szerződés hatálybalépése (2009.12.1.) óta a szabadságon, a biztonságon és a jog érvényesülésén alapuló térség, valamint a közös kül- és biztonságpolitika területén a közös stratégiákat a Tanács határozatai váltották fel. Ezentúl az EU-határozat kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intézményi módszer, amely az Unió első pillérének mechanizmusait alkalmazza, ellentétben a kormányközi módszerrel vagy a kormányközi együttműködéssel, amely a többi pillérhez kapcsolódik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az EBVP keretében felállított rendőri erő, amely nemzetközi civil válságkezelési és konfliktusmegelőzési műveletekben vesz részt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>2001-ben a „Rajnai Hajózás Nemzetközi Konzorciuma” és a „Folyami Hajózás Nemzetközi Uniója” egyesüléseként létrejött szervezet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az Európai Közösségek személyzeti szabályzatának 2004 májusában hatályba lépő reformját követően az ügyintézői (AD-besorolású tisztviselői) kategória a régi A és LA kategória helyébe lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az Európai Globalizációs Alkalmazkodási Alap (EGAA) azt kívánja elősegíteni, hogy a globális kereskedelmi viszonyok változása következtében állásukat vesztett munkavállalók a lehető leggyorsabban újra el tudjanak helyezkedni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>A munkavállalók és környezetük, elsősorban az általuk használt berendezések közötti kapcsolat tanulmányozása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2009. december 1-jén hatályba lépett Lisszaboni Szerződéssel az Európai Unió és az Európai Közösség Európai Unió néven egyesült. Így az "Európai Közösség", a "Közösség" és az "EK" elnevezést felváltja az "Európai Unió" és az "EU" elnevezés.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>A jövőben esedékes követelések jelenlegi értékének a kiszámítása, a lejáratig járó kamatok levonásával.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan nemzetközi monetáris rendszer, amelyben az aranyat valamely másik vagy több irányadó valuta mellett nemzetközi fizetőeszközként használják. A devizák aranyra történő átválthatóságát az irányadó valuta határozza meg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan nemzetközi monetáris rendszer, amelyben minden valutaegység értéke az arany egy rögzített mennyiségével egyenlő.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan társadalom, amelyben az állam a saját szervein és hivatalain keresztül biztosítja a jólétet és a szociális biztonságot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az antropológiának a fajokkal és népekkel, kapcsolatukkal, kialakulásukkal és nyelvi, gazdasági, társadalmi jellemzőikkel foglalkozó ága.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Külföldi vállalkozások vagy bankok európai pénznemben fennálló követelései, amelyekkel azok a nemzetközi pénzpiacon kereskednek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az USÁ-n kívüli bankok vagy vállalkozások tulajdonában lévő dollárban fennálló követelések, amellyel azok a nemzetközi pénzpiacon kereskednek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az európai országok védelmei minisztereinek informális testülete a NATO keretén belül, 1994-ben bomlott fel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>915</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nemzeti halászati vállalkozások szövetségeinek szervezete az EGK-n belül.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>A vízben előforduló növényi tápanyagok, elsősorban a foszfor- és nitrogénvegyületek mennyiségének növekedése, amely az algák és vízinövények felgyorsuló növekedéséhez vezet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az adótörvény hiányosságainak valamint az adókötelezettségek csökkentésének legális keretek között történő kihasználása.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>932</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem összetévesztendő a "vámmentesség" kifejezéssel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Képzett személyek olyan országba vagy régióba történő kivándorlása, ahol jobb munkakörülményeket biztosítanak számukra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Államok vagy nemzetközi szervezetek esetében használandó.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>A földterület tulajdonosának és az azt megművelő gazdálkodónak a viszonya.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezőgazdasági területnek a tulajdonos által történő művelése.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>A tulajdonosi gazdálkodás és a bérlői gazdálkodás közötti átmeneti gazdálkodási forma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Egyházak, alapítványok által nyújtott segély.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan áruk ideiglenes és vámmentes behozatala, amelyeket újra exportálnak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ezt a fogalmat és ezen fogalom alfogalmait a szabadon vagy fogságban élő vadállatokra használják.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az élveszületések száma egy női generációban.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Csak abban az esetben alkalmazandó, amikor az EMOGA általános értelemben szerepel és nem orientációs, illetve garanciaalapként elkülönítve.</SN><HN>2007. január 1-jétől felváltotta az Európai Mezőgazdasági Vidékfejlesztési Alap (EMVA) és az Európai Mezőgazdasági Garanciaalap (EMGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMOGA Garanciarészleg helyébe az Európai Mezőgazdasági Garanciaalap (EMGA) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007. január 1-jén az EMOGA Orientációs Részlege helyébe az Európai Mezőgazdasági Vidékfejlesztési Alap (EMVA) lépett.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arrangement under which a landowner lets land to a farmer in return for an annual payment not dependent on the yield from the farm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan vállalat, amely tőkéjének több mint 50%-a egy máik vállalat, az anyavállalat (irányító vállalat) birtokában van.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan anyavállalatok tulajdonában lévő vállalkozás, amelyek jogilag és gazdaságilag egymástól függetlenek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Az EBA 2011. január 1-jén jött létre a Pénzügyi Felügyeletek Európai Rendszerén (PFER) belül, és az Európai Bankfelügyeleti Bizottság valamennyi feladatát és felelősségi körét átvette.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>2012. szeptember 27-én lépett hatályba. Az ESM átvette az Európai Pénzügyi Stabilitási Eszköz (EFSF) és az európai pénzügyi stabilizációs mechanizmus (EFSM) által végzett feladatokat.</HN><HN>Wszedł w życie dnia 27 września 2012 r. EMS przejął zadania realizowane przez Europejski Instrument Stabilności Finansowej (EFSF) oraz europejski mechanizm stabilizacji finansowej (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>A Gazdasági és Pénzügyi Bizottság elődje a Monetáris Bizottság volt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2007–2013-as időszak Európai Halászati Alapját (EHA) felváltó alap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>2013. január 1-jétől hatályos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olyan dokumentumokra használandó, amelyek ezen országok mindegyikével foglalkoznak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>A 2006. március 15-i, 60/251. sz. ENSZ-közgyűlési határozat hozta létre kisegítő testületként, az ENSZ Emberi Jogok Bizottsága utódszervezete.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nem tévesztendő össze a következő fogalommal "légi közlekedésbiztonság".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Az ÁÉKBV-irányelv hatályán kívül eső befektetési alapokra (nem harmonizált alapok) használandó. Forrás: 2011/61/EU irányelv az alternatívbefektetésialap-kezelőkről, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>