<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="it" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanziamento del deficit temporaneo delle esportazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposta sui consumi che colpisce la merce al momento della produzione o della vendita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impiegato dell'amministrazione pubblica, da non confondere con «impiegato dei servizi pubblici».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanziamento, in cooperazione, di un programma integrato di stock regolatori riguardante un dato prodotto di base.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di elementi mobiliari materiali o immateriali messi in atto da un commerciante o da un industriale nello stabilimento che dirige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica l'insieme delle voci dell'attivo in rotazione permanente in un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formazione rimunerata fornita durante l'orario di lavoro effettivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle attività che consentono di acquisire le capacità pratiche, le conoscenze e le attitudini richieste per occupare un impiego inerente ad una professione, o gruppo di professioni, in un determinato settore dell'attività economica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spese di un'impresa che non fanno parte delle spese di fabbricazione di un prodotto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Enti territoriali della Repubblica francese istituiti nel 1946 e sostituiti nel 2003 dagli enti territoriali d'oltremare (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto mediante il quale un'impresa concede a imprese dipendenti, contro il versamento di un canone, il diritto di presentarsi sotto la sua ragione sociale e il suo marchio per vendere prodotti o servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esenzione dal pagamento dei dazi della tariffa doganale comune applicabili a merci importate da privati o a fini personali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Succede all'ALALC (Associazione latino-americana di libero scambio) nel 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di concentrazione di imprese che comporta una diversificazione delle attività di un'impresa realizzata mediante il progressivo acquisto di altre imprese seguito da una fusione con esse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica gli elementi costitutivi della situazione economica di un paese, di una regione, di un settore produttivo, di un'azienda in un determinato momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezzo giuridico che permette di gestire il creditore in caso di insolvibilità del debitore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incitamento al non sfruttamento di terre al fine di limitare la produzione agricola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza avente per oggetto lo studio della composizione chimica della crosta terrestre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza dell'organizzazione dello spazio terrestre da parte dell'uomo dal punto di vista della produzione e dei trasporti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per un organo decisionale in un'istituzione o organismo dell'UE, viene utilizzata l'espressione "organo decisionale (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per lo studio delle influenze geografiche sulla politica interna ed esterna degli Stati, utilizzare  geopolitica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio dei fenomeni fisici naturali che interessano il globo terrestre e la sua atmosfera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel novembre 2001 il Consiglio della cooperazione culturale (CCC) si è suddiviso in quattro comitati direttivi: il Comitato direttivo per l'educazione (CDED), il Comitato direttivo per l'insegnamento superiore e la ricerca (CDESR), il Comitato direttivo per la cultura (CDCULT) e il Comitato direttivo per il patrimonio culturale (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualsiasi gruppo che possa esercitare una pressione sulla decisione del governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il G-10 rappresenta i ministri delle Finanze e i governatori delle banche centrali dei paesi più industrializzati presso il Fondo monetario internazionale (FMI). È composto dai paesi del "Gruppo dei Sette", dal Belgio, dai Paesi Bassi e dalla Svezia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo europeo sul trasporto internazionale su strada di merci pericolose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperativa d'imprese costituita per ottenere dai fornitori condizioni più vantaggiose di una trattativa individuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione inattiva creata il 14 giugno 1966 dai governi di Australia, Giappone, Corea del Sud, Vietnam del Sud, Repubblica di Corea, Malaysia, Nuova Zelanda e Filippine. Sciolta nel 1975 a causa del disaccordo dei membri in merito al riconoscimento della Repubblica popolare cinese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raggruppamento volontario di agricoltori di una stessa regione che coltivano gli stessi prodotti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società che possiede partecipazioni azionarie in altre società al fine di controllare e dirigere le loro attività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riconoscimento da parte di un'autorità ufficiale della qualità di un prodotto o di un servizio e della sua conformità alle norme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dal 1° luglio 1997, regione amministrativa speciale della Cina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegarsi quando si parla di problemi e metodi dell'alimentazione animale. Qualora si tratti del foraggio stesso, usare il termine specifico «alimento per animali»</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si applica al consumo alimentare, altrimenti utilizzare controllo degli alimenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo europeo relativo alle prestazioni lavorative degli equipaggi dei veicoli addetti ai trasporti internazionali su strada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dominazione politica, economica o culturale di una nazione su un'altra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino al 3 ottobre 1990, data dell'unificazione tedesca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposta interna alla quale è soggetto il personale della funzione pubblica europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>da utilizzare per la Repubblica federale di Germania a decorrere dalla seconda guerra mondiale e per la Germania nel suo complesso a decorrere dal 3 ottobre 1990, data della riunificazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposta dovuta dalle persone fisiche in relazione alla totalità del loro reddito, cumulando i redditi professionali e i redditi patrimoniali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versata dal datore di lavoro in relazione ai salari corrisposti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condizione per cui un mandato elettivo ed un'altra funzione sono tra loro incompatibili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corpo di norme non vincolanti che interpretano i termini commerciali, messo a punto dalla camera di commercio internazionale nel 1953.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concessa ai giovani agricoltori che iniziano l'attività agricola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situa la posizione e l'andamento del corso di una moneta dello SME in rapporto all'ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strumento di misura dell'evoluzione dei prezzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione mediante la quale si trasforma un debito a breve termine in un debito a lungo termine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica quanto è acquistato dai consumatori per soddisfare direttamente il proprio fabbisogno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unire preferibilmente con la politica dell'UE o il settore interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i diversi progetti d'integrazione intrapresi dagli Stati europei nel quadro della costruzione dell'Europa comunitaria o in seno ad altre organizzazioni europee, come il Consiglio d'Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domanda rivolta per iscritto da uno o più parlamentari al governo su aspetti generali della sua condotta politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atteggiamento, dottrina di un paese che rifiuta di partecipare agli affari internazionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stato di un terreno temporaneamente incolto per permetterne la rigenerazione del suolo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel contesto di una pena pecuniaria imposta da una decisione della Commissione a un'impresa per la violazione delle regole di concorrenza dell'UE, utilizzare il termine "sanzione (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aggiunta di sostanze ad un terreno per migliorarne la costituzione chimico-fisica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le legislazioni nazionali, in particolare americana e britannica. Nel contesto della politica di concorrenza dell'UE, utilizzare invece «regolamentazione delle intese».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periodo durante il quale esercita i suoi poteri un'assemblea legislativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fissa un tetto al quantitativo di merci che può essere importato beneficiando di una sospensione dei dazi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio e diritto fondamentale dei lavoratori in materia di mobilità nell'Unione europea. Il concetto implica l'abolizione di qualsiasi discriminazione basata sulla nazionalità per quanto riguarda l'occupazione, la remunerazione e le altre condizioni di lavoro, l'accesso ad un alloggio ed il diritto dei lavoratori di ricongiungersi con la famiglia. Concetto da non confondere con «mobilità della manodopera».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto stipulato fra il datore di lavoro e il lavoratore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezzi di pagamento disponibili senza i tempi per mobilitarli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista di candidati che l'elettore non può modificare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elenco dei cittadini che, in base alle leggi vigenti in ciascun paese, hanno diritto di partecipare alle elezioni. In Italia sono uniche e permanenti, valide cioè per ogni tipo di elezione. Da non confondere con la lista dei candidati alle elezioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chiusura di un'impresa da parte di un imprenditore per obbligare i lavoratori ad accettare certe condizioni di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Provvedimento normativo che indica i criteri fondamentali in base ai quali la materia a cui si riferiscono verrà successivamente regolata da altre leggi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dal 20 dicembre 1999, regione amministrativa speciale della Cina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo delle scienze economiche che studia il funzionamento del sistema economico in senso globale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valutazione sistematica dei metodi di gestione da parte di gruppi sia interni che esterni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Costituita dalla metà più uno degli aventi diritto al voto, calcolando quindi anche le astensioni e le assenze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per ogni tipo di voto nel corso di un processo decisionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rappresentata da una frazione di voti superiore alla metà, due terzi più uno, tre quarti più uno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da combinare, eventualmente, con descrittori per l'organo colpito o per il carattere tropicale o endemico della malattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto mediante il quale una persona (il mandante) incarica un'altra persona (il mandatario) di rappresentarla per compiere a suo nome atti giuridici come una vendita o locazione. La procura è l'atto con il quale è conferito il mandato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se possibile, abbinare il concetto "mercato agricolo" al/ai settore/i di mercato appropriato/i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per annotare  risorse relative ai mercati agricoli dell'UE. Se possibile, abbinare il concetto "mercato agricolo dell'UE" al/ai settore/i di mercato appropriato/i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto di borsa con il quale la consegna dei titoli e il relativo pagamento avvengono entro un termine molto breve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare nella sua accezione generale e non in quella limitata all’UE.</SN><HN>Nell'ambito dell'UE, il concetto di "mercato comune" viene ora utilizzato soltanto in senso storico ed è stato sostituito da mercato unico.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilità che ha l'amministrazione di scegliere a sua discrezione l'offerta di appalto più favorevole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luogo in cui si incontrano domanda e offerta di valuta nazionale e valute straniere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare, eventualmente, anche il termine relativo al settore di attività interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Luogo di emissione e scambio dei valori mobiliari, in particolare azioni e obbligazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercato dove si scambiano i capitali a breve: vi si svolgono tutti gli scambi dei mezzi di pagamento accettati dagli intermediari finanziari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto stipulato con terzi da una pubblica autorità per ottenere la fornitura di lavori o servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oscillazione, in più o in meno rispetto alla parità, entro la quale una moneta può fluttuare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende le marcature di fabbrica, di prodotto o di servizi individuali o collettivi, di garanzia o di certificazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme dei mezzi di pagamento utilizzabile in un determinato paese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona incaricata di contribuire alla soluzione di vertenze che non hanno trovato soluzione per le normali vie amministrative e giudiziarie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ha un effetto equivalente ai dazi doganali o alle restrizioni quantitative all'importazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patto agrario, secondo il quale il proprietario terriero affitta dei terreni al fine di dividerne a metà i prodotti e gli utili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio scientifico dei fenomeni atmosferici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Branca delle scienze economiche che studia i comportamenti individuali degli attori economici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica la parte dell'Oceania situata nel nord del Pacifico comprendente circa 2000 isole. Per lo Stato, utilizzare «Stati Federati di Micronesia».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorno del migrante al suo luogo di nascita o al suo ultimo luogo di residenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di regolamento dei rapporti di scambio fra paesi o imprese fondato sulla compensazione delle reciproche posizioni creditorie e debitorie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo scritto relativo alle condizioni di lavoro stipulato tra una o più organizzazioni dei lavoratori, da un lato, e una o piu organizzazioni di datori di lavoro, dall'altro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corrisponde alla capacità dei singoli lavoratori di muoversi orizzontalmente o verticalmente nel mercato del lavoro. Da non confondere con la libera circolazione dei lavoratori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cambiamento di posizione sociale nel corso della vita di un individuo o fra generazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oro e valute delle banche di emissione impiegate per i regolamenti di pagamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Misure finanziarie che permettono di mantenere dei prezzi unici sui prodotti agricoli, nonostante le fluttuazioni monetarie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto motivato di biasimo rivolto dal parlamento al governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si applica alla produzione industriale a livello settoriale, nel caso in cui dei paesi elaborino in comune un programma di integrazione economica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni attività collettiva intesa a garantire una migliore giustizia sociale o a rafforzare la solidarietà o la partecipazione sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trattative condotte dai rappresentanti dei datori di lavoro con i rappresentanti sindacali in vista del raggiungimento di un accordo da concretizzarsi sotto forma di contratto collettivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quantità di beni e servizi che consente di acquistare o procurarsi il reddito nazionale medio o il reddito medio di una determinata categoria di cittadini. Da non confondersi con «costo della vita».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patto di difesa che lega l'Australia agli Stati Uniti e alla Nuova Zelanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentare non iscritto a nessun gruppo politico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norme relative alle modalità di impiego e alle condizioni di lavoro stabilite dal datore di lavoro e dal lavoratore nei contratti collettivi o dal legislatore nelle leggi e nei regolamenti che disciplinano il lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obbligo di assistere materialmente un parente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la cooperazione tra paesi europei al di fuori del contesto dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione comune africano-mauriziana creata nel giugno 1966 a Tananarive e sciolta il 25 marzo 1985. Le sue attività sono integrate nell'Organizzazione dell'unità africana (OUA), divenuta l'Unione africana nel 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostituisce nel 1991 l'Organizzazione degli Stati centroamericani (ODECA) per costituire il mercato comune centroamericano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situazione di mercato in cui la concorrenza è imperfetta da parte dell'offerta per il numero limitato di venditori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situazione di mercato in cui la concorrenza è imperfetta da parte della domanda per il numero molto limitato di acquirenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 30.6.2009: Ufficio delle pubblicazioni ufficiali delle Comunità europee.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperazione tra organi giudiziari di Stati differenti, ai sensi di una reciproca collaborazione, del riconoscimento e dell'esecuzione delle sentenze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unire con i settori pertinenti del mercato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattato di alleanza militare sottoscritto nel 1955 dai paesi comunisti europei sotto l'influenza dell'Unione sovietica. L'organizzazione si è sciolta nel 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per i nomi delle organizzazioni internazionali riferirsi al settore 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleanza difensiva conclusa l'8 settembre 1954 tra Australia, Stati Uniti, Francia, Gran Bretagna, Nuova Zelanda, Pakistan, Filippine e Tailandia, scioltasi nel 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione panafricana che sostituisce l'Organizzazione dell'unità africana (OUA) il 9 luglio 2002. Riunisce tutti i paesi africani, compreso il Sahara occidentale, tranne il Marocco.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facoltà dell'elettore di inserire in una lista candidati di liste diverse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territorio amministrato a livello nazionale che presenta uno o più ecosistemi poco o per nulla modificati dallo sfruttamento e dagli insediamenti umani, protetti da ogni forma di degrado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prendere parte al capitale, agli utili o alla gestione di un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fenomeno sociale che si manifesta con l'impoverimento progressivo della popolazione di una regione o di una classe sociale in seguito a profonde trasformazioni intervenute nell'economia di una regione o di un paese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formazione sistematica di lunga durata che si svolge per la maggior parte in una impresa e che è disciplinata da un contratto di tirocinio che prevede obblighi reciproci per il tirocinante e il datore di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entità politica comprendente i paesi dell'Europa centrale e orientale sotto il dominio sovietico dopo la fine della seconda guerra mondiale e fino alla caduta del sistema comunista sovietico nel 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per i nomi dei paesi e territori confrontare il microthesaurus 7241 paesi e territori d'oltremare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stato appartenente a una organizzazione internazionale diversa dall'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo sistematico di trasferimenti finanziari volti a pareggiare le capacità di bilancio o i risultati economici dei vari livelli di governo in un sistema federale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasformazione di merci importate senza pagamento dei diritti se i prodotti finiti sono esportati al di fuori della Comunità europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esportazione per riparazione a seguito della quale il prodotto reimportato risulta modificato rispetto a quello precedentemente esportato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto riconosciuto dall'articolo 50 della Costituzione italiana, secondo il quale tutti i cittadini possono rivolgere petizioni alle camere per chiedere provvedimenti legislativi o esporre comuni necessità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione combinata di compravendita di valori e beni, basata sulla valutazione della differenza dei relativi corsi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispositivo che permette la conversione diretta dell'energia chimica in energia elettrica a partire da una reazione d'ossidazione controllata tra un elettrolita e un combustibile, in genere l'idrogeno e un idrocarburo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piano per lo sviluppo economico, sociale e cooperativo nell'Asia e nel Pacifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa un terreno piantato a coltura, solitamente di vaste dimensioni; per una piantatura forestale, impiegare il termine «area boscata».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodotto destinato a modificare le proprietà meccaniche e termiche di talune sostanze solide al fine di aumentarne la flessibilità, ridurne la temperatura di fragilità e facilitarne la lavorazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caratteristica di un paese o di una regione in cui tutti quelli che cercano un lavoro godono di un'occupazione rimunerata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contenimento dei costi: riduzione della spesa pubblica, controllo dei redditi e dei prezzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervento dello stato in alcuni settori economici o sociali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politica concernente la ripartizione e la ridistribuzione dei redditi. Da non confondere con politica salariale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa il fenomeno da un punto di vista generale e non in relazione ad una fonte identificata di nocività acustica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inquinamento marino causato dai rifiuti terrestri o fluviali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coltivazione simultanea di diversi prodotti agricoli in diverse parcelle della medesima azienda agricola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creata nel 1952, questa istituzione dell'UE che ha sede a Lussemburgo comprende tre giurisdizioni: la Corte di giustizia, il Tribunale (istituito nel 1988) e il Tribunale della funzione pubblica (istituito nel 2004). La denominazione "Corte di giustizia dell'Unione europea" sostituisce quella precedente, "Corte di giustizia delle Comunità europee" in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona il 1° dicembre 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme degli individui in età lavorativa che esercitano o si dichiarano in cerca di un'attività remunerata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme della popolazione attiva senza i disoccupati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fino al 30.11.2009: «Corte dei conti delle Comunità europee».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organo giurisdizionale principale delle Nazioni Unite, la Corte internazionale di giustizia dirime in conformità del diritto internazionale le controversie di natura giuridica esistenti tra gli Stati e che le sono state sottoposte dagli Stati stessi o emette pareri consultivi sulle questioni giuridiche che possono sottoporle gli organi o agenzie dell'ONU autorizzati a farlo. Da non confondere con il Tribunale penale internazionale per il Ruanda, il Tribunale penale internazionale per la ex Iugoslavia o la Corte penale internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le autorità o organi dello Stato o degli enti locali nel loro insieme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imballaggio di un prodotto, effettuato senza la presenza del compratore, la cui quantità abbia un valore determinato, in volume o in massa, preventivamente determinata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato CECA è scaduto il 23 luglio 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezzi stabiliti nell'ambito della politica agricola comune. Per i prezzi nazionali utilizzare prezzo dei prodotti agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clausola dei contratti di trasporto marittimo che indica che il prezzo della merce comprende il suo costo, le spese di assicurazioni e il nolo fino al porto di destinazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare il termine in opposizione a prezzo all'ingrosso, oppure impiegare prezzo al consumo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tutte le spese, tasse e rischi per la spedizione della merce sono a carico del venditore fino al momento in cui la stessa merce non abbia oltrepassato il parapetto della nave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezzo stabilito dallo Stato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezzo al punto di vendita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedura intentata contro uno Stato terzo in caso di pratica commerciale sleale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Complesso di regole giuridiche che disciplinano il processo civile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegare nei documenti che trattano di prodotti derivati dalla pesca. Da non confondersi con «risorsa alieutica» che è riferito alle risorse esistenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Costo reale dei beni e servizi ritenuti necessari per il proprio sostentamento. Da non confondersi con «livello di vita».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodotto nazionale lordo ad eccezione del reddito netto proveniente dall'estero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodotto congelato rapidamente a meno 60 °C e poi disidratato totalmente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Complesso delle produzioni dei diversi settori dell'economia nazionale durante un periodo determinato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valore complessivo dei beni e dei servizi prodotti, generalmente nel corso di un anno, da una nazione, compresi anche quelli dei residenti all'estero ed esclusi quelli degli stranieri residenti nella stessa nazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Merce prodotta in un determinato paese. Se più paesi partecipano alla fabbricazione di un prodotto manufatto, il suddetto prodotto prende origine dal paese che ha effettuato l'ultima trasformazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica le materie di insegnamento ed il tempo ad esse dedicato durante il ciclo regolare di studi di un istituto scolastico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostanza atta ad attribuire talune proprietà ad un prodotto o ad accentuare un'azione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espressione che, secondo l'articolo 72 della Costituzione italiana, designa ogni proposta di legge quale che ne sia l'iniziativa. Nell'uso corrente si dicono tali soltanto le proposte di iniziativa governativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Testo di legge inoltrato agli organi competenti delle Camere da uno o più parlamentari nazionali o regionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'insieme delle spese che permettono di far fronte alle necessità di carattere sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondata nel 1975 in seguito alla fusione dell'Organizzazione  europea di ricerche spaziali (ESRO) e dell'Organizzazione europea per lo sviluppo e la costruzione di vettori spaziali (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo della psicologia attinente all'ambiente di lavoro ed alla gestione del personale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di competenze e conoscenze che permettono ad una persona di esercitare un'attività professionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quota in numeri assoluti o in percentuale dei voti o dei votanti richiesta perché un candidato risulti eletto o perché siano valide le decisioni di un'assemblea, di un'adunanza o di un consiglio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Numero di voti o quota di suffragi richiesti per ottenere un seggio in un sistema di rappresentanza proporzionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto con il quale uno Stato sancisce un accordo internazionale, approvandone il testo già firmato dai plenipotenziari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione attraverso cui un'impresa assicuratrice riduce il suo margine di rischio, stipulando a sua volta un contratto di assicurazione con un'altra impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricerca scientifica nel settore dell'energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricerca volta al miglioramento della produzione o alla creazione di nuovi prodotti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto emanato da un'organizzazione internazionale che non comporta un obbligo giuridico. Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismo complementare al sistema di sicurezza sociale che assicura ai propri iscritti ulteriori prestazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostituzione di un'attività agricola con un'altra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per un'istanza presentata presso un'autorità amministrativa volta ad annullare, modificare o ritirare una decisione presa dall'amministrazione. Da non confondere con contenzioso amministrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azione intentata contro il Consiglio o la Commissione nel caso in cui essi si astengano dal deliberare su questioni di loro competenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricorso nei confronti degli stati che non rispettano le obbligazioni derivanti loro dai trattati o dai regolamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reintroduzione diretta di un rifiuto nel ciclo produttivo di provenienza, in totale o parziale sostituzione di una materia prima nuova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione con la quale una banca sconta, presso un istituto maggiore o la banca d'Italia, il proprio portafoglio cambiario al fine di procurarsi fondi liquidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedura d'urgenza avviata davanti al presidente di una corte di giustizia per far cessare una situazione contraria alla legge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consultazione diretta del popolo chiamato a pronunciarsi, in termini di approvazione o di rigetto, su specifiche scelte demandate al suo giudizio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattamento di favore per i prodotti originari delle Comunità europea, inteso ad incoraggiare uno Stato membro a rifornirsi da paesi appartenenti alla CE piuttosto che da paesi terzi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma concernente gli assetti delle istituzioni agrarie come la riforma fondiaria, le strutture produttive e i servizi attinenti, l'amministrazione delle zone rurali, i servizi di protezione sociale ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>I prezzi non vengono più garantiti, se la produzione supera la quantità di prodotti precedentemente stabilita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riorientamento della produzione volto a incoraggiare le produzioni sostitutive o quelle di prodotti in grado di aprire nuovi mercati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma completa del regime fondiario e delle condizioni della produzione agricola volta ad eliminare gli ostacoli allo sviluppo economico e sociale tramite una ridistribuzione della ricchezza, delle opportunità e del potere relativi al possedimento e al controllo dei terreni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società civile di persone costituita al fine di evitare uno smantellamento del patrimonio forestale esistente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situazione di un produttore o distributore che rifiuta di vendere beni o servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Struttura produttiva che contribuisce alla produzione di beni e servizi, la cui attività ha come scopo il mantenimento e la creazione di posti di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mass media che traggono parte delle risorse dalla pubblicità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avviene tra più utenti situati in località diverse e distanti e collegati tramite una rete di telecomunicazione o tramite computer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Televisione per la cui ricezione l'utente deve pagare un canone speciale se desidera ricevere alcuni programmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3022</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema telematico che consente di ottenere informazioni di interesse generale utilizzando, tramite una linea telefonica, un apparecchio televisivo collegato con un computer che memorizza tali informazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decisione di un organo (delegante) che in base alla propria normativa è tenuto ad esercitare una determinata funzione (competenza) di affidare l'esercizio della stessa ad un altro organo (delegato) fino alla revoca di tale decisione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituto che tende a realizzare l'intervento diretto del popolo nella formazione delle leggi, relativamente alle strutture fondamentali dello Stato o per l'adesione di un territorio ad un'altra entità statuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritti speciali accordati all'assemblea legislativa o ai suoi membri per evitare ogni ingerenza nel libero esercizio del potere legislativo e assicurarne il funzionamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raggruppamento temporaneo di imprese indipendenti costituitosi per realizzare un'operazione finanziaria o economica. Non va confuso con "impresa comune", "gruppo d'interesse economico" o "società ad economia mista"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasformazione o cambiamento della produzione dovuto alle modifiche delle condizioni economiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fornisce l'insieme dei dati su vari aspetti dell'attività agricola, permette i confronti e facilita l'inserimento di tali dati nelle statistiche economiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita dalla dichiarazione comune dell'Assemblea, del Consiglio e della Commissione, adottata il 4 marzo 1975 al fine di raggiungere un accordo tra il Parlamento ed il Consiglio. Il ricorso a tale procedura era limitato agli "atti comunitari di portata generale che hanno implicazioni finanziarie di rilievo e la cui adozione non è imposta da atti preesistenti".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto normativo del governo, da intendersi in senso ampio, poiché esistono regolamenti del Consiglio dei ministri, dei singoli ministri, degli enti pubblici, territoriali e non territoriali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al trasporto interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare nel quadro della politica comunitaria della concorrenza. Per le regolamentazioni nazionali utilizzare «legislazione antitrust».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dazio imposto sulle importazioni di prodotti per riportare i prezzi a livello dei prezzi del mercato interno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Abrogata nel 1978 e sostituita dalla nomenclatura combinata.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caratterizzato dalla sospensione di dazi o imposte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di commercio internazionale che tende ad eliminare o a ridurre il trasferimento di valute. Comprende il baratto, gli accordi bilaterali, il commercio triangolare e le transazioni compensative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione degli scambi internazionali fondata su accordi diretti tra gli Stati conclusi su base bilaterale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dal punto di vista del produttore è il complesso di attività che favorisce la vendita del proprio prodotto. Nell'ambito del commercio al dettaglio indica le initiziative attuate in un punto vendita per accelerare il movimento del prodotto verso il consumo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle attività destinate a evidenziare, prevedere o stimolare i bisogni dei consumatori al fine di adattare o promuovere la commercializzazione e la produzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazioni collettive tra lavoratori e datori di lavoro. Per le relazioni individuali, utilizzare il termine «amministrazione del personale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di distribuzione composto da commercianti che, pur salvaguardando la loro indipendenza, hanno aderito a consorzi di dettaglianti o ad associazioni di acquisti in comune e che forniscono ai consociati taluni servizi comuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzato per le relazioni tra i due blocchi, può essere ancora impiegato nel quadro delle nuove relazioni tra l'Occidente e i paesi dell'ex blocco dell'Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flusso di beni e servizi tra due o più industrie diverse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le relazioni tra Stati membri. Per le relazioni tra uno Stato e l'Unione europea usare "appartenenza all'Unione europea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Costi trasferiti per ragioni fiscali o anche per ragioni di opportunità commerciale dai bilanci delle filiali operanti all'estero sul bilancio della società madre o su quello di altre filiali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concetto storico valido prima dell'introduzione dell'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione delle relazioni basata su meccanismi che consentono di privilegiare i rapporti di ciascun paese con tutti i suoi partner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assicurazione di uno stesso rischio, particolarmente elevato, da parte di più assicuratori, ciascuno dei quali prende a suo carico una quota parte del rischio assicurato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strutturazione rurale volta a metter fine al frazionamento della proprietà rurale tramite un sistema obbligatorio di scambio di appezzamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariffario che include i limiti massimi e minimi entro i quali i prezzi possono variare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariffa di favore per i trasportatori nazionali che può essere applicata solo previa autorizzazione della Commissione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i prezzi agricoli nazionali. Nell'ambito della PAC, utilizzare prezzo agricolo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software specializzato per l'insegnamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si applica al settore industriale o a livello interindustriale, da non utilizzare per la riorganizzazione interna di un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studia i meccanismi di comunicazione e di controllo nelle macchine e negli esseri viventi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la procreazione artificiale negli animali, utilizzare l'espressione "inseminazione artificiale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per l'inseminazione artificiale umana utilizzare l'espressione "procreazione artificiale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potere che la legge conferisce ai genitori sui figli minorenni o non emancipati e sui loro beni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legame giuridico tra genitori e figli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilità morale, civile e penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aumento del numero degli anziani in rapporto alla popolazione complessiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi dal 10.10.2010 (dissoluzione delle Antille olandesi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prospetto che illustra le varie operazioni di ridistribuzione del reddito in materia sociale (pensioni, salute, formazione, famiglia ecc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle violazioni del codice penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodo secondo il quale ogni gruppo politico ottiene un certo numero di seggi in proporzione ai voti ottenuti nelle elezioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare soltanto per la regione che è esistita fino al 1995, altrimenti impiegare i descrittori «Melilla» o «Ceuta».</SN><HN>Melilla e Ceuta sono autonome dal 13 marzo 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorno all'espansione economica dopo una fase di recessione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegarsi nel caso di precettazione del personale al fine di garantire un servizio minimo in caso di vertenza o sciopero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accantonamenti finanziari in vista di possibili esigenze di liquidità, per ragioni legali o contrattuali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somma destinata dall'impresa a coprire un onere o una perdita virtuale, futura o eventuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controllo internazionale sul trasferimento di armi e tecnologie nucleari e sulla loro utilizzazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Area in cui si trovano specie o ambienti naturali che presentano un interesse particolare dal punto di vista biologico, geologico o estetico e in cui si applicano speciali misure di protezione ed adeguati metodi di gestione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo fra due Stati, che sono gli unici tenuti a rispettarne le clausole, i cui benefici non vanno generalmente a vantaggio dei paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalità con cui si manifesta l'accordo sul testo di un trattato, ma che non vincola, di solito, lo stato in questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Include i trattati, i codici di condotta ecc., nonché risoluzioni, programmi d'azione e dichiarazioni delle organizzazioni intergovernative. Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deliberazione di varia portata giuridica di un'organizzazione internazionale espressiva della sua volontà su una questione rientrante nella sfera delle sue competenze. Utilizzare anche il termine relativo all'organizzazione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo al paese interessato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazioni politiche ed economiche tra le due Germanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Testo che vincola Stati o privati mediante norme internazionali intese a facilitare l'elaborazione e l'applicazione di politiche, leggi e regolamentazioni nazionali in settori determinati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Misure adottate nei confronti di uno Stato che viola norme di diritto internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) la decisione non deve più necessariamente nominare un destinatario. Essa acquisisce in tal modo una portata più ampia e sostituisce tutti gli strumenti precedentemente impiegati nell'ambito della PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperazione tra Stati intesa ad elaborare regole comuni o a ravvicinare le relative legislazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obbligo internazionale di riparare ai danni causati a stranieri in seguito ad atti contrari al diritto internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilità politica del governo nei confronti del parlamento che può essere impegnata tramite la questione di fiducia, o su iniziativa del parlamento nel quadro di una mozione di censura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorno sul mercato del lavoro dopo un lungo periodo di assenza dovuto a congedi di maternità, educazione dei figli, servizio militare, detenzione ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di lavoro per cui un salariato è disposto a una riduzione del suo tempo di lavoro, e conseguentemente del salario, per dividere il suo posto di lavoro con un altro salariato o disoccupato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impiego che richiede i servizi di una persona per un breve periodo di tempo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formazione volta a fornire ai lavoratori non più al passo con il progresso tecnologico nuove qualifiche per aggiornarne le conoscenze professionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Remunerazione supplementare al salario sotto forma di denaro, di servizi o in natura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la fornitura di pasti alle persone di una collettività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nell'ambito della PAC, indica la sovvenzione all'esportazione dei prodotti agricoli al fine di assicurare ai produttori prezzi garantiti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associazioni non sindacali, comuni a talune professioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione dei lavoratori, generalmente non limitata ad una sola impresa, istituita con il fine di proteggere e/o migliorare, attraverso un'azione collettiva, la posizione economica e sociale dei suoi aderenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase chiave dello sviluppo economico di una società che passa da un'economia arretrata ad una industriale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Affidamento dell'esercizio delle funzioni amministrative spettanti allo Stato a suoi organi e uffici periferici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insediamento di industrie in una determinata zona in base alle infrastrutture, alla manodopera disponibile, alle materie prime ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>È un'emanazione del potere esecutivo in persona dei ministri, prefetti ecc., un'emanazione del potere giudiziario in persona dei magistrati singoli e collegiali e, sul piano costituzionale, un atto di governo avente valore di legge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reddito di un individuo o di un'impresa. Altrimenti utilizzare il termine reddito nazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore, il 23 marzo 2016, del regolamento 2015/2424 recante modifica del regolamento sul marchio comunitario, l'UAMI diventa l'Ufficio dell'Unione europea per la proprietà intellettuale (EUIPO) e il marchio comunitario diventa il marchio dell'Unione europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismo fondato dall'Unctad che ha come scopo di dibattere e di cercare soluzioni per i problemi comuni ai paesi in via di sviluppo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituito nel 1983 dai ministri degli Affari esteri di Messico, Venezuela, Colombia e Panama, il gruppo di Contadora è stato integrato nel gruppo di Rio nel 1987. Utilizzare "gruppo di Rio".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica il valore delle risorse prodotte da soggetti economici residenti in un paese. Si calcola aggiungendo al prodotto interno lordo i redditi netti dall'estero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo europeo relativo al trasporto internazionale di merci pericolose per vie navigabili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Segretariato dell'Organizzazione internazionale del lavoro (OIL)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ha sostituito nel 1995 la CEAO (Comunità economica dell'Africa occidentale ) e l'UMOA (Unione monetaria dell'Africa occidentale). La denominazione CEAO era stata adottata nel 1970 in seguito alla riorganizzazione dell'UDEAO (Unione doganale ed economica degli Stati dell'Africa occidentale), creata in precedenza nel 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme dei lavori necessari alla realizzazione di un'installazione idroelettrica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzo a livello industriale e commerciale delle biotecnologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle tecniche che si servono di microrganismi, di cellule vegetali e di animali e loro elementi costitutivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chi lavora per un datore di lavoro pubblico o privato ricevendo una rimunerazione sotto forma di stipendio, salario, provvigione, mancia, salario a cottimo o prestazioni in natura. Da impiegarsi con riferimento allo statuto professionale, altrimenti, in un contesto più generico, utilizzare il descrittore «manodopera».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ognuno può pretendere di partecipare al progresso economico, sociale, culturale e politico, di contribuirvi e di trarne beneficio. Progresso nel cui ambito possa essere esercitato nella sua integralità l'insieme dei diritti dell'uomo e delle libertà fondamentali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica le varie azioni volte a migliorare le condizioni sociali dei bambini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obbligo imposto alla proprietà privata a vantaggio del settore pubblico o per scopi di interesse generale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assistenza alle persone demunite per permettere di esercitare i loro diritti in giustizia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Effetti del diritto internazionale e, principalmente, dei trattati sul diritto interno di uno stato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto applicabile agli interventi delle persone giuridiche pubbliche e dei loro organi esecutivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Settore economico dei servizi intellettuali come l'insegnamento, l'informazione, la ricerca, la consulenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "decisione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN><HN>A partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (01.12.2009), utilizzare "direttiva (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "raccomandazione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "regolamento (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rapporto o contratto di lavoro che garantisce un periodo lavorativo di lunga durata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "trattato di adesione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da collegare con il tipo di relazioni o di accordo in questione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associazione sciolta il 31 dicembre 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuova denominazione del sistema europeo di diffusione delle offerte e delle richieste d'impiego, introdotta nel quadro del suo rinnovo, decisa dal Consiglio nel 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>È stato istituito dal Trattato di Roma per migliorare le possibilità di occupazione dei lavoratori nel mercato interno e per contribuire all'innalzamento del livello di vita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obiettivo finale del progetto di riforma per il rilancio dell'Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che illustrano vantaggi o svantaggi dell'appartenenza all'Unione europea di uno o più Stati membri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) le posizioni comuni nei settori dello spazio di libertà, sicurezza e giustizia e della politica estera e di sicurezza comune sono sostituite dalle decisioni del Consiglio. Utilizzare "decisione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) le "azioni comuni" nel settore della PESC sono sostituite da decisioni del Consiglio. Utilizzare "decisione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Progetto di coordinamento delle politiche estere degli Stati membri avviato negli anni 1970. La CPE è integrata nel trattato sull'Unione europea ed è ufficializzata come "politica estera e di sicurezza comune". Va utilizzata la sigla PESC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con la gestione dei rischi finanziari o dell'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pericolo eventuale, più o meno prevedibile, che può verificarsi in un insediamento industriale, con conseguenze immediate gravi per le popolazioni, le cose o l´ambiente limitrofi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nell'ambito dell'applicazione della tariffa doganale comune alle importazioni da paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produzione intenzionale di nuovi geni tramite sostituzione o aggiunta di nuovi componenti genetici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto del presidente della Repubblica che attesta approvazione di una legge da parte del Parlamento, ne dispone l'inserimento nella raccolta ufficiale delle leggi e dei decreti, fa obbligo a chiunque di osservarla e di farla osservare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clausola dei trattati commerciali internazionali in base alla quale due paesi contraenti s'impegnano a estendere ai loro scambi i vantaggi doganali che potrebbero accordare, in seguito, a un paese terzo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzarsi per l'organismo che produce servizi. Da non confondersi con il descrittore «servizio d'interesse generale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "Capo di Stato".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rifiuto non violento di obbedire alle leggi ritenute ingiuste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società la cui attività non ha carattere commerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creata nell'ambito dell'esercizio di talune libere professioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società nella quale lo stato o un ente pubblico sono associati a capitali privati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestita da più persone, dotata di personalità giuridica e di autonomia patrimoniale perfetta, la società è titolare di diritti e di obblighi e i soci rispondono delle obbligazioni sociali con la quota conferita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo di società in cui l'aumento della produzione porta alla moltiplicazione dei prodotti da consumare e quindi alla creazione di nuovi bisogni e desideri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società priva di personalità giuridica, non soggetta a pubblicità, che ha la possibilità di restare occulta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Progetto di statuto di società applicabile a qualsiasi società preesistente che dimostri di svolgere un'attività europea e abbia un capitale sufficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Determinazione dello status politico di un paese da parte dei suoi abitanti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanziamento comunitario a breve termine volto a far fronte ad un fabbisogno finanziario determinato da una bilancia dei pagamenti temporaneamente deficitaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di prestiti o doni accordati agli Stati ACP per sottrarre i loro proventi dall'esportazione di prodotti agricoli, alle fluttuazioni di mercato e ai rischi della produzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase di arresto della crescita economica, può riferirsi a un fattore della domanda oppure all'attività economica in generale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita nel 1958 come "Agenzia europea per l'energia nucleare", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 1972 per sottolineare il suo carattere internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stock minimo indispensabile ad un'impresa per assicurare il suo normale esercizio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per gli organi e organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voti validi espressi tra i quali non rientrano le schede bianche e quelle nulle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel caso di documenti relativi alla clonazione terapeutica umana associare "clonazione umana" e "cellule staminali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la distribuzione dei fenomeni politici all'interno dello spazio geografico, consultare geografia politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema in cui determinati dati sono raccolti, trattati e diffusi per aiutare i responsabili ad utilizzare al meglio le risorse disponibili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostituisce i programmi MEDA e TACIS a decorrere dal 1° gennaio 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Addebito dei costi infrastrutturali all'utente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rapporto tra produzione e consumo di un prodotto in un determinato momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasso di conversione dell'ECU in valute nazionali che si distanzia dalle parità ufficiali. Si applica ai prodotti agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>La funzione di presidente del Consiglio europeo è istituita dal trattato di Lisbona (entrato in vigore l'1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura legiuslativa che sostituisce la procedura di codecisione a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ha effetto equivalente ai dazi doganali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da associare al settore di competenza dell'agenzia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino al 1° gennaio 1993, data di separazione delle Repubbliche ceca e slovacca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazioni, attrezzature e tecniche per il trattamento degli alimenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnica che consente di trasmettere dati e informazioni tra luoghi distanti tramite cavi, linee telefoniche, via etere ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle conoscenze e delle tecniche impiegate per stabilire le caratteristiche fisiche e biologiche di determinati oggetti mediante misure adottate a distanza e senza contatto materiale con gli stessi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Televisione che impiega una rete di cavi per la distribuzione di programmi sonori o visivi ad un elevato numero di utenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per indicare il luogo in cui si allevano animali da laboratorio utilizzare "allevamento di cavie".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica la combinazione di procedure informatiche e modalità di trasmissione a distanza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuova denominazione del "trattato che istituisce la Comunità europea" (originariamente "trattato che istituisce la Comunità economica europea") in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Succede all'Unione europea dei pagamenti e dal 1958 al 1972 costituisce il quadro istituzionale della cooperazione monetaria dei paesi membri dell'Organizzazione europea per la cooperazione economica (OECE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicatore che permette di valutare i vantaggi tratti da una determinata economia dalle sue relazioni commerciali con paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine introdotto dal trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (01.12.2009), utilizzare "parere (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte occidentale dell'isola di Timor facente parte dal 1945 dell'Indonesia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte orientale dell'isola di Timor proclamatasi indipendente il 20 Maggio 2002 dopo essere stata annessa con la forza dall'Indonesia nel 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto amministrativo, disposizione generale, norma sul modo di regolarsi e di condursi che lascia però un margine di discrezionalità e di autonomia in ordine ai mezzi e ai tempi, impartita da un'autorità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato CECA è scaduto il 23 luglio 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denominazione iniziale del trattato istitutivo, firmato a Roma nel 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Alleanza militare (1955-1991) che riuniva attorno all'Unione sovietica, l'Albania (fino al 1968), la Repubblica democratica tedesca, la Bulgaria, l'Ungheria, la Polonia, la Romania e la Cecoslovacchia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare anche il termine relativo all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per gli spostamenti di popolazione, indipendentemente dalla loro causa o motivazione, che siano dovuti a catastrofi naturali, operazioni militari o decisioni politiche di riassetto del territorio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasferimento da un paese ad un altro di conoscenze tecnologiche, tecniche di fabbricazione e attrezzature da impiegare nella produzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regime doganale di transito applicabile all'interno dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istradamento di merci effettuato utilizzando vari modi di trasporto, principalmente ferrovia, vie navigabili interne o marittime, i cui percorsi iniziali e/o terminali sono, via strada, i più corti possibile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo sostituisce il Fondo europeo agricolo di orientamento e di garanzia (FEAOG), sezione garanzia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo sostituisce il Fondo europeo agricolo di orientamento e di garanzia (FEAOG), sezione orientamento.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Corte istituita nel 2008 in seguito alla fusione tra la Corte africana di giustizia e la Corte africana dei diritti dell'uomo e dei popoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stato autonomo del Regno dei Paesi Bassi dal 10.10.2010 (dissoluzione delle Antille olandesi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla dissoluzione delle Antille olandesi (10.10.2010) Bonaire, Sint Eustatius e Saba sono diventate municipalità autonome a statuto speciale dei Paesi Bassi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>dipendenza della Corona britannica. Non fa parte del Regno Unito, ma ne dipende per i suoi affari esteri. Non fa parte dell’Unione europea ma è ad essa associata in virtù del protocollo n. 3 allegato all’atto di adesione del Regno Unito.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2007 ha sostituito lo "Strumento finanziario di orientamento della pesca" (SFOP) ed è stato seguito dal "Fondo europeo per gli affari marittimi e la pesca" (FEAMP) per il periodo 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riguarda il commercio internazionale di materie tessili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per documenti generali, altrimenti impiegare dei descrittori più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lavoro la cui durata mensile è inferiore di almeno un quinto a quella che risulta dall'applicazione allo stesso periodo della durata legale del lavoro normalmente convenuta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attività retribuita praticata in violazione delle regole stabilite dalla legislazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lavoratore che svolge un'attività retribuita in violazione delle norme di legge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo tra industrie che porta alla costituzione di un gruppo di imprese soggette a un'unità di direzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creata nel 1994, la Comunità economica e monetaria dell'Africa centrale (CEMAC) ingloba le attività dell'Unione monetaria dell'Africa centrale (UMAC) e dell'Unione doganale ed economica dell'Africa centrale (UDEAC). È composta da Camerun, Repubblica centrafricana, Congo, Gabon, Guinea equatoriale e Ciad ed è caratterizzata dal riconoscimento di una moneta unica (il franco CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di cooperazione economica internazionale che si realizza quando due o più stati fanno dei loro territori nazionali un unico spazio doganale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creata nel 1950 da diciotto paesi membri dell'Organizzazione europea di cooperazione economica (OECE), l'Unione europea dei pagamenti è sostituita nel dicembre 1958 dall'Accordo monetario europeo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programma intergovernativo per la cooperazione nel settore dell'informazione scientifica e tecnologica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per il processo di sviluppo delle città, quanto all'incremento di popolazione o territoriale, nonché per le conseguenze di tale evoluzione sul modo di vita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza e politica relative alla costruzione e all'organizzazione delle città.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo Stato nella sua composizione fino allo smembramento dell'Unione sovietica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valore estimatorio di un'impresa ottenuto moltiplicando il valore di quotazione delle sue azioni per il numero delle azioni costituenti il suo capitale sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servizio di trasmissione di messaggi lungo reti televisive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servizio di trasmissione di dati in cui una rete di telecomunicazioni permette la trasmissione di domande, da parte dell'utente, e la ricezione delle relative risposte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seconda votazione cui si ricorre quando, nella prima, nessuno dei candidati ha raggiunto la maggioranza richiesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Città che dipende politicamente ed economicamente da un'altra città.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estrazione di alcol dai vini o dai mosti fermentati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare, eventualmente, anche i termini esportazione e importazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedura che consente al governo di obbligare il parlamento ad esprimersi con un unico voto sul testo in discussione, prendendo in considerazione unicamente gli emendamenti da esso proposti o accettati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilità che ha l'elettore di modificare l'ordine dei candidati su una lista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diffusione delle conoscenze tecniche, finanziarie ed economiche agli agricoltori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di cooperazione economica internazionale che si attua quando un gruppo di stati fa dei suoi territori nazionali uno spazio doganale unico all'interno del quale possono liberamente circolare le merci prodotte da uno dei paesi aderenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territorio nel quale le merci sfuggono alla regolamentazione doganale e fiscale del paese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Area geografica in cui vige lo stesso prezzo di trasporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismo creato al fine di acquistare terre o aziende agricole in vendita e destinate ad essere rivendute dopo un'eventuale ristrutturazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principi e prassi di una ripartizione dei compiti fra paesi che scelgono di specializzarsi nella produzione di beni che, comparativamente, procurano loro i maggiori vantaggi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Convenzione multilaterale in base alla quale i principali paesi esportatori e i principali importatori di un prodotto di base s'impegnano a rispettare una regolamentazione relativa al commercio internazionale di tale prodotto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Richiesta globale di manodopera o domanda specifica di un'industria o settore economico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impiegare il descrittore «umanizzazione del lavoro» per tutte le questioni relative alla qualità della vita sul luogo di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasformazione dell'energia solare diretta e indiretta da parte di esseri viventi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogni forma di energia che deriva dalla trasformazione della biomassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miscuglio gassoso risultante dalla decomposizione della materia organica sotto l'azione della fermentazione metanica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle materie organiche che formano gli esseri viventi, animali e vegetali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema politico caratterizzato dall'esistenza di due partiti politici che si alternano al governo e all'opposizione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con bipartitismo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Messa a dimora, protezione e cura delle piante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i documenti che trattano l'insieme dei prodotti, altrimenti impiegare un descrittore più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aiuto statale ad un mutuatario in cui lo Stato prende a suo carico una parte di interesse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per l'inquinamento acustico proveniente da una fonte identificata, quale un veicolo, una macchina, una discoteca, un'autostrada o un aeorporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termine impiegato fino all'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bilancio proprio delle attività CECA, distinto dal bilancio generale delle Comunità europee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nel contesto doganale, utilizzare "formalità doganali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organo costituzionale britannico formato dal capo di partito d'opposizione e dai suoi collaboratori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorizzazioni di bilancio che permettono il funzionamento dei servizi mediante dodicesimi degli stanziamenti dell'esercizio finanziario precedente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione economica intergovernativa (1949-91) fondata da URSS, Bulgaria, Cecoslovacchia, Ungheria, Polonia e Romania. Successivamente aderirono Albania (1949-87), RDT (1950-90), Mongolia (1962), Cuba (1972) e Vietnam (1978), nonché la Iugoslavia (1964) in qualità di membro associato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione economica intergovernativa (1949-91) fondata da URSS, Bulgaria, Cecoslovacchia, Ungheria, Polonia e Romania. Successivamente aderirono Albania (1949-87), RDT (1950-90), Mongolia (1962), Cuba (1972) e Vietnam (1978), nonché la Iugoslavia (1964) in qualità di membro associato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periodo annuo di riferimento per la fissazione dei prezzi agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazione di cooperazione regionale comprendente Kenya, Uganda e Tanzania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura introdotta dall'Atto unico europeo (1986), sostituita dalla procedura di approvazione a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strumenti finanziari di cui dispone la Commissione europea per rafforzare la coesione economica e sociale dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fascia di mare che si estende oltre le acque territoriali ad almeno 24 miglia dalla costa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per lo stato dell'economia di un paese, di un gruppo di paesi o di una regione, ad un momento determinato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rete d'informazione educativa della Comunità europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servizio di trasmissione di testi che permette di realizzare sia localmente che a distanza le varie funzioni di una macchina per scrivere o per il trattamento testi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogni persona ha il diritto di lavorare e di esercitare una professione liberamente scelta o accettata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accesso dei trasportatori non residenti ai trasporti nazionali in uno Stato membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di norme giuridiche che disciplinano le cambiali e altri effetti commerciali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona, il 1° dicembre 2009, le denominazioni "Unione europea" o "UE" sostituiscono "Comunità europea", "comunitario" o "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo tra imprese indipendenti le une dalle altre, allo scopo di limitare o sopprimere i rischi di concorrenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammontare di disponibilità finanziaria che si genera nell'impresa in un determinato periodo. Corrisponde alle eccedenze delle entrate correnti sulle uscite correnti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nell'ambito delle disposizioni dell'accordo di Cotonou, nell'agosto 2000 le risorse e le attività del Centro per lo sviluppo industriale sono state trasferite nel Centro per lo sviluppo delle imprese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per gli aspetti sociali e gli atteggiamenti relativi alla morte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo della medicina che utilizza i radionuclidi a fini diagnostici o terapeutici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collegare eventualmente all'aspetto cui si riferisce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualunque procedimento impiegato per accrescere in modo anormale il rendimento generale, fisico o mentale di un individuo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuova denominazione del Tribunale di primo grado in seguito all'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle condizioni da soddisfare per ottenere il collocamento a riposo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per gli effetti positivi e negativi dell'utilizzazione dell'informatica nella società,ad esempio in materia d'impiego, di protezione della vita privata e di accesso ai servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da impiegare in un contesto giuridico o etico per lo scambio di  informazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Composto chimico naturale dei prodotti fibrosi quali cotone e kapok, viene impiegato nella fabbricazione della carta, del rayon, del cellofan ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aggiunta di zucchero al mosto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elaborata nel 1948, la Carta dell'Avana, che istituisce un'Organizzazione internazionale del commercio, non è mai entrata in vigore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>La carta sociale europea, che garantisce i diritti sociali ed economici dell'uomo, è stata approvata nel 1961 dal Consiglio d'Europa. Il testo rivisto del 1996 è entrato in vigore nel 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da associare ad "accordo di associazione (UE)", "accordo commerciale (UE)" o "accordo di cooperazione (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordi conclusi congiuntamente dagli Stati membri e dalle Comunità europee nei settori di competenza condivisa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azione tramite la quale la vittima o i suoi aventi diritto ottengono la riparazione dei danni causati da un'infrazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con ricorso per accertamento di responsabilità amministrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azione promossa dal pubblico ministero dinanzi ad una giurisdizione penale per l'erogazione di pene o di provvedimenti di sicurezza contro il responsabile di un'infrazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende gli aggiustamenti tecnici annuali operati dalla Commissione e gli adattamenti connessi alle condizioni d'esecuzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atto mediante il quale un'organizzazione internazionale accetta di essere vincolata da un'accordo già concluso da altre parti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regime di gestione della pesca nel cui ambito l'accesso alla pesca è controllato tramite diritti di utilizzazione che disciplinano non soltanto il diritto di pesca in quanto tale, ma comportano anche specifiche sul modo di esercitarla (ad es. tipi di pescherecci e attrezzi), sui periodi e luoghi di esercizio e sulle quantità di cattura autorizzate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per l'organo parlamentare di una organizzazione internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le istituzioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversità sussistenti nell'ambito delle specie o tra specie differenti nonché degli ecosistemi terrestri o acquatici e dei gruppi ecologici cui appartengono.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ambiente che possiede caratteristiche stabili e che accoglie una determinata popolazione animale e vegetale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i capitali provenienti da attività illecita, come il traffico di stupefacenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto del proprietario a recedere da un contratto di locazione e di reintegrarsi nel possesso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasporto commerciale tra due punti di uno stesso Stato effettuato da una compagnia aerea di un altro Stato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostituisce il CCNA (Consiglio di cooperazione del Nord Atlantico) nel 1997. Riunisce i paesi membri e i paesi partner della NATO in un organismo inteso a consentire il dialogo e la consultazione in merito a questioni di politica e di sicurezza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppo di riflessione composto da lavoratori addetti alle stesse mansioni, formati a individuare e risolvere problemi, che volontariamente fanno raccomandazioni sul miglioramento della produttività, della qualità, della coscienza professionale ecc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilità concessa ad uno Stato membro di non aderire o aderire successivamente a talune disposizioni di un accordo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'accordo di Wassenaar sul controllo multilaterale delle esportazioni delle armi convenzionali e delle merci e tecnologie a doppio impiego ha fatto seguito al COCOM (Comitato di coordinamento per il controllo multilaterale delle esportazioni) nel 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ricerca di uno sviluppo armonioso nell'insieme dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa un'entità territoriale a livello locale. Da non confondersi con il descrittore «amministrazione locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione "comitatologia" è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento "comitatologia".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione "comitatologia" è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento "comitatologia".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dall'1.3.2011, tale regolamento abroga e sostituisce la "decisione comitatologia" 1999/468/CE e adotta due nuove procedure: una procedura consultiva e una procedura d'esame, che di conseguenza sostituiscono le procedure di consultazione, di gestione e di regolamentazione introdotte dalla decisione del 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per il commercio lecito o illecito di ogni parte costitutiva o derivata del corpo umano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da riferire eventualmente alla relativa istituzione dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organo di direzione dell'OIL composto da delegazioni nazionali rappresentanti il governo, i lavoratori e i datori di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deposito dei prodotti potenzialmente inquinanti, previo rimborso in caso di restituzione anche parziale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quarta risorsa introdotta nel 1988: si tratta di una risorsa basata sul PNL e dell'applicazione di un tasso, fissato nel quadro della procedura di bilancio, alla somma dei PNL di tutti gli Stati membri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concetto storico che fa riferimento alla cooperazione nel settore della giustizia e degli affari interni, integrata in seguito nell'accordo di Schengen e successivamente nel quadro istituzionale dell'Unione europea. Va utilizzata la sigla "
SLSG" (Spazio di libertà, sicurezza e giustizia).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperazione nel settore della protezione dell'ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condizione per la concessione di un finanziamento comunitario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Credito della dogana nei confronti di un operatore basato su una operazione doganale o su circostanze specifiche connesse ad un movimento di merci di tipo transfrontaliero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sviluppo che consente di soddisfare i bisogni attuali senza compromettere la capacità delle generazioni future di soddisfare a loro volta i loro bisogni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Facoltà di formalizzare una domanda intesa a far valere una pretesa in prima istanza o in appello.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni fattispecie relativa al vincolo giuridico tra due o più persone in virtù del quale una parte può costringere la parte avversa ad eseguire una prestazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema contabile che consente una rappresentazione quantitativa semplificata dell'economia di un paese. Da non confondere con contabilità pubblica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le condizioni di effettiva utilizzazione delle diverse lingue ufficiali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le attrezzature di protezione individuali dei lavoratori e per i dispositivi di sicurezza delle macchine o delle installazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le apparecchiature sottoposte ad una pressione positiva o negativa rispetto alla pressione atmosferica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni prodotto, strumento, attrezzatura o sistema tecnico inteso a prevenire, compensare, alleviare o neutralizzare la deficienza nonché per le misure di adattamento intese ad aumentare l'indipendenza degli handicappati e delle persone anziane nella vita quotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare anche per gli organi e gli organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strumento finanziario destinato a favorire il ravvicinamento delle prestazioni economiche degli Stati membri nella prospettiva dell'unione economica e monetaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Cooperazione politica e regionale fondata nel 1991 da Cecoslovacchia, Polonia e Ungheria. In seguito alla divisione della Cecoslovacchia nel 1993 comprende quattro paesi, dal momento che hanno aderito sia la Repubblica ceca sia la Repubblica slovacca.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppo intergovernativo per le questioni monetarie internazionali che implicano gli interessi dei paesi in via di sviluppo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal 1° gennaio 2007 è sostituito dal Fondo europeo per la pesca (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Immagine di una istituzione, di una personalità o di un servizio presso l'opinione pubblica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esclude l'impiego della maggior parte dei prodotti chimici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Legge che definisce l'attività e il funzionamento delle istituzioni e degli organi pubblici che sono stati creati da una legge anteriore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la variante animale, utilizzare BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "marchio europeo".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Di preferenza, utilizzare il termine generico "prodotto veterinario".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specificazione di un livello massimo ammissibile di un fattore inquinante o nocivo entro un margine di sicurezza atto a preservare la salute.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppi di lavoro intergovernativi soggetti alla supervisione del Consiglio e incaricati di questioni relative al terrorismo, alla sicurezza interna, alla cooperazione tra forze di polizia, alla criminalità organizzata e alla libera circolazione delle persone. Tali gruppi non esistono più, ma hanno prefigurato la struttura intergovernativa istituita dal trattato di Maastricht e dagli accordi di Schengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le istanze cui compete un potere di decisione nell'ambito degli organi od organismi dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per tutti gli organi, istituiti da un accordo dell'Unione europea, composti da rappresentanti dell'Unione europea e di uno o più paesi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per tutti gli organismi istituiti in forza del diritto derivato. Da non confondere con "organo dell'UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partecipazione di una persona fisica o giuridica al finanziamento diretto o indiretto di attività sociali, culturali, sportive o altro, oppure alla loro diffusione audiovisiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con il sostegno finanziario concesso a norma di programmi o di politiche dell'UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniziativa intesa a migliorare la stabilità e la sicurezza in Europa tramite il rafforzamento dei legami tra la NATO e i paesi dell'Europa centrale e orientale o altri Stati della CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Paesi dell'Europa centrale e orientale associati all'UE tramite accordi di associazione. Otto paesi hanno raggiunto l'Unione europea nel 2004 (Estonia, Ungheria, Lettonia, Lituania, Polonia, Repubblica ceca, Slovacchia e Slovenia) e due nel 2007 (Bulgaria e Romania). Nel 2007, l'elenco dei paesi PECO comprende l'Albania, la Bosnia-Erzegovina, la Croazia, l'ex Repubblica jugoslava di Macedonia, il Kosovo, il Montenegro e la Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento di previsione pluriannuale che fissa per grandi categorie di spesa dei limiti massimi autorizzati per ciascun esercizio di bilancio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Settore del diritto pubblico che ha per oggetto l'attività di gestione dello Stato e degli altri enti pubblici. Da non confondere con contabilità nazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "presidente dell'istituzione"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>È sostituita dalla procedura legislativa ordinaria a decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le persone che curano i malati con terapie non riconosciute dalla scienza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per ogni forma di sensibilizzazione del pubblico all'idea d'integrazione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il governo, di sua iniziativa, impegna la sua responsabilità nei confronti del Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per un ricorso dinanzi ad una giurisdizione amministrativa. Da non confondere con ricorso amministrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tassa intesa a sanzionare l'eliminazione di sostanze inquinanti e le emissioni sonore o intesa a remunerare i servizi prestati per il trattamento dei rifiuti oppure prelevata su prodotti potenzialmente inquinanti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare tale descrittore per ricerche generali o sceglierne un altro più specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le zone geografiche definite al di fuori del quadro delle frontiere nazionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per i parlamenti nazionali, regionali e assemblee parlamentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le questioni di ripartizione equilibrata delle competenze tra le istituzioni dell'UE, nazionali e regionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconnessione e interoperabilità delle reti nazionali di trasporti, telecomunicazioni ed energia in vista della realizzazione di un'area senza frontiere interne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proviene dall'applicazione di un tasso uniforme alla base imponibile IVA di ogni Stato membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Misura adottata per favorire le esportazioni o per abbassare i prezzi dei beni esportati per una concorrenza più efficace ad altri beni analoghi su uno o più mercati stranieri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sicurezza dell'aviazione".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le azioni di informazione o di sensibilizzazione del pubblico. Da collegare ad un particolare dominio o al nome dell'istituzione se la campagna mette in gioco la sua immagine presso l'opinione pubblica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la descrizione della vita politica di un paese, di un gruppo di paesi o di una regione, ad un momento determinato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per uno spettacolo o ogni altra manifestazione pubblica in cui si utilizzano gli animali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la regolamentazione comunitaria relativa alle persone giuridiche di diritto privato che agiscono segnatamente nel settore dell'economia sociale, come le società cooperative, le mutue e le associazioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnologia civile comportante delle possibilità d'applicazione militare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decorrere dalla firma della convenzione di Lomé nel 1975 viene impiegata la definizione "paesi ACP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualsiasi lavoro non esercitato a tempo pieno ed in maniera permanente. Comprende il lavoro a tempo parziale, il lavoro serale, durante il fine settimana, a tempo determinato, il telelavoro ed il lavoro a domicilio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lavoro che si ripete ogni anno ad una data più o meno fissa nell'ambito di una stagione agricola, turistica, termale o teatrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inizialmente consultazione informale tra gli Stati membri al fine di elaborare posizioni concertate e di attuare, congiuntamente, una politica estera europea. Formalizzata dal trattato sull'Unione europea, è stata sostituita dalla politica estera e di sicurezza comune. Va utilizzata la sigla "PESC".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte del territorio protetta con misure specifiche in modo da preservare un habitat naturale ad elevato livello di vulnerabilità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Che risulta da un rallentamento temporaneo della crescita economica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si riferisce alla manodopera che non si può definire non occupata perché, per varie ragioni, non cerca attivamente un impiego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluttuazione nell'attività dei lavoratori dipendenti secondo le stagioni dell'anno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risulta dalle modifiche intervenute nelle strutture economiche, dal progresso tecnico, dal reinsediamento di industrie o dai cambiamenti a livello di composizione della manodopera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riduzione involontaria e parziale della durata del tempo di lavoro in seguito ad un rallentamento degli affari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risulta dall'introduzione di nuove tecnologie che permettono di risparmiare manodopera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autorizza le parti contraenti a non rispettare le disposizioni dell'accordo che, date le circostanze, comprometterebbe interessi di primaria importanza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppo di riflessione su questioni politiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raggruppa le entità territoriali a vari livelli. Da non confondersi con il descrittore «amministrazione locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carburanti che non sono derivati dal petrolio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2008, in conseguenza della definizione del regolamento unico OCM (organizzazione comune del mercato) dei mercati agricoli, gli specifici comitati di gestione dei singoli settori sono stati sostituiti da un unico comitato di gestione per l'organizzazione comune dei mercati agricoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>La decisione "comitatologia" è stata abrogata e sostituita, a decorrere dall'1.3.2011, dal regolamento "comitatologia".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con gli integratori alimentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di misure di politica economica volte a correggere gli squilibri principali presenti in un paese dotandolo di strutture, di meccanismi di funzionamento e di un sistema di prezzi simili a quelli presenti sul mercato mondiale, con l'obiettivo a lungo termine di indirizzare le decisioni in materia di produzione e di investimenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Compito d'esame e di verifica della conformità (a norme di diritto, di gestione) di un'operazione, di un'attività particolare o della situazione generale di un'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integra la normativa fondamentale del lavoro comune ai paesi sviluppati ed ai paesi in via di sviluppo. Queste norme riguardano la libertà sindacale, la contrattazione collettiva, il divieto di riduzione in schiavitù e di lavori forzati, la parità di remunerazione, la non discriminazione e l'età minima per l'accesso al mondo del lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termine generico relativo ai tre organismi europei di normalizzazione (CEN, Cenelec e ETSI) che va aggiunto alla denominazione di ciascun organismo specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rifiuti che devono essere maneggiati con prudenza a causa dei rischi che possono derivarne per gli esseri umani, gli animali o l'ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consegna obbligatoria alla pubblica autorità competente di più copie di un'opera letteraria o audiovisiva al momento della sua pubblicazione o diffusione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si tratta del fatto di trarre vantaggio dal costo meno elevato della manodopera (oneri sociali ridotti) in un determinato paese, per attrarre imprese a scapito di altri paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto che si fonda sul principio d'anteriorità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fascia costiera di mare della lunghezza di dodici miglia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attività consistente nella raccolta, organizzazione e diffusione di qualsiasi tipo d'informazione su di un supporto digitale interattivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per la variante umana utilizzare l'espressione "malattia del sistema nervoso".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppo dei sette paesi più industrializzati (Stati Uniti, Giappone, Germania, Francia, Italia, Regno Unito e Canada). Nel 1998 la Russia viene integrata nel gruppo, che viene denominato "Gruppo degli Otto".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismo permanente di consultazione e concertazione politica dei paesi dell'America latina e dei Caraibi istituito nel 1986 in seguito alla fusione del Gruppo di Contadora e del Gruppo di Lima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle azioni coordinate di ricerca, elaborazione e distribuzione delle informazioni utili agli attori economici, ai fini di un loro impiego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo di crescente integrazione dell'economia mondiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrazione di suoni, testi ed immagini, eventualmente animate, su di un unico supporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore, il 23 marzo 2016, del regolamento 2015/2424 recante modifica del regolamento sul marchio comunitario, l'UAMI diventa l'Ufficio dell'Unione europea per la proprietà intellettuale (EUIPO) e il marchio comunitario diventa il marchio dell'Unione europea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita nel 1952 come "Consiglio di cooperazione doganale", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di composizione delle controversie esistente nell'ambito dell'OMC, al quale può ricorrere qualsiasi governo che ritenga che siano state violate le norme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attrazione sessuale nei confronti dei bambini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualsiasi pubblicità che faccia riferimento esplicito od implicito ad un concorrente od ai beni o servizi della stessa natura offerti da un concorrente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per documenti generali, altrimenti impiegare dei descrittori più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma delle strutture politiche in un paese o gruppo di paesi che si traduce, in economia, nella transizione da un'economia pianificata a un'economia di mercato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si tratta dell'accordo sugli aspetti dei diritti di proprietà intellettuale attinenti al commercio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dal gennaio 2007 l'Unione delle confederazioni europee dell'industria e dei datori di lavoro ha assunto la denominazione "BusinessEurope"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona geografica composta dagli Stati membri che hanno adottato l'euro come moneta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Malattia infettiva degli animali trasmissibile all'uomo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione intergovernativa creata nel 1977 per gestire infrastrutture di telecomunicazioni satellitari in Europa. Nel luglio 2001 le attività di Eutelsat vengono trasferite in una società di diritto privato.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita nel 1924 come "Ufficio internazionale delle epizoozie", l'organizzazione adotta la sua denominazione ufficiale nel 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnica che permette di ottenere numerose cellule identiche a partire da una sola cellula.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme dei servizi di comunicazione e di scambio d'informazioni consentiti dalle reti numeriche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si riferisce all'insieme dell'hardware, del software e dei mezzi tecnici impiegati per la memorizzazione e l'archiviazione dei dati in forma numerica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedimento che consiste nella conversione di un'immagine digitalizzata, mediante un modulo di scansione o convertitore analogico-digitale (scanner), in un testo che può successivamente essere modificato con l'impiego di un software.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo di trasformazione di un segnale analogico in segnale numerico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periferica che effettua la conversione in forma digitale (digitalizzazione, numerizzazione) di immagini e testi (dati in forma analogica).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Descrive la situazione patrimoniale delle attività di un gruppo di imprese, eliminando le operazioni che esse effettuano tra di loro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politica che ha l'obiettivo di difendere gli interessi specifici dei consumatori, riconoscendo loro un certo numero di diritti fondamentali, e di ridurre le ineguaglianze, lottare contro le pratiche sleali, promuovere la salute e la sicurezza e migliorare il livello di vita in generale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comprende attività del primo (libera circolazione delle persone, asilo, immigrazione, visti, cooperazione giudiziaria civile) e del terzo pilastro (cooperazione di polizia e giudiziaria in materia penale).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il 4 febbraio 2003, la Comunità di stati Serbia e Montenegro ha fatto seguito alla Repubblica federale di Yugoslavia, proclamata il 27 aprile 1992. Il 3 giugno 2006, il Montenegro ha dichiarato l'indipendenza e lo Stato federale si è scisso in due nuovi Stati indipendenti: la Repubblica di Serbia e il Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il trattato di Amsterdam ha integrato l'accordo sociale nel trattato che istituisce la Comunità europea. Sono state rafforzate le disposizioni in materia di pari opportunità e di lotta contro l'emarginazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnica che permette di dare l'illusione della realtà ad un utente collegato con un computer, grazie all'impiego di dati in tre dimensioni registrati ed elaborati dal computer stesso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Immagine artificiale visualizzabile su schermo e creata a partire da dati numerici registrati ed elaborati per via informatica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Congedo che si contrappone a quello ordinario e che è concesso per motivi familiari o per l'assolvimento di compiti o doveri civici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio che permette agli Stati membri interessati di progredire secondo ritmi e/o obiettivi diversi al di fuori del quadro istituzionale dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'ipermedia è il prodotto dell'integrazione nell'ipertesto di informazioni e dati multimediali (foto, audio, video e informatici). Su Internet è possibile accedere ad informazioni in modalità ipermediale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'ipertesto designa un modo di organizzazione dei documenti di testo informatizzati caratterizzato dall'esistenza di collegamenti dinamici tra le sue differenti sezioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collegare all'istituzione interessata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituito dal trattato di Lisbona (entrato in vigore l'1.12.2009), l'alto rappresentante è nel contempo membro del Consiglio, di cui presiede il Consiglio "Affari esteri", e della Commissione europea, di cui è vicepresidente, responsabile degli affari esteri.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimento al quale è soggetto un lavoratore per ricevere un determinato compenso. Da non confondersi con «norma di lavoro».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analisi e valutazione delle possibili conseguenze dell'introduzione di nuove tecnologie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studi accademici o altre ricerche effettuate nell'ambiente naturale piuttosto che in laboratorio, aula o altro ambiente strutturato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modello basato su un'agricoltura multifunzionale, competitiva e sostenibile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplina la ripartizione e la proprietà delle terre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produzione di alberi con piantine di vivai e/o allevamento simultaneo di bestiame sullo stesso terreno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avvicendamento delle colture su un terreno in modo da ottenerne il massimo rendimento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fabbricato destinato a conservare prodotti agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studia le relazioni con l'ambiente soprattutto fisico e geografico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio scientifico degli animali domestici in termini di comportamento, riproduzione, selezione genetica e miglioramento delle condizioni di allevamento in vista di uno sfruttamento più razionale del bestiame.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedura eseguita da terzi indipendenti volta a verificare che la gestione e lo sfruttamento di una foresta siano conformi al principio di sostenibilità ambientale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di raccolta, coordinamento, trattamento e diffusione delle informazioni del settore forestale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'ecu era una moneta-paniere costituita dalla somma di importi fissi di 12 delle 15 valute degli Stati membri della Comunità europea. Il valore dell'ecu era calcolato come media ponderata del valore delle valute che lo componevano. L'ecu è stato sostituito dall'euro secondo un rapporto 1/1 il 1° gennaio 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tasso di parità fra l'euro e le valute nazionali che entrano a far parte dell'area euro. Tasso irrevocabile fissato a decorrere dall'1.1.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo delle scienze economiche che utilizza metodi matematici e statistici per sperimentare le teorie economiche, principalmente allo scopo di prevedere scenari futuri e valutare l'impatto di politiche economiche alternative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termine utilizzato in senso generico per indicare qualsiasi formazione professionale intrapresa da un lavoratore nel corso della sua vita attiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strategia attuata in seguito all'approvazione del trattato di Amsterdam con l'obiettivo di creare impieghi e combattere la disoccupazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snellimento delle normative del lavoro che sono considerate uno degli ostacoli alla crescita e alla creazione di posti di lavoro. Comprende la flessibilità salariale, dell'orario di lavoro, dell'organizzazione del lavoro e dell'utilizzazione della manodopera mediante pratiche flessibili di locazione e occupazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualifica professionale che non soddisfa più i requisiti o che è scaduta in seguito, ad esempio, ai cambiamenti tecnologici intervenuti nel frattempo. Si può rimediare a tale situazione con un'azione di aggiornamento o riconversione professionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situazione in cui il numero delle persone in cerca di lavoro è inferiore alla domanda di manodopera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azione di un datore di lavoro che, con vari mezzi, cerca di spingere i dipendenti di un concorrente a dare le dimissioni per entrare quindi al suo servizio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicare un cambiamento d'impiego all'interno della stessa impresa in seguito a promozione o a ristrutturazione dell'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declassamento di un lavoratore in una posizione che esige minore esperienza o qualifica, accompagnato da riduzione di salario o trattamento salariale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stato membro che non ha adottato la moneta unica per scelta o per insufficienza di requisiti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paese che adottato la moneta unica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodo che consiste, previa un'analisi economica e comparativa che consenta di identificare gli scarti di rendimento e le loro cause, nel valorizzare le procedure che generano i migliori risultati e nel farli conoscere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Le armi non letali sono armi discriminanti, esplicitamente concepite e impiegate per rendere inoffensive le persone e le attrezzature riducendo al minimo i rischi mortali, le lesioni permanenti e i danni irreversibili ai beni e all'ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atti imputabili allo Stato con cui un'autorità pubblica confida a terzi — sia per atto contrattuale sia per atto unilaterale cui abbia consentito la terza parte — la gestione totale o parziale di servizi normalmente di sua responsabilità per i quali la terza parte si assume i rischi di gestione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto che costituisce atto commerciale per la sua forma, natura o qualità delle parti contraenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indica le attività terziarie, di mercato o meno, considerate di interesse generale da parte delle autorità pubbliche e soggette per questo motivo a obblighi specifici di servizio pubblico. Da non confondersi con il descrittore «servizio pubblico» che indica un organismo che produce servizi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dato sotto forma elettronica collegato logicamente ad altri dati elettronici; funge da metodo di autenticazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanzione nei confronti di uno Stato in seguito a conflitto nelle relazioni fra un'organizzazione internazionale e uno o più Stati, o fra due o più organizzazioni internazionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nel 2008 l'Unione per il Mediterraneo ha sostituito il partenariato euromediterraneo, originariamente denominato "processo di Barcellona". Il partenariato riunisce i 27 Stati membri dell'Unione europea e 16 paesi partner della sponda sud del Mediterraneo e del Medio Oriente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esame indipendente e obiettivo della pertinenza, efficacia, impatto e sostenibilità di un intervento umanitario per trarne degli insegnamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si dice di armi e ordigni impiegati contro le persone e non contro le cose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza della navigazione spaziale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio degli elementi costitutivi del clima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza che studia gli effetti del clima sugli esseri viventi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte della pedologia che si occupa della composizione, proprietà e reazioni chimiche dei terreni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza che studia le relazioni intercorrenti fra geografia e cultura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza dell'organizzazione dello spazio terrestre ad opera dell'uomo dal punto di vista dell'insediamento abitativo e della popolazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio delle caratteristiche di una regione e delle loro implicazioni economiche, ecologiche o sociali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplina che ha per oggetto la descrizione e l'esplicazione della forma della superficie terrestre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte della geologia consacrata allo studio delle rocce e dei fenomeni sedimentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo delle scienze umane che ha per oggetto lo studio descrittivo di tutte le attività di un determinato gruppo umano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo della sociologia che porta a conoscere, analizzare e spiegare il lavoro e i rapporti industriali, nonché le diverse collettività e istituzioni cui danno vita nella loro organizzazione e funzionamento, tenuto conto dell'ambiente in cui operano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collaborazione tra Stato e imprese per l'adozione comune di decisioni economiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidificazione dell'acqua, del suolo e della vegetazione in seguito a deposito di inquinanti acidi: anidride solforosa, ossidi di azoto e ammoniaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riduzione dei costi di produzione di un'unità dato l'aumento della sua capacità produttiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>A livello nazionale o dell'elaborazione di nuove politiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio sull'utilità degli spostamenti e sui mezzi più appropriati per attuarli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Linea di politica economica che conferisce allo stato un ruolo preminente nelle decisioni economiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle prestazioni non remunerate svolte nell'ambito familiare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Famiglia con figli nati da precedenti matrimoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispersione di una comunità nel mondo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo di rinnovamento mediante il quale una popolazione sostituisce le perdite per decesso con le nascite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concerne unicamente il senso di appartenenza all'Unione Europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle attività orientate all'alimentazione come la produzione, la conservazione, la trasformazione e la distribuzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cure infiermieristiche e mediche prodigate ai pazienti nello stadio terminale di una malattia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di strumenti di applicazione consensuale dettati da professionisti su loro iniziativa o in collaborazione con i consumatori o con lo Stato e che, in genere, non hanno forza legale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>È quella parte di reddito prodotto in un paese, basata sul lavoro clandestino o su attività illegali, che non viene contabilizzata in quanto sfugge a ogni rilevazione statistica e a ogni controllo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mezzo per regolare un conflitto già in corso o incombente. L'arbitraggio può essere concordato in un contratto o accordo nell'ambito delle relazioni di affari. Quando interviene un litigio, le persone ricorrono a un terzo, a un arbitro, scelto di comune accordo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazione che consente di porre termine a tutti gli effetti giuridici di uno strumento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Non comprende i dibattiti teologici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme ecologico costituito dall'ambiente naturale e dagli organismi in esso viventi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moneta unica europea introdotta il 1° gennaio 1999, il cui nome era stato approvato dal Consiglio europeo di Madrid del dicembre 1995. A decorrere dal 1° gennaio 1999, tale termine deve essere utilizzato in sostituzione del termine generico «ecu».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attività industriali di trasformazione dei prodotti di origine agricola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ampliamento di un'organizzazione internazionale. Da non utilizzare nel quadro dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meccanismi volti a garantire la complementarità delle industrie di diversi paesi in uno sforzo d'integrazione economica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostituisce la politica europea di sicurezza e di difesa a partire dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio comparativo di teorie e metodi educativi nei diversi paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>La rete dei centri europei dei consumatori (Rete CEC) è stata istituita nel gennaio 2005 dopo la fusione di due reti di tutela dei consumatori esistenti: la rete per la risoluzione extragiudiziaria delle controversie in materia di consumo (Rete EJE) e la rete di Eurosportelli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza che studia i rischi naturali, tecnologici o domestici e la loro prevenzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza delle leggi generali che reggono l'universo e ne determinano l'evoluzione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lavoro ausiliario in un periodo di punta o quando gli altri impiegati sono assenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insegnamento delle discipline di base, formazione alla vita sociale e alle responsabilità civili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Da utilizzare a decorrere dal 1° novembre 1993, data di entrata in vigore del trattato di Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'aiuto alle vittime si prefigge lo scopo di accogliere ed informare le vittime ed i loro parenti circa i loro diritti, di sostenerle nelle iniziative, fornendogli un aiuto psicologico in tutte le fasi del procedimento penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituto penitenziario per minori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento caratterizzato da violenza esercitata nei luoghi pubblici o in occasione di incontri sportivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento caratterizzato dalla distruzione di beni altrui, di beni pubblici e di opere d'arte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio e applicazione di metodi per migliorare la specie umana cercando di favorire l'apparizione di determinate caratteristiche (eugenetica positiva) e di eliminare le malattie ereditarie (eugenetica negativa) basandosi sui progressi della genetica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona attiva, occupata o meno per più di sei mesi, che appartiene a una famiglia il cui livello di vita è inferiore alla soglia di povertà.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impresa che produce beni e servizi di mercato strutturata in modo da agevolare il reinserimento tramite l'esercizio di un'attività economica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impresa con meno di 10 dipendenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attività o programmi organizzati al di fuori del sistema scolastico aventi, comunque, obiettivi educativi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare unicamente per indicizzare i documenti che si riferiscono alla creazione, allo sviluppo e alla manutenzione di siti Internet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bisogni minimi in termini di alimentazione, abbigliamento e alloggio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posizione e influenza delle regioni sulle varie politiche europee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasferimento di redditi e prestazioni di servizi nell'ambito della spesa pubblica a determinate persone e categorie sociali, senza contropartita da parte dei beneficiari, in modo da migliorare il loro livello di vita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carattere economico e misurabile di un bene o servizio rapportato al suo costo e alla situazione di mercato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con gli additivi alimentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare unicamente per le amministrazioni e autorità locali. Da non confondersi con i descrittori «ente pubblico territoriale» o «ente locale».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sforzi intrapresi per inculcare alla popolazione nel suo complesso principi sanitari e abitudini di igiene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insegnamento riservato ad alunni che presentano particolari caratteristiche.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Applicazione dei principi della telematica ai trasporti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicizzare i sistemi mondiali di guida, localizzazione e navigazione via satellite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle operazioni compiute durante lo scalo di un aeromobile comprendente tutti gli interventi effettuati al suolo sull'aeromobile stesso e il suo carico, il rifornimento e il servizio ai passeggeri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Governo politico in cui l'autorità è detenuta da un piccolo numero di persone.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partito che esalta il sentimento nazionale e l'attaccamento appassionato alla propria nazione, a volte accompagnati da xenofobia e volontà di isolamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per indicizzare i documenti che trattano della qualità linguistica e legislativa di una legge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dichiarazione del governo a proposito delle sue lineee direttrici in politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Per governance si intende l'insieme di norme, procedure e prassi che informano il modo in cui si esercita il potere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per la vendita di prodotti mediante apparecchio automatico. Per «distributore automatico di banconote», utilizzare il descrittore bancario.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capitale di investimento che consente di finanziare le prime tappe della creazione di un'impresa quando si tratta di individuare il progetto di impresa, condurre degli studi e svolgere le pratiche preliminari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situazione degli allievi o degli studenti che per incapacità, mancanza di mezzi finanziari o altri motivi non terminano il periodo di studio in corso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fatto di adeguare un insieme di conoscenze tecniche o scientifiche in modo da renderle accessibili a un lettore non specialista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestione delle conoscenze particolarmente centrata sul know-how, la sua analisi e la sua diffusione all'interno dell'impresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma particolare di subappalto, l'esternalizzazione consiste, per un'impresa, nel far eseguire da un prestatore esterno un'attività finora svolta dall'impresa stessa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare i termini più specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da intendersi in senso geografico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diritto sull'aumento del valore delle opere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risultato della creazione o scoperta di una varietà vegetale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare per le economie dei paesi che, dopo il 1989, hanno abbandonato il sistema comunista per adottare un sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme minimo di servizi di una determinata qualità cui hanno accesso a un prezzo abbordabile, tenuto conto delle specifiche situazioni nazionali, tutti gli utenti e consumatori dell'Unione. Da non confondersi con «servizio d'interesse generale» o «servizio pubblico».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il Tribunale penale internazionale è abilitato a giudicare i presunti responsabili di gravi violazioni del diritto umanitario internazionale commesse su un territorio definito (ad es. "Tribunale penale internazionale per l'ex Iugoslavia", "Tribunale penale internazionale per il Ruanda"). Da non confondersi con la "Corte penale internazionale" o la "Corte internazionale di giustizia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visione storica e filosofica di un'Europa unita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Accordo di libero scambio creato nel 1992 da tre paesi dell'Europa centrale (Cecoslovacchia, Polonia e Ungheria), al quale aderiscono i partner dell'UE e i paesi interessati all'adesione. Il 1° gennaio 2007 facevano parte del CEFTA la Croazia, l'ex Repubblica iugoslava di Macedonia, la Serbia, il Montenegro, l’Albania, la Bosnia-Erzegovina, la Moldavia e il Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Corte indipendente permanente che giudica le persone accusate dei crimini più gravi contro la comunità internazionale, quali genocidio, crimini contro l'umanità e crimini di guerra. Non va confusa con il Tribunale penale internazionale (per il Ruanda e per l'ex-Iugoslavia) e la Corte internazionale di giustizia delle Nazioni Unite, che dirime essenzialmente le controversie tra gli Stati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termine utilizzato nel settore dello spazio di libertà, sicurezza e giustizia (SLSG).</SN><HN>A decorrere dall'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009) utilizzare "decisione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stato insulare dell'Oceania che raggruppa le isole Caroline orientali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzarsi per la redazione amministrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fine delle attività: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdotti negli anni '70, il meccanismo di sostegno finanziario a medio termine (SFMT) e il meccanismo dei prestiti comunitari hanno fornito sostegno finanziario reciproco agli Stati membri in gravi difficoltà in materia di bilancia dei pagamenti. Nel 1988 i due meccanismi sono stati uniti nel sostegno delle bilance dei pagamenti. A partire dal 2002 il sostegno finanziario è stato destinato agli Stati membri che non hanno adottato l'euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio secondo il quale ai disabili vengono riservati alcune categorie di lavori per loro particolarmente indicati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territorio o entità territoriale che dipende amministrativamente da un'autorità o Stato con cui non sussiste continuità geografica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forza politica non di destra o di sinistra che partecipa, in alternanza, a coalizioni di destra o sinistra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>A livello regionale, non confondere con «partito autonomistico».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento in cui il paziente esprime il suo rifiuto di un trattamento medico volto unicamente a prolungare le sue funzioni vitali senza nessuna prospettiva di guarigione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Accordo ratificato il 23 giugno 2000 fra i 15 paesi dell'UE e 76 paesi dell'Africa, dei Caraibi e dell'Oceano Pacifico (ACP) con una durata di 20 anni e una clausola di revisione ogni 5 anni. L'accordo subentra alle Convenzioni di Lomé, che dal 1975 hanno regolato i rapporti fra l'UE e i paesi ACP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa l'insieme delle risorse mentali e delle conoscenze di cui dispone un organico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verifica da parte dei tribunali giudiziari e amministrativi della conformità legislativa degli atti compiuti dalle autorità competenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperazione fra le autorità pubbliche e il mondo delle imprese volta a garantire la realizzazione di progetti di infrastrutture o la fornitura di servizi di pubblica utilità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disparità esistenti fra individui, famiglie, imprese e aree geografiche con livelli socio-economici differenti in termini di accesso alle tecnologie dell'informazione e di utilizzo di Internet per un largo ventaglio di attività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di provvedimenti di carattere amministrativo o giuridico adottati  per promuovere una o più lingue in una determinata area.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrazione volontaria delle componenti sociali ed ecologiche nelle attività commerciali delle imprese e nelle loro relazioni con le parti interessate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Messaggi pubblicitari non richiesti trasmessi per via elettronica a fini di prospezione diretta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di convinzioni e valori comuni dei membri di una determinata organizzazione che orienta il loro comportamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di azioni intraprese dal datore di lavoro per aiutare un dipendente minacciato di licenziamento a trovare un nuovo impiego in un'altra azienda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Economia basata sulla conoscenza e l'innovazione tecnologica che consente di costituire una rete di sapere aggregato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vale per la conferenza dei presidenti dei gruppi parlamentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cellula indifferenziata proveniente dall'embrione, dal feto o da tessuti adulti in grado di moltiplicarsi e di differenziarsi in altri tipi di cellule e di proliferare in coltura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fattori fisici, sociali ed amministrativi che caratterizzano il contesto in cui un lavoratore esercita la sua attività professionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter"di Copenhagen e Frederiksborg, i comuni di Copenhagen e Frederiksberg, nonché la municipalità regionale di Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter"di Ringkjøbing e Århus, nonché una parte degli "amter" di Viborg e di Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce il vecchio "amt" del Nordjylland e una parte dell' "amt" di Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter" di Roskilde, Storstrøm e Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita l'1/1/2007, la regione riunisce i vecchi "amter" di Fyns, Ribe e Sønderjylland (Sud Jutland), nonché una parte dell' "amt" di Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commissione regionale del Comitato economico e sociale delle Nazioni Unite (Ecosoc) che prende misure volte a promuovere lo sviluppo economico regionale e a rafforzare le relazioni economiche dei paesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programma congiunto cosponsorizzato dalle Nazioni Unite relativo al virus da immunodeficienza acquisita e all'AIDS</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum politico per la cooperazione regionale e interregionale tra 11 paesi della regione del Mar Baltico (Danimarca, Estonia, Finlandia, Germania, Islanda, Lettonia, Lituania, Norvegia, Polonia, Russia, Svezia) e la Commissione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona di scambi preferenziali degli Stati dell'Africa dell'Est e dell'Africa australe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Istituita il 1° novembre 2006, la CSI succede alla Confederazione internazionale dei sindacati liberi e alla Confederazione mondiale del lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla riforma dello statuto del personale delle Comunità europee, entrato in vigore nel maggio 2004, il gruppo di funzioni degli assistenti (AST) sostituisce le precedenti categorie B, C e D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principio del diritto internazionale in base al quale due o più paesi accettano di cooperare in un settore specifico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>L'insieme di valori, tradizioni, attitudini e strategie connessi all'esercizio della politica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeizzazione del diritto civile degli Stati membri dell'Unione europea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme di movimenti e associazioni senza scopo di lucro, indipendenti dallo Stato, che mirano a trasformare, grazie a interventi concertati, le politiche, le norme o le strutture sociali a livello nazionale o internazionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo d'integrazione della dinamica politica ed economica dell'UE nell'elaborazione delle politiche nazionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scienza che ha per obiettivo lo studio della forma, delle dimensioni e del campo gravitazionale della Terra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insieme delle idee formatesi in connessione al concetto di nazione e identificazione dei cittadini o delle collettività in tali idee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinare con "giudice" (ricusazione di un giudice), "magistrato non professionale" (ricusazione di un magistrato non professionale), "testimone" (ricusazione di un testimone)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema di pagamenti in cui gli aiuti europei non sono legati alla produzione, ma sono versati per azienda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Questa espressione va combinata con l'istituzione, l'organo, l'agenzia o l'organismo considerato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervento di un'autorità pubblica, fondato su determinati valori e finalità, che persegue una trasformazione della società a medio e lungo termine grazie a vari strumenti. Una politica pubblica si applica nel territorio in cui è competente l'autorità che la attua.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo di turismo praticato in aree naturali poco modificate dall'uomo, allo scopo di ammirarne la biodiversità e le manifestazioni culturali, imparare a rispettare l'ambiente e contribuire alla protezione della flora e della fauna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma di turismo che favorisce la tutela e la valorizzazione dell'ambiente naturale, culturale e umano. Fa riferimento ai principi dello sviluppo sostenibile e comporta benefici socioeconomici per le comunità locali e regionali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Con l'entrata in vigore del trattato di Lisbona (1.12.2009), le strategie comuni nei settori relativi allo spazio di libertà, sicurezza e giustizia e della politica estera e di sicurezza comuni sono sostituite da decisioni del Consiglio. Utilizzare "decisione (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodo istituzionale che si avvale dei meccanismi del primo pilastro dell'UE e si contrappone al metodo intergovernativo (cooperazione intergovernativa) utilizzato per gli altri pilastri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forza di polizia istituita nel quadro della PESD che partecipa ad operazioni internazionali di gestione non militare delle crisi e di prevenzione dei conflitti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazione nata nel 2001 dalla fusione dell'Unione internazionale della navigazione fluviale (UINF) e della Cooperativa internazionale della navigazione del Reno.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>In seguito alla riforma dello statuto del personale delle Comunità europee, entrato in vigore nel maggio 2004, il gruppo di funzioni degli amministratori (AD) sostituisce le precedenti categorie A e LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scopo del FEG è venire in soccorso dei lavoratori che hanno perso il lavoro a seguito di mutamenti strutturali del commercio mondiale, aiutandoli a trovare quanto prima una nuova occupazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studio dell'adattamento ottimale dell'ambiente fisico alle attività umane per ottenere la massima produttività con il minimo sforzo, fatica, disagio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il trattato di Lisbona, entrato in vigore il 1° dicembre 2009, riunisce l'Unione europea e la Comunità europea in un'unica Unione europea. Le denominazioni "Unione europea" o "UE" sostituiscono "Comunità europea", "comunitario" o "CE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto con il quale l'azienda di credito ordinario (scontante), previa deduzione dell'interesse, anticipa al cliente (scontatario) l'importo di un credito non ancora scaduto, mediante la cessione, salvo buon fine, del credito stesso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permette di mantenere i prezzi al consumo ad un livello poco elevato pur garantendo ai produttori un certo reddito.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona giuridica di diritto pubblico, diversa dagli enti locali, cui compete la gestione di un servizio pubblico o di un'attività inerente all'amministrazione.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetario basato sulla libera convertibilità delle monete rispetto a una moneta a parità aurea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema caratterizzato dall'obbligo per la banca di emissione di comprare e vendere oro in verghe in base a un rapporto fisso con l'unità monetaria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema sociale in cui lo stato garantisce a tutti i cittadini un livello minimo di reddito disponibile e l'accesso ai servizi ritenuti socialmente indispensabili.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valute collocate e negoziate al di fuori dei rispettivi mercati finanziari. Il termine euro non ha significato strettamente europeo in quanto le divise oggetto di contrattazione comprendono anche quelle non europee.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dollari esportati dagli Stati Uniti e circolanti inizialmente in Europa per diversi motivi, con tendenza a restare nel continente europeo piuttosto che rientrare in patria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associazione informale, scioltasi nel 1994, che riuniva i ministri della difesa dei paesi europei nell'ambito della NATO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arricchimento dell'acqua, dolce o salata, di sostanze nutritive che accelerano lo sviluppo di alghe e di altri vegetali, con conseguente degradazione della qualità dell'acqua medesima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrazione di persone con istruzione di grado superiore in paesi o regioni che offrono migliori condizioni di lavoro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rapporto tra il proprietario terriero e il conduttore di fondo che assicura la valorizzazione dei terreni agricoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sfruttamento della terra da parte dello stesso proprietario terriero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ingresso in regime di sospensione dei dazi e per un periodo limitato delle merci destinate ad essere riesportate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare, oltre i termini più specifici, per gli animali selvatici, in libertà o in cattività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da utilizzare in senso globale senza distinzione tra orientamento e garanzia.</SN><HN>Dal 1° gennaio 2007 è stato sostituito dal Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale (FEASR) e dal Fondo europeo agricolo di garanzia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo è sostituito dal Fondo europeo agricolo di garanzia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partire dal 1° gennaio 2007 questo fondo è sostituito dal Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale (FEASR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contratto di affitto di fondo rustico stipulato tra un proprietario terriero e un agricoltore che è tenuto a versare un canone di affitto, indipendentemente dai risultati produttivi ottenuti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Società in cui più della metà del capitale è detenuto da un'altra società detta società madre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creata da più imprese, i fondatori permangono giuridicamente ed economicamente indipendenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L'ABE è stata istituita il 1° gennaio 2011 quale parte del sistema europeo di vigilanza finanziaria (SEVF) e le sono state trasferite tutte le responsabilità e tutte le mansioni del comitato delle autorità europee di vigilanza bancaria.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrato in vigore il 27 settembre 2012. Il MES ha assunto le funzioni svolte dal fondo europeo di stabilità finanziaria (FESF) e dal meccanismo europeo di stabilizzazione finanziaria (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il comitato economico e finanziario è stato preceduto dal Comitato monetario.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fondo dell'UE che ha sostituito il Fondo europeo per la pesca (FEP) istituito per il periodo 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrato in vigore l'1 gennaio 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i documenti che riguardano tutti questipaesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Struttura istituita con la risoluzione 60/251 dell'Assemblea generale del 15 marzo 2006, in sostituzione della precedente Commissione per i diritti umani.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Da non confondere con "sicurezza aerea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizzare per i fondi di investimento (fondi non armonizzati) non disciplinati dalla direttiva OICVM. Fonte: EUR-Lex, direttiva 2011/61/UE sui gestori di fondi di investimento alternativi, ( 32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>