<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="lv" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Īslaicīga eksporta deficīta finansēšana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netiešais nodoklis par atsevišķu produktu ražošanu un pārdošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmuma vērtība, kas pārsniedz tirdzniecībā esošos krājumus un naudas ieguldījumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esošo līdzekļu pārsniegums pār esošajām saistībām, kas veido nepieciešamos līdzekļus uzņēmējdarbības finansēšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmuma izdevumi, kas nav saistīti ar tiešajām ražošanas izmaksām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>1946. gadā izveidotas Francijas Republikas teritoriālās kopienas (COM), kuras 2003. gadā tika aizstātas ar aizjūras teritorijām.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistēma, kad  uzņēmējsabiedrība piešķir neatkarīgajiem  uzņēmējiem tiesības laist pārdošanā produktus vai sniegt pakalpojumus, izmantojot komercpilnvarotāja tirdzniecības marku un preču zīmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienotā muitas tarifa neiekasēšana gadījumos, ja ievestās preces paredzētas personīgai lietošanai vai tās ieved privātpersonas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>1981. gadā aizstāja LAFTA (Latīņamerikas Brīvās tirdzniecības asociāciju).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nodokļu saistību samazināšana, izmantojot nelikumīgus paņēmienus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liela korporācija vai uzņēmumu grupa, kas izveidota uzņēmumu apvienošanās rezultātā un kuras interesēs ir veikt plaša mēroga uzņēmējdarbību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kārtība, kas nodrošina kreditoru pret parādnieka maksātnespēju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stimuls neapstrādāt zemi, lai ierobežotu lauksaimniecisko ražošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zemes garozas ķīmija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pētī saimniecisko resursu ģeogrāfisko sadalījumu un izmantošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecībā uz lēmējinstanci ES iestādē vai struktūrā lieto "lēmējinstance (ES)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pētījumu par ģeogrāfisko ietekmi uz valstu iekšpolitiku un ārpolitiku skatīt ģeopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pēta Zemes fizikālās īpašības un fizikālos procesus, kas notiek uz tās, virs tās vai tās iekšienē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>2001. gada novembrī Kultūras sadarbības padome (CDCC) tika sadalīta četrās vadības komitejās: Izglītības vadības komiteja (CDED), Augstākās izglītības un pētniecības vadības komiteja (CDESR), Kultūras vadības komiteja (CDCULT) un Kultūras mantojuma vadības komiteja (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apvienība, kas var ietekmēt valdības līmenī pieņemtus lēmumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 ir pārstāvēti rūpnieciski attīstītāko (pēc Starptautiskā Valūtas fonda (SVF) datiem) valstu finanšu ministri un centrālo banku vadītāji. Tajā piedalās Septiņu valstu grupa un Beļģija, Nīderlande un Zviedrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas līgums par starptautiskiem bīstamo kravu autopārvadājumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmumu grupa, kas izveidota, lai nodrošinātu labvēlīgākus apstākļus sadarbībai ar piegādātājiem nekā tad, ja katrs uzņēmums rīkotos individuāli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neaktīva organizācija, ko 1966. gada 14. jūnijā dibināja Austrālijas, Japānas, Dienvidkorejas, Dienvidvjetnamas, Korejas Republikas, Malaizijas, Jaunzēlandes un Filipīnu valdība. Organizācija izjuka 1975. gadā, kad tās dalībvalstis nevarēja vienoties par Ķīnas Tautas Republikas atzīšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena apvidus un vienas un tās pašas ražošanas nozares lauksaimnieku brīvprātīgs grupējums</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto par dokumentiem, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums, kura mērķis ir iegūt vai turēt kapitāldaļas citos uzņēmumos, lai tos pārvaldītu vai kontrolētu to darbību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oficiālas iestādes atzinums par ražojuma vai pakalpojuma kvalitāti un tā atbilstību standartiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>īpašs Ķīnas administratīvais reģions kopš 1997. gada 1. jūlija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot attiecībā uz visiem aspektiem saistībā ar dzīvnieku ēdināšanu. Attiecībā uz pašu barību lietot terminu "dzīvnieku barība".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas valstu līgums par transportlīdzekļu apkalpi starptautiskajos autopārvadājumos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto par dokumentiem, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienas valsts politikas, ekonomikas vai kultūras dominēšana pār citu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto tikai par valsti, kas pastāvēja līdz Vācijas apvienošanai 1990. gada 3. oktobrī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iekšējais nodoklis, kas jāmaksā Eiropas civildienesta darbiniekiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksā darba devējs kā daļu no izmaksātajām darba algām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Invaliditāte sakarā ar nelaimes gadījumu darbā vai arodslimību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlētai amatpersonai ir aizliegts ieņemt citu amatu, kas uzskatāms par kaitīgu pirmajam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskās Tirdzniecības kameras formulēti vienoti tirdzniecības noteikumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pabalsts jaunajiem lauksaimniekiem, kas pirmo reizi uzsāk saimniecības iekārtošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lielums, kas norāda, cik daudz EMS ietilpstošās valūtas kurss atšķiras no tā centralizēti noteiktā maiņas kursa pret ekiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instruments cenu izmaiņu novērtēšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noteikti maršruti un aprīkojums, ko lieto pārvadājumos. Lieto saistībā ar nodarbinātā transporta veidu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galapatēriņš ir cilvēka vajadzību tiešai apmierināšanai izmantoto preču un pakalpojumu vērtība.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlams kombinēt ar ES vai attiecīgās nozares politiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Divu vai vairāku valstu īstenoti procesi vienotas ekonomiskās zonas izveidošanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto saistībā ar dažādiem integrācijas projektiem, ko Eiropas valstis uzsākušas, lai veidotu Kopienu Eiropu, vai ko īsteno kopā ar citām Eiropas organizācijām, piemēram, Eiropas Padomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ārvalstu ieguldījumi citā valstī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iekšzemes ieguldījumi no citas valsts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisks princips vai kādas valsts prakse neņemt dalību starptautiskās lietās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar Komisijas lēmumu par ES konkurences noteikumu pārkāpumiem uzņēmumam uzlikta naudas soda gadījumā lieto "sankcija (ES)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vielu iestrāde augsnē, lai uzlabotu tās fiziskās un ķīmiskās īpašības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto nacionālo tiesību aktu, jo īpaši ASV un Apvienotās Karalistes tiesību aktu kontekstā. ES konkurences politikas kontekstā tā vietā izmanto jēdzienu vienošanos kontroli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču daudzuma ierobežojums, ko atļauts ievest ar samazinātu vai nulles nodokļa likmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līgums starp darba devēju un atsevišķu darba ņēmēju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksāšanas līdzekļi, kas viegli pieejami, nepārvietojot līdzekļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlēt tiesīgo personu reģistrs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parāda dzēšana pēc noteiktas likmes vai veicot ikgadējās iemaksas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rūpnīcas slēgšana pēc darba devēja iniciatīvas, lai piespiestu darbiniekus pieņemt zināmus darba nosacījumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Likums, kas nosaka vispārīgos principus, bet ļauj valdībai izmantot tai piešķirtās likumdošanas tiesības, lai turpmāk precizētu šo likumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ķīnas īpašās pārvaldes apgabals kopš 1999. gada 20. decembra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vairāk nekā puses nodoto balsu iegūšana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiek izvirzīti sarežģītāki nosacījumi nekā absolūtajam balsu vairākumam, piemēram, divu trešdaļu vairākums.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadzības gadījumā apvieno ar deskriptoriem, ko attiecina uz skartajiem orgāniem vai uz slimību tropisko vai endēmisko raksturu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto atbilstošo terminu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ja iespējams, apvienot jēdzienu ‘lauksaimniecības tirgus’ ar attiecīgo(-ajām) tirgus nozari(-ēm).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, lai reģistrētu resursus, kas saistīti ar lauksaimniecības tirgiem ES. Ja iespējams, apvienot jēdzienu ‘ES lauksaimniecības tirgus’ ar attiecīgo(-ajām) tirgus nozari(-ēm).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirgus, kurā preces tiek pārdotas ar tūlītēju piegādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neaprobežot lietojumu tikai ar Eiropas Kopienu.</SN><HN>ES kontekstā jēdzienu "kopējais tirgus" tagad lieto tikai vēsturiskā nozīmē, jo tas ir aizstāts ar "vienoto tirgu".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pēc administratīvās iestādes ieskata piešķirts līgums pēc iepriekšēja konkursa starp potenciālajiem līgumslēdzējiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kur tiek tirgota valsts un ārvalstu valūta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadzības gadījumā izmanto saistībā ar attiecīgo darbības jomu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rūpniecisko ražojumu pārbaude dažādās  izgatavošanas fāzēs, lai nodrošinātu atbilstību standartiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kurā emitē un tirgo pārvedamos vērtspapīrus, pārsvarā akcijas un obligācijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto saistībā ar konkrēto valsti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>īstermiņa finanšu prasījumu, piemēram, vekseļu, valsts iekšējā aizņēmuma parādzīmju, starpbanku naudas un diskonta vekseļu noguldījumu tirgus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līgums starp valsts iestādi un trešo pusi par noteiktu darbu vai pakalpojumu sniegšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Robežas, kurās pieļaujamas valūtas vērtības svārstības ap centrāli noteikto maiņas kursu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkuri maksāšanas līdzekļi, kas var tikt lietoti attiecīgajā valstī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trešās puses iejaukšanās tāda konflikta atrisināšanā, ko nevar izšķirt ar parastu administratīvo procedūru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienība tautas skaitīšanā, ikviens indivīds vai indivīdu grupa, kas dzīvo vienā un tajā pašā mājoklī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar  muitas nodokļiem vai importa daudzuma ierobežojumiem līdzvērtīgu efektu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kārtība, kurā zemes īpašnieks iznomā zemi apsaimniekošanā, par atlīdzību saņemot daļu no saražotās produkcijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pētī Zemes atmosfēru, it īpaši procesus, kas veido laika apstākļus, un laika apstākļu prognozēšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikas nozare, kas pēta atsevišķus preču veidus, uzņēmumus vai indivīdus un to savstarpējās ekonomiskās attiecības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz Okeānijas daļu, kas atrodas Klusā okeāna ziemeļu daļā un sastāv no aptuveni 2000 salu. Attiecībā uz valsti lietot "Mikronēzijas Federatīvās valstis".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migranta atgriešanās savā dzimtenē vai pēdējā dzīvesvietā</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līgums par darba nosacījumiem, ko noslēdz viena vai vairākas  darba ņēmēju organizācijas, no vienas puses, ar vienu vai vairākām darba devēju organizācijām, no otras puses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz atsevišķu darba ņēmēju spēju pārvietoties darba tirgū. Nejaukt ar brīvu darbaspēka apriti!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indivīda vai grupas pāreja no vienas sociālās šķiras vai statusa uz citu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valūta, kuru valstis izmanto kā daļu no savām ārvalstu valūtas rezervēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksa, kas ieviesta par lauksaimniecības produktu importu un eksportu, lai nolīdzinātu starpību starp esošo valūtas maiņas kursu un 'zaļo' kursu, tādējādi novēršot konkurences izkropļojumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepiekrišana vai kritika, ko valdībai izsaka parlamentārā asambleja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz rūpniecisko ražošanu dažās nozarēs, kur valstis kopīgi izstrādā programmu ekonomikas integrācijai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par jebkādu sabiedrisku darbību, kas veicina sociālo taisnīgumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Process, kurā darba devēju pārstāvji un darba ņēmēji ved sarunas, lai sagatavotu koplīgumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts pozīcija, saskaņā ar kuru tā brīvprātīgi atsakās no iesaistīšanās starptautiskā konfliktā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiedrības, sociālās šķiras vai personas iztikas vai materiālās labklājības līmenis. Nejaukt ar "iztikas minimumu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starp Austrāliju un Amerikas Savienotajām Valstīm un starp Austrāliju un Jaunzēlandi noslēgts aizsardzības pakts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts atteikšanās pakļauties tam vai citam valdošajam spēkam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamenta loceklis, kas nepieder nevienai politiskai grupai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2097</DESCRIPTEUR_ID><SN>persona, kas atsakās iet karadienestā idejiskas pārliecības dēļ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pienākums sniegt finansiālu atbalstu kādam no vecākiem vai radiniekam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, lai aprakstītu Eiropas valstu sadarbību ārpus ES konteksta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizācija dibināta Tananarivā 1966. gada jūnijā un darbojās līdz 1985. gada 25. martam. Tās darbības jomas iekļāva Āfrikas vienotības organizācijā (OAU), kas 2002. gadā tika pārveidota par Āfrikas Savienību.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>1991. gadā aizvietoja Centrālamerikas valstu organizāciju, lai izveidotu Centrālamerikas kopējo tirgu (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situācija, kad tirgu pilnībā kontrolē ierobežots pārdevēju skaits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situācija, kad tirgu pilnībā kontrolē ierobežots pircēju skaits.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naftas eksportētājvalstu organizācija. Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Līdz 30.6.2009.: Eiropas Kopienu Oficiālo publikāciju birojs.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rīkojums, ko izdod valdība par juridiskiem jautājumiem saskaņā ar parlamenta piešķirtām pilnvarām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dažādu valstu tiesu iestāžu sadarbība, kas var būt gan savstarpēja palīdzība, gan spriedumu atzīšana un izpilde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinē ar attiecīgo tirgus sektoru(-iem).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militārās aliances līgums, kas parakstīts 1955. gadā un apvienoja Eiropas komunistiskās valstis, kuras atradās Padomju Savienības ietekmē. Līgums zaudēja spēku 1991. gadā.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautisku organizāciju nosaukumu meklēšanai izmantot 76. sadaļu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starp Austrāliju, Amerikas Savienotajām Valstīm, Franciju, Lielbritāniju, Jaunzēlandi, Pakistānu, Filipīnām un Taizemi 1954. gadā 8. septembrī dibināta aizsardzības alianse. Tā beidza pastāvēt 1977. gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panāfrikas organizācija, kuru 2002. gada 9. jūlijā aizstāj Āfrikas Vienotības organizācija (OAU). Tā apvieno visas Āfrikas valstis un arī Rietumsahāru, izņemot Maroku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlētājs izveido savu sarakstu, izvēloties kandidātus no vairākiem sarakstiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts valdības noteikta, sabiedriskai lietošanai paredzēta lauku teritorija ar ievērojamu ainavisku, vides, zinātnisku vai vēsturisku nozīmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto saistībā ar attiecīgo valsti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šajā blokā Padomju Savienības vadībā politiski tiek pārstāvētas Viduseiropas un Rietumeiropas valstis kopš Otrā pasaules kara beigām līdz komunistiskā padomju režīma sabrukumam 1989.–1991. gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstu un teritoriju nosaukumus skat. mikrotezaurā 7241 aizjūras zemes un teritorijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz visām starptautiskajām organizācijām, izņemot Eiropas Kopienas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ievesto preču pārstrāde atkalizvešanai, nemaksājot ievedmuitas nodokli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču pagaidu eksports pārstrādei vai remontam, piemērojot īpašas muitas procedūras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par dokumentiem, kas ietver pilnīgu šo produktu klāstu; citos gadījumos izmanto precīzāku deskriptoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirdzniecības darījumi ar precēm, valūtu vai vērtspapīriem divos vai vairākos tirgos, lai gūtu labumu no jebkādām cenu atšķirībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ierīce ķīmiskās enerģijas tiešai pārveidošanai elektroenerģijā, oksidējot kurināmo elektrolīta klātbūtnē, parasti izmantojot ūdeņradi vai ogļūdeņradi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tautsaimnieciskās un sociālās attīstības sadarbības plāns Āzijā un Klusā okeāna reģionā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līdzeklis, ko izmanto, lai mainītu zināmu cietu vielu mehāniskās un termālās īpašības, palielinot elastību, samazinot lūšanas temperatūru un padarot to plastiskāku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neregulāra kontinenta zemūdens josla, uz kuras teritoriju un resursiem attiecīgajai valstij ir suverēnas tiesības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts iejaukšanās noteiktos ekonomikas vai sociālajos sektoros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto vispārinātā nozīmē, neattiecinot uz konkrētu zināmu trokšņa avotu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jūras ūdens piesārņojums, ko izraisa atkritumi no krasta vai iekšzemes ūdensceļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šī ES iestāde, kura izveidota 1952. gadā un kuras galvenā mītne ir Luksemburgā, sastāv no trim tiesām: Tiesas, Vispārējās tiesas ( izveidota 1988.g.) un Civildienesta tiesas ( izveidota 2004.g.). Jāņem vērā, ka pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā 2009.gada 1. decembrī nosaukums "Eiropas Savienības Tiesa" aizstāja nosaukumu "Eiropas Kopienu Tiesa".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Līdz 30.11.2009.: “Eiropas Kopienu Revīzijas palāta”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskā Tiesa ir ANO galvenā juridiskā institūcija, kas, pamatojoties uz starptautiskajām tiesībām, izskata juridiskus strīdus starp valstīm, kurus tai iesniedz dalībvalstis, vai sniedz konsultatīvus atzinumus par juridiskiem jautājumiem, kurus tai uzdevušas attiecīgās ANO struktūras vai aģentūras. Nejaukt ar Starptautisko Ruandas un Bijušās Dienvidslāvijas kara noziegumu tribunālu vai ar Starptautisko Krimināltiesu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto valsts iestāžu vai organizāciju, kā arī pašvaldību un reģionālo iestāžu apzīmēšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkta ietīšana pircējam klāt neesot tādā veidā, ka iesaiņotajam produktam ir noteikta vērtība pēc apjoma vai masas, kas izraudzīta iepriekš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EOTK līgums zaudēja spēku 2002. gada 23. jūlijā.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princips, saskaņā ar kuru piesārņojuma novēršanas pasākumu izmaksas sedz par piesārņojuma radīšanu atbildīgā puse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cenas, kas noteiktas Kopējā lauksaimniecības politikā. Valsts cenas nosaka, pamatojoties uz lauksaimniecības produkcijas cenām valstī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena, kas papildus pašas preces cenai ietver izmaksas par preces apdrošināšanu un nogādāšanu galamērķa ostā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto pretstatā vairumtirdzniecības cenai, citkārt lieto patēriņa cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piespiedu kārtā izpildāms lēmums, kuru pieņem iestāde, kas ir daļa no pārvaldes sistēmas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču pārdošanas cena un visi izdevumi, kas radušies līdz iekraušanai uz kuģa klāja</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts noteikta cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena tirdzniecības vietā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesvedība civillietās, komerclietās un sociālās lietās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ja nepiemēro konkrētāku deskriptoru, lieto, lai apzīmētu plašu produktu grupu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, apzīmējot plašu produktu klāstu, citā gadījumā izvēlas kādu specifiskāku apzīmējumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, apzīmējot plašu produktu klāstu, citā gadījumā izvēlas kādu specifiskāku apzīmējumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, apzīmējot plašu produktu klāstu, citā gadījumā izvēlas kādu specifiskāku apzīmējumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopējā vērtība visām precēm un pakalpojumiem, kas valstī saražoti gada laikā. Tas ir vienāds ar nacionālo kopproduktu, no kura atņem tīros ienākumus no ārvalstu ieguldījumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, apzīmējot plašu produktu klāstu, citā gadījumā izvēlas kādu specifiskāku apzīmējumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkts, ko ātri sasaldē 60 grādos un pēc tam pilnībā atūdeņo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par dokumentiem, kas ietver pilnīgu šo produktu klāstu; citos gadījumos izmanto precīzāku deskriptoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noteiktā periodā saražotais dažādu valsts ekonomikas nozaru kopprodukts pēc kapitāla patēriņa atskaitīšanas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstī ražoto preču un sniegto pakalpojumu kopapjoms pirms kapitāla patēriņa atskaitīšanas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrētā valstī ražotam produktam, kura ražošanā iesaistīta vairāk nekā viena valsts, ir  tās valsts izcelsme, kurā  pēdējo reizi notikusi produkta pārstrāde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viela, ko pievieno gatavai produkcijai, lai uzlabotu kvalitāti vai pastiprinātu iedarbību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nīderlandes Karalistes daļa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dibināta 1975. gadā, apvienojot Eiropas Kosmosa pētniecības organizāciju (OERS/ESRO) un Eiropas Kosmisko kuģu startu iekārtu izstrādes un būves organizāciju (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mazākais dalībnieku skaits, kam jāpiedalās  sanāksmē, lai tās darbība būtu likumīga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimālais balsu skaits, kas nepieciešams, lai iegūtu vietu proporcionālajā vēlēšanu sistēmā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saziņa ar preses, radio, televīzijas utt. palīdzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Process, ar ko valsts apstiprina nolīgumu vai līgumu, tā uzņemoties starptautiskas saistības, kas izriet no attiecīgā līguma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienošanās, saskaņā ar kuru apdrošinātājs nodod tālāk citām pusēm visu risku, vai arī daļu riska, kuru uzņēmies apdrošinātājs; šī nav divkārša apdrošināšana, bet līdzeklis liela riska dalīšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pētījumi, kuru mērķis ir uzlabot ražošanas metodes un izstrādāt jaunus ražojumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskas organizācijas pieņemts dokuments, kas neuzliek juridiskas saistības. Lieto kopā ar attiecīgās organizācijas nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgo iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienas lauksaimnieciskās darbības aizstāšana ar citu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par pārvaldes iestādei iesniegtu prasību anulēt, mainīt vai atcelt administrācijas pieņemtu lēmumu. Nejaukt ar tiesas procesu administratīvajā tiesā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prasība pret padomi vai Komisiju sakarā ar atteikšanos pieņemt lēmumu, kas ir šo iestāžu kompetencē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prasība pret valstīm, kuras neizpilda saistības, ko tām uzliek līgumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operācija, ar kuru centrālā banka diskontē citas bankas jau diskontētu parādzīmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas sabiedrības balsojums valdības ierosināta pasākuma pieņemšanai vai noraidīšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Labvēlības režīms, kas tiek piemērots Eiropas Kopienā ražotajām precēm, lai veicinātu dalībvalstis veikt iepirkumus citās dalībvalstīs, nevis pasaules tirgū.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma, kas aptver visus agrāro institūciju aspektus, t.i., zemes reformu, ražošanas struktūru, lauku apvidu administrāciju utt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modernizācijas programma, kas ietver selektīvu stimulu sistēmu zemnieku saimniecībām, kuras ir izstrādājušas attīstības plānus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ražošanas apjomiem pārsniedzot zināmu, iepriekš noteiktu līmeni, cenas vairs netiek garantētas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pilnīga zemes sistēmas un lauksaimnieciskās ražošanas apstākļu reforma ar mērķi pārvarēt ekonomiskās un sociālās attīstības šķēršļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civiltiesiska apvienība, kuras mērķis ir novērst privāto mežkopības saimniecību iziršanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums, kurš konkurē preču ražošanā  un pakalpojumu  sniegšanā, lai saglabātu vai nodrošinātu nodarbinātību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saziņas līdzekļi, kas daļu ienākumu gūst no reklāmas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konference, kurā runātāji atrodas divās vai vairākās vietās un cits ar citu ir savienoti ar telekomunikāciju iekārtām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jāsamaksā īpaša nodeva, lai saņemtu programmas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena persona, kas likumīgi ieņem vairākus amatus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts balsstiesīgo tiešs balsojums par dažiem būtiskiem valstiskiem jautājumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neatkarīgu uzņēmumu pagaidu apvienojums, kā mērķis ir īstenot kādu finanšu vai ekonomikas darbību. Nejaukt ar "kopuzņēmumu", "ekonomisko interešu grupu" vai "uzņēmumu ar valsts kapitāla daļu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ražošanas pārveide vai pārmaiņas, kas nepieciešamas, lai pielāgotos saimnieciskajiem apstākļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nodrošina visus nepieciešamos datus par lauksaimniecisko darbību, dodot iespēju salīdzināt un vienkāršojot iekļaušanu tautsaimniecības statistikas pārskatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Istituita dalla dichiarazione comune dell'Assemblea, del Consiglio e della Commissione, adottata il 4 marzo 1975 al fine di raggiungere un accordo tra il Parlamento ed il Consiglio. Il ricorso a tale procedura era limitato agli "atti comunitari di portata generale che hanno implicazioni finanziarie di rilievo e la cui adozione non è imposta da atti preesistenti".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vispārīgas nozīmes akts, kuru izdod iestāde, kas nav parlaments.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summa, kas tiek pieprasīta ne tikai par pārvešanu no vienas vietas uz citu, bet arī, iespējams, par atsevišķiem papildu pakalpojumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgo iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto saistībā ar nodarbināto transportu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nodoklis, kuru piemēro importa produkcijai, lai izlīdzinātu tās cenu ar iekšzemes cenu līmeni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Atcelta 1987. gadā, aizvietojot to ar Kombinēto nomenklatūru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskās tirdzniecības forma, kas orientēta uz valūtas maiņas izdevumu samazināšanu. No jauna ievieš maiņas līgumus, preču maiņu un atpirkšanas līgumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika, kas vērsta uz jauna impulsa došanu saimnieciskajai darbībai, tās lejupslīdes vai stagnācijas stāvoklī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskās tirdzniecības organizēšana, kuras pamatā ir divu valstu starpā noslēgti tieši nolīgumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dažādas metodes, ko izmanto, lai produkts vai pakalpojums būtu pievilcīgāks patērētājam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dažādi pasākumi, kas tiek veikti, lai  noteiktu, paredzētu vai aktivizētu patērētāju vajadzības un atbilstoši tam  pielāgotu ražošanu un tirgdarbību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektīvas attiecības starp darba devēju un darba ņēmēju. Individuālo attiecību gadījumā jālieto «personāla vadība».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sadales sistēma, saskaņā ar kuru mazumtirgotāji, saglabājot neatkarīgus uzņēmumus, pievienojas grupām vai apvienībām, kuras kopīgi iepērk preces un nodrošina saistītos uzņēmumus ar dažiem citiem pakalpojumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Centralizēts tirgus, kas vienkāršo sadales kanālus, samazinot starpnieku skaitu ražotāju un patērētāju ķēdē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lai gan šis apzīmējums iepriekš lietots saistībā ar attiecībām starp abiem blokiem, tas joprojām ir izmantojams, lai apzīmētu jaunās attiecības starp Rietumiem un bijušā Austrumu bloka valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču un pakalpjumu plūsma starp dažādām rūpniecības nozarēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz dalībvalstu savstarpējām attiecībām. Saistībā ar attiecībām starp atsevišķu dalībvalsti un Eiropas Savienību lietot terminu "dalība Eiropas Savienībā".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līdzekļu aizplūde ārpus valsts robežas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metode, kuru lieto uzņēmumi, lai eksportētu kapitālu, liekot saviem meitasuzņēmumiem maksāt daudz augstākas cenas par piegādāto produkciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vēsturisks jēdziens, kas bija spēkā pirms eiro ieviešanas</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>[Valstu] attiecību organizēšana uz tādu mehānismu pamata, kuri atbalsta katras valsts attiecības ar tās partnervalstu grupu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apdrošināšana, kuru liela riska gadījumā veic dažādi apdrošinātāji saskaņā ar līgumu, kas paredz, ka katrs apdrošinātājs  ir atbildīgs par jebkuru prasījumu daļu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mērs, kura minimālajās un maksimālajās robežās var variēt cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarifs, kas ir labvēlīgāks iekšzemes pārvadātājiem (un kas ir aizliegts, ja nav  Eiropas Komisijas pilnvarojuma).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto, lai nosauktu valsts lauksaimniecības produkcijas cenu. Attiecībā uz KLP lieto ražotājsaimniecību cenas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto vienā vai vairākās rūpniecības nozarēs. Neattiecas uz uzņēmuma iekšēju reorganizāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne par informācijas apmaiņas un kontroles sistēmām mehānismos un dzīvos organismos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Runājot par mākslīgo apaugļošanu attiecībā uz dzīvniekiem, lietot terminu "mākslīgā apsēklošana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Runājot par mākslīgo apaugļošanu attiecībā uz cilvēkiem, lietot terminu "mākslīgā apaugļošana".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indivīda spēja savā profesijā mainīt ieņemamo amatu vai dienesta pakāpi vai mainīt nodarbošanos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopš 10.10.2010. autonoma valsts Nīderlandes Karalistes sastāvā (Nīderlandes Antiļas vairs nepastāv kā teritoriāla vienība).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budžeta sadaļa, kas ir veltīta sociālajiem jautājumiem (pensijas, veselība, izglītība, pabalsti ģimenēm utt.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>No britu karaļa varas atkarīga teritorija. Neietilpst Apvienotās Karalistes sastāvā, bet tās starptautiskās attiecības ir Apvienotās Karalistes kompetencē. Neietilpst Eiropas Savienības sastāvā, taču, balstoties uz Apvienotās Karalistes Pievienošanās akta Protokolu Nr. 3, ir asociēta ar ES.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlēšanu sistēma, kurā katra partija ir pārstāvēta proporcionāli balsu skaitam, ko tā saņem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto tikai par reģionu, kas pastāvēja līdz 1995. g., par vēlāku laiku lietot apzīmējumus Seūta vai Meliļa.</SN><HN>Kopš 1995. g. 13. marta Seūta un Meliļa ir autonomas pilsētas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiskās attīstības atjaunošanās pēc recesijas perioda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atskaitījumi, ko veic uzņēmums, lai nodrošinātos pret nākotnes saistībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naudas summas, kas tiek ieskaitītas kontos, lai segtu paredzamos zaudējumus vai izdevumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiska kodolieroču izplatīšanas un izmantošanas kontrole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritorija, kura ir aizsargājama un tiek pārvaldīta, lai saglabātu kādu noteiktu dzīvotnes tipu un tā  floru un faunu, kas bieži vien ir reta un apdraudēta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgās valsts nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nolīgums starp divām valstīm, kuras ir vienīgās līguma noteikumu pildītājas. Nolīguma sniegtās priekšrocības parasti neizmanto trešās valstis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalitāte, kas apliecina piekrišanu līguma tekstam, bet parasti neuzliek saistības valstij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ietver starptautisku organizāciju līgumus, rīcības kodeksus, rezolūcijas, darbības plānus un deklarācijas. Lieto kopā ar attiecīgās organizācijas nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskas organizācijas pieņemts dokuments, no kura izrietošās juridiskas saistības var būt atšķirīgas. Lieto kopā ar attiecīgās organizācijas nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgās valsts nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiskās un ekonomiskās attiecības starp Austrumvāciju un Rietumvāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokuments, kas ir saistošs valstīm vai privātpersonām un nosaka starptautiskus standartus valstu politiku un tiesību aktu izstrādes vienkāršošanai noteiktās jomās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasākumi, ko veic attiecībā pret valsti, kura pārkāpusi starptautiskos tiesību aktus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saistīt ar attiecīgo iestādi.</SN><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (1. 12. 2009.) lēmumos vairs nav obligāti jānorāda konkrēts adresāts. Tādējādi lēmumiem tiek piešķirta plašāka darbības joma, un tie jo īpaši aizstāj iepriekš KĀDP jomā izmantotos instrumentus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstu sadarbība kopīgu tiesību aktu izstrādāšanā vai likumdošanas saskaņošanā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautisks pienākums kompensēt zaudējumus, ko ārvalstniekiem radījuši akti, kas ir pretrunā ar starptautiskiem tiesību aktiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona, kurā nav kodolieroču un ārvalstu militāru objektu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistēma, kurā darba ņēmējs piekrīt strādāt īsāku darba laiku, līdz ar to saņemot mazāku algu, lai ļautu strādāt bezdarbniekam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persona, ko ar kādu valsti saista pilsonība vai patstāvīgais statuss. Vajadzības gadījumā lieto kopā ar attiecīgās valsts nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termins, kas attiecas tikai un vienīgi uz darbiniekiem, kas ir izvietoti ārvalstīs saskaņā ar uzņēmējsabiedrības politiku. Nejaukt ar strādājošiem migrantiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kāds, kurš organizē, kuram pieder un kurš vada uzņēmējdarbību, apzinoties ar to  saistītos riskus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3551</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resursi, kas paši atjaunojas, piem., Saules enerģija</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbs, ko veic no attāluma, izmantojot telekomunikāciju pakalpojumus vai datorus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subsīdija, ko kopējās lauksaimniecības politikas ietvaros piemēro lauksaimniecības produkcijai, lai nodrošinātu ražotājiem garantētu cenu līmeni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsevišķu profesiju apvienības, kas nav iekļautas arodbiedrību kustībā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistēma, kurā reģionālo pārvaldi veic pašvaldības, kas ir pakļautas galvenajai iestādei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts šķērsošana, kad izbraukšanas un ierašanās vieta atrodas ārpus šīs valsts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aptver zinātniskās aktivitātes, augstākās izglītības centrus un progresīvo rūpniecību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piespiedu kārtā izpildāms lēmums, ko pieņem likumdevēja iestāde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto apzīmējot personu vai uzņēmumu ienākumu, citā gadījumā lieto terminu "nacionālais ienākums".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>23. martā stājoties spēkā Regulai Nr. 2015/2424, ar ko groza Regulu par Kopienas preču zīmi, ITSB kļuva par Eiropas Savienības Intelektuālā īpašuma biroju (EUIPO) un Kopienas preču zīme kļuva par Eiropas Savienības preču zīmi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstu grupa, kas pēc dalības 1967. gada Alžīrijas konferencē, gatavojoties UNCTAD asamblejai, izveidoja mazattīstīto valstu prasību sarakstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontadoras grupu 1983. gadā  dibināja Meksikas, Venecuēlas, Kolumbijas un Panamas ārlietu ministri, un 1987. gadā to iekļāva Rio grupā. Lietot "Rio grupa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbaspēka un īpašuma ienākumu kopums, kas tiek radīts valsts ekonomikā preču un pakalpojumu ražošanas procesā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas valstu nolīgums attiecībā uz bīstamo vielu starptautiskiem pārvadājumiem pa iekšzemes kuģu ceļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskās Darba organizācijas (ILO) sekretariāts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>1995. gadā aizstāj Rietumāfrikas Ekonomikas Kopienu (WEAC) un Rietumāfrikas Valūtas savienību (WAMU). Pēc Rietumāfrikas Muitas un ekonomikas savienības (UDEAO) reorganizācijas 1970. gadā tika izveidota Rietumāfrikas Ekonomikas un valūtas savienība.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visi celtniecības darbi, kas saistīti ar hidroelektrostacijas ierīkošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rūpniecības nozare, kas izmanto biotehnoloģiju rūpnieciskiem un komerciāliem mērķiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloģijas nozare, kuras mērķis ir audzēt mikroorganismus, dzīvnieku un augu šūnas un to sastāvdaļas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dažādi pasākumi bērnu apstākļu uzlabošanai sabiedrībā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar vienu zemes īpašumu saistītas tiesības, kas dod tā īpašniekam kādas tiesības attiecībā uz pieguļošo zemes īpašumu un kas nav tiesības uz tā daļu vai augļiem no tā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palīdzība, ko piešķir maznodrošinātām personām, lai nodrošinātu tām iespēju izmantot savas likumīgās tiesības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautisko tiesību aktu, jo īpaši līgumu, mijiedarbība ar kādas valsts tiesību aktiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesības, kas attiecas uz ekonomiska rakstura lietām, ko ierosina valsts institūcijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tautsaimniecības nozare, kas attiecas uz intelektuālajiem pakalpojumiem, izglītību, konsultācijām, informāciju, pētniecību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopš Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (1.12.2009.) lietot terminu "lēmums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgo iestādi.</SN><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01. 12. 2009.) lietot jēdzienu "(ES) direktīva".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>No Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) lietot "ieteikums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>No Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) lietot "regula (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) lietot "pievienošanās līgums (ES)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar konkrētā tipa attiecībām vai nolīgumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociācija, kas likvidēta 1998. gada 31. decembrī.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jauns Eiropas starptautiskās brīvo darbavietu aizpildes un darba pieteikumu sistēmas apzīmējums, kas ir ieviests atjaunotnes gaitā un ko Padome ir apstiprinājusi 1993'gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots saskaņā ar Romas līgumu, lai uzlabotu darba ņēmēju nodarbinātības iespējas iekšējā tirgū un sniegtu ieguldījumu dzīves līmeņa paaugstināšanā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līgumu reformas projekts, kura mērķis ir izveidot Eiropas Savienību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros ir runa par priekšrocībām vai trūkumiem, kas saistīti ar dalību Eiropas Kopienā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) kopējas nostājas brīvības, drošības un tiesiskuma telpas un kopējās ārpolitikas un drošības politikas jomā ir aizstātas ar Padomes lēmumiem. Lietot terminu "lēmums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.)  "kopīgā rīcība" KĀDP  jomā ir aizstāta ar Padomes lēmumiem. Lietot terminu ""lēmums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalībvalstu savstarpējas apspriedes, kuru mērķis ir panākt vienotu attieksmi un noteikt Eiropas ārpolitiku. Pēdējā minētā ir oficiāli fiksēta Vienotajā Eiropas aktā, un to paredzēts iekļaut kopējā ārpolitikā un drošības politikā vai aizstāt ar minēto politiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar finanšu risku vai uzņēmuma risku pārvaldību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iespējams un vairāk vai mazāk paredzams apdraudējums ražošanas vietā, kas rada tūlītējas nopietnas sekas blakus esošajiem cilvēkiem, īpašumam vai videi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izdzīvošanai nepieciešamās pārtikas, apģērba, pajumtes un kurināmā pamatizmaksas. Nejaukt ar 'dzīves līmeni'!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apzināta jaunu gēnu izveide, aizstājot vai pievienojot jaunu ģenētisku sastāvdaļu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jauna likuma oficiāla publikācija, ar ko tas stājas spēkā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula dažos divpusējos līgumos, saskaņā ar kuru Līgumslēdzējas puses vienojas savstarpējā tirdzniecībā ievērot   muitas jomas priekšrocības, kuras tās piešķir citai pusei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopbudžetam pievienotie budžeti,  kas paredzēti atsevišķām valsts iestādēm, kuras nav neatkarīgas juridiskas personas, bet kurām ir zināma finansiāla patstāvība, piemēram, pasts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar "valsts vadītāju".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atteikšanās pakļauties šķietami netaisniem likumiem ar protestu, nelietojot spēku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociācija, kas izveidota, lai apvienotu dažādu radošo profesiju pārstāvjus</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiedrība, kas daļēji ir valdības vai valsts iestādes īpašumā un daļēji  privātā sektora ieguldītāju īpašumā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiedrības tips, kurā ražošanas pieaugums rada strauju patēriņa preču dažādošanu, un tā rezultātā rodas jaunas vajadzības un vēlmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nereģistrēts uzņēmums, kas nav ne fiziska, ne arī juridiska persona un kas nav publiski identificēts, un var palikt neatklāts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iedzīvotāju izlases izpēte, lai noteiktu raksturīgās iezīmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts vai tautas tiesības pašai, bez ārējas ietekmes noteikt savu valsts pārvaldes formu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts vai privātā sektora parāds ārvalstu kreditoriem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopienas īstermiņa finanšu atbalsts, kas orientēts uz īstermiņa maksājumu bilances deficīta radīto finanšu vajadzību izpildi. radījis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdības un citu valsts iestāžu saistības individuālajiem kreditoriem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princips, saskaņā ar kuru apropriācijas jāizmanto konkrētam, budžetā noteiktam  mērķim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiskās stabilitātes iestāšanās pēc zināma svārstību perioda. Jēdziens var tikt lietots kā attiecībā uz atsevišķu tirgu, tā arī visu ekonomiku kopumā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fāze, kurā nenotiek nekāda attīstība.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz valstīm vai reģioniem, kuru statuss ir pretrunīgs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>1958. gadā dibināta kā Eiropas Kodolenerģijas aģentūra, 1972. gadā organizācija pieņem oficiālo nosaukumu, lai uzsvērtu savu starptautisko piederību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zemākais pieļaujamais krājumu līmenis, kas nepieciešams uzņēmuma darbības nodrošināšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču krājumi, ko uzglabā, lai mazinātu pasaules cenu svārstības precēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz Eiropas Savienības struktūrvienībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pareizi nodotas balsis, izņemot tukšas un nederīgas vēlēšanu zīmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentos saistībā ar cilvēku terapeitisko klonēšanu terminu "cilvēku klonēšana" lieto kopā ar terminu "cilmes šūna".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecībā uz politisku parādību ģeogrāfisko izplatību lietot terminu politiskā ģeogrāfija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra tas aizstāj programmas MEDA un Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jau iepriekš pēc sistemātiskas tabulas noteikta pārvadājuma cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecība starp produkta ražošanas apjomu un patēriņu noteiktā teritorijā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Īpašs valūtas maiņas kurss, kas atšķiras no pastāvošā valūtas maiņas kursa un ir ieviests starp ekiju un valstu valūtām, lai atbalstītu lauksaimniecības produktu iepirkuma cenas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eiropadomes priekšsēdētāja amats ir izveidots ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridisku dokumentu nodoklis, kura samaksa ir apliecināta, pievienojot vai uzliekot oficiālu zīmogu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Likumdošanas procedūra, kas no 1.12.2009. aizstāj koplēmuma procedūru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar muitas nodokļiem līdzvērtīga iedarbība.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot kopā ar aģentūras kompetences jomu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto tikai par valsti, kas pastāvēja līdz 1993. g. 1. janvārim, kad Čehija un Slovākija tika šķirtas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto konkrētus terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pārtikas pārstrādes darbības, iekārtas un pasākumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnoloģija, ar kuru var paaugstināt tradicionālo metožu ražīgumu, bet tā neprasa kapitālieguldījumus vai izglītojošas mācības, kas būtu vajadzīgas, ieviešot progresīvo tehnoloģiju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkura veida signālu, skaņu, paziņojumu vai informācijas raidīšana, apraide vai uztveršana ar elektroniskiem līdzekļiem, piem., pa telegrāfu, radio vai citām elektromagnētiskām sistēmām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkura metode, ko izmanto, lai ar līdzekļiem, ko lieto no attāluma, bez materiālas saskarsmes ar attiecīgo objektu, noteiktu objektu fiziskās un bioloģiskās pazīmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistēma, kas izmanto kabeļu tīklu, lai pārraidītu skaņu vai vizuālas programmas lielam skaitam lietotāju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecībā uz vietām, kurās dzīvniekus audzē laboratorijās, lietot terminu "eksperimenti ar dzīvniekiem".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visi pakalpojumi, kas izmanto teleinformātikas metodes un ko var uztvert sakaru tīkla lietotāji, izņemot parastos telefonijas un telegrāfijas pakalpojumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>"Eiropas Kopienas dibināšanas līguma" (sākotnēji Eiropas Ekonomikas kopienas dibināšanas līgums)" jaunais nosaukums pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Maksājumu savienības pēctece, kas no 1958. līdz 1972. gadam veidoja institucionālo sistēmu monetārajai sadarbībai starp Eiropas Ekonomiskās sadarbības organizācijas (EESO) valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts tirdzniecības perspektīvu rādītājs, kas balstīts uz eksporta un importa cenu indeksu attiecību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termins ieviests ar Lisabonas Līgumu (kas stājās spēkā 1.12.2009.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) lietot jēdzienu "(ES) atzinums".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timoras salas rietumu daļa, kas ir Indonēzijas sastāvdaļa kopš 1945. gada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Timoras salas austrumu daļa, kas savu neatkarību pasludināja 2002. gada 20. maijā pēc atrašanās Indonēzijas okupācijā kopš 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto konkrētos terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts vai valdības vadītāja rīkojums.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EOTK Līgums zaudēja spēku 2002. gada 23. jūnijā.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dibināšanas līguma sākotnējais nosaukums, kurš tika parakstīts Romā 1957. gadā.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN><HN>Militārā alianse (1955–1991), kurā kopā ar Padomju Savienību piedalījās Albānija (līdz 1968. gadam), Vācijas Demokrātiskā Republika, Bulgārija, Ungārija, Polija, Rumānija un Čehoslovākija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto kopā ar attiecīgo iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču ražošanai vajadzīgo zināšanu, ražošanas paņēmienu un aprīkojuma nodošana no vienas valsts citai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muitas tranzīta procedūra, ko piemēro Eiropas Savienības iekšienē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto norādēm par balsošanu, ko parlamenta locekļiem dod to partija vai parlamenta grupa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kārtība preču pārvadāšanai caur kādu teritoriju, nemaksājot muitas nodokļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču nosūtīšana, izmantojot vairākus transportlīdzekļus, kurā preces pēc iespējas lielākā attālumā tiek sūtītas pa dzelzceļu, iekšējiem ūdensceļiem vai jūru un pēc iespējas mazākā attālumā - pa autoceļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra šis fonds aizstāj Eiropas Lauksaimniecības virzības un garantiju fondu (ELVGF) attiecībā uz nodaļu "garantijas".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra šis fonds aizstāj Eiropas Lauksaimniecības virzības un garantiju fondu (ELVGF) attiecībā uz nodaļu "virzība".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izveidota 2008. gada jūlijā, apvienojot Āfrikas Tiesu un Āfrikas Cilvēktiesību un iedzīvotāju tiesību tiesu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pārvadājumi, kuros atiešanas un pienākšanas vieta ir vienas un tās pašas valsts teritorijā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopš 10.10.2010. autonoma valsts Nīderlandes Karalistes sastāvā (Nīderlandes Antiļas vairs nepastāv kā teritoriāla vienība).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Nīderlandes Antiļu salu statusa maiņas (10.10.2010.) Bonērai, Sintestatiusai un Sabai piešķirts īpašu Nīderlandes autonomo pašvaldību statuss.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>No britu karaļa varas atkarīga teritorija. Neietilpst Apvienotās Karalistes sastāvā, bet tās starptautiskās attiecības ir Apvienotās Karalistes kompetencē. Neietilpst Eiropas Savienības sastāvā, taču, balstoties uz Apvienotās Karalistes Pievienošanās akta Protokolu Nr. 3, ir asociēta ar ES.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>No britu karaļa varas atkarīga teritorija. Neietilpst Apvienotās Karalistes sastāvā, bet tās starptautiskās attiecības ir Apvienotās Karalistes kompetencē. Neietilpst Eiropas Savienības sastāvā, taču, balstoties uz Apvienotās Karalistes Pievienošanās akta Protokolu Nr. 3, ir asociēta ar ES.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tas 2007. gadā aizstāja Zivsaimniecības virzības finansēšanas instrumentu (ZVFI) un laikposmā no 2014. līdz 2020. gadam to turpina Eiropas Jūrlietu un zivsaimniecības fonds (EJZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nolīgums, kas attiecas uz  tekstilizstrādājumu starptautisko tirdzniecību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atļauja šķērsot muitas teritoriju vai nogādāt ievedumu muitas noliktavās vai muitas iestādē, neizpildot muitas formalitātes uz robežas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmantojams tikai ļoti vispārīga rakstura dokumentos, citos gadījumos jālieto konkrētāks deskriptors.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbinieks, kas veic algotu darbu, pārkāpjot likumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Centrālāfrikas Muitas un ekonomikas savienība (UDEAC) izveidota 1994. gadā un pārņēma Centrālāfrikas Valūtas savienības (CAMU vai Centrālāfrikas valūtas zona) un Centrālāfrikas Muitas un ekonomikas savienības (UDEAC) darbību. Tajā piedalās Kamerūna, Centrālāfrikas Republika, Kongo, Gabona, Ekvatoriālā Gvineja un Čada, un tai ir vienota valūta (CFA franks).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstis, kuras ar kopējiem ārējās muitas noteikumiem un tarifiem nodibinājušas vienotu muitas zonu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Maksājumu savienību 1950. gadā dibināja astoņpadsmit Eiropas Ekonomiskās sadarbības organizācijas (EESO) dalībvalstis un tā pastāvēja līdz 1958. gadam, kad to aizstāja ar Eiropas Monetāro nolīgumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starpvaldību programma sadarbībai zinātnes un tehnikas informācijas jomā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot, runājot par  pilsētu  iedzīvotāju skaita pieaugumu  un teritorijas paplašināšanos, kā arī par šo procesu ietekmi uz cilvēku dzīves veidu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne un politika, kas saistīta ar pilsētbūvniecību un plānošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto tikai par valsti, kas pastāvēja līdz Padomju Savienības sabrukumam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visu emitēto uzņēmuma akciju kopējā vērtība pēc pašreizējās tirgus cenas vai arī visu biržas sarakstā iekļauto uzņēmumu akciju kopējā vērtība pēc tirgus cenas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videogrāfija, kurā paziņojumus raida televīzijas tīklā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videogrāfija, kurā sakaru tīkls pārraida lietotāju pieprasījumus un saņemtos atbildes paziņojumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pilsēta, kas administratīvi un saimnieciski ir atkarīga no citas pilsētas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkohola ekstrakcija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ja nepieciešams, lieto saistībā ar importu vai eksportu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kārtība Francijā, ar kuru valdība var piespiest Asambleju balsot par visu apspriežamo dokumentu, ļaujot izdarīt vienīgi pašas ierosinātos vai pieņemtos grozījumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Balsošanas veids, ar kuru kandidātus sarindo vēlētāju noteiktā secībā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehniskās, finansiālās un ekonomiskās izglītības sistēma lauksaimniekiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstis, kas atteikušās no savstarpējas muitas nodokļu piemērošanas un nodibinājušas savā teritorijā brīvu preču aprites zonu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritorijas daļa, kurā nepiemēro muitas nodokļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ģeogrāfisks apgabals, kurā ir vienota pārvadājumu cena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iestāde, kas nodibināta, lai uzpirktu zemi vai saimniecības, kurām pēc iespējamo attīstības darbu veikšanas paredzēts mainīt īpašniekus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nolīgums, saskaņā ar kuru galvenās patēriņa preču eksportētājas valstis un galvenās patēriņa preču importētājas valstis apņemas ievērot šo produktu starptautiskās tirdzniecības noteikumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vispārējs pieprasījums pēc darbaspēka vai pieprasījums noteiktās nozarēs, sektoros vai ekonomikās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieša vai netieša  saules enerģijas pārvēršana citos enerģijas veidos, ko veic dzīvie organismi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkura veida enerģija, kas rodas, pārveidojoties biomasām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>No organiskajiem atkritumiem rūgšanas procesā radusies gāze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas organiskās vielas, ko veido dzīvnieku un augu valsts dzīvās būtnes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar divpartiju sistēmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, apzīmējot plašu produktu klāstu, citā gadījumā izvēlas kādu specifiskāku apzīmējumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts kases zīme ar īsu apmaksas termiņu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vairumtirdzniecības un patēriņa preču (vilnas, kafijas, kakao) tirgus, bieži vien tirdzniecība notiek ar nākotnes piegādes nosacījumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot attiecībā uz piesārņojumu no kāda zināma avota, piemēram, transportlīdzekļa, iekārtas, diskotēkas, automaģistrāles vai lidostas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu izmantoja līdz dienai, kad stājās spēkā Lisabonas līgums (01.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budžets EOTK darbībām, kas ir nodalīts no Eiropas Kopienu koppbudžeta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noteiktu ieņēmumu un izdevumu iedaļu iekļaušana budžetā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Runājot par muitu, izmanto terminu muitas formalitātes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opozīcijas līderu grupa, kurā katram uzdots novērot galvenās ministrijas, lai pārbaudītu valsts politiku attiecīgā jomā. Ja notiek valdības maiņa, šīs grupas locekļus var iecelt tajā ministrijā, kuru viņi novēro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiska starpvaldību organizācija (1949 - 1991), ko nodibināja PSRS, Bulgārija, Čehoslovākija, Ungārija, Polija un Rumānija. Laika gaitā pievienojās arī Albānija (1949 - 1987), VDR (1950 - 1990), Mongolija (1962), Kuba (1972) un Vjetnama (1978), bet Dienvidslāvija (1964) kļuva par asociēto dalībvalsti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomiska starpvaldību organizācija (1949 - 1991), ko nodibināja PSRS, Bulgārija, Čehoslovākija, Ungārija, Polija un Rumānija. Laika gaitā pievienojās arī Albānija (1949 - 1987), VDR (1950 - 1990), Mongolija (1962), Kuba (1972) un Vjetnama (1978), bet Dienvidslāvija (1964) kļuva par asociēto dalībvalsti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikgadējais bāzes periods lauksaimniecības produktu iepirkumu cenu noteikšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reģionu sadarbības organizācija, kura aptver Keniju, Ugandu un Tanzāniju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šī procedūra, kas tika ieviesta ar Vienoto Eiropas aktu (1986.g,), kopš Lisabonas līguma stāšanās spēkā (1.12.2009.) aizstāta ar piekrišanas procedūru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ūdens josla ārpus teritoriālajiem ūdeņiem līdz 24 jūdzēm no krasta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto, lai aprakstītu valsts, valstu grupas vai reģiona ekonomisko situāciju noteiktā laika periodā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmuma pārvadājumu potenciāls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar cilvēka iejaukšanos bioloģiskajos procesos saistītu metožu ētiskie aspekti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Izglītības informācijas tīkls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teksta raidīšanas pakalpojums, kas ļauj no attāluma veikt dažādas teksta apstrādes darbības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompensācijas maksājums, kas uzlikts importam dempinga novēršanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Katrai personai ir tiesības strādāt savā brīvi izvēlētā vai pieņemtā profesijā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā 2009. gada 1. decembrī apzīmējumi "Eiropas Kopiena" un "EK" tiek aizstāti ar apzīmējumiem "Eiropas Savienība" un "ES".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pēc darbības veida līdzīgu neatkarīgu uzņēmumu apvienība, kas izveidota, lai ierobežotu vai likvidētu konkurenci noteiktā tirgū.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmuma  bruto naudas plūsma ir neto peļņa pirms amortizācijas izdevumu atskaitīšanas. Neto naudas plūsma sastāv no uzkrātās peļņas, pieskaitot tai amortizācijas atskaitījumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summa, kas kandidātam jāiemaksā pirms vēlēšanām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saskaņā ar Kotonū nolīguma noteikumiem Rūpniecības attīstības centra (CDI) resursus un pienākumus nodeva Uzņēmuma attīstības centram 2000.gada augustā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto saistībā ar nāves sociālajiem aspektiem un attieksmi pret nāvi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medicīnas nozare, kurā diagnozes noteikšanai un slimības ārstēšanai  tiek izmantoti radionuklīdi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Var saistīt ar kādu konkrētu jomu vai nozari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par valsti vai iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkura viela, ko lieto indivīda fiziskā vai garīgā veikuma nenormālai palielināšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jaunais Pirmās instances tiesas nosaukums kopš Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (1.12.2009.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto informācijas apmaiņai juridiskā vai ētiskā kontekstā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>ķīmisks savienojums, kas rodas dabiskā ceļā tādos šķiedru produktos kā kokvilna un kapoks un ko izmanto papīra, viskozes, celofāna u.c. produktu ražošanā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vīna saldināšana ar cukuru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havanas harta, kuru izstrādāja 1948. gadā, izveidojot starptautisku tirdzniecības organizāciju, tā arī nekad nestājās spēkā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Sociālā harta, kas garantē sociālās un ekonomiskās cilvēktiesības, kuru Eiropas Padome pieņēma 1961. gadā. 1996. gada pārskatītais variants stājās spēkā 1999. gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot kopā ar terminu "asociācijas nolīgums (ES)", "tirdzniecības nolīgums (ES)" vai "sadarbības nolīgums (ES)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nolīgumi, kurus dalībvalstis un Eiropas Kopienas kopīgi noslēgušas dalītas kompetences jomās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noziedzīgā nodarījumā cietušās personas civilprasība saistībā ar krimināllietu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar prasību atzīt pārvaldes iestādes vainu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieta, ko tiesā ierosina prokuratūra, lai panāktu atbilstoša sprieduma pasludināšanu noziedzīga nodarījuma izdarītājam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikgadēja tehniska pielāgošana, ko veic Komisija, un pielāgošana, kas saistīta ar īstenošanas nosacījumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akts, ar kuru valsts vai starptautiska organizācija apliecina gatavību uzņemties saistības, ko uzliek kāds līgums, kuru puses noslēgušas iepriekš.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zvejniecības vadības sistēma, ar kuru pieeja zvejas vietām tiek pārraudzīta ar līdzdalības tiesībām, kas ietver ne vien  tiesības zvejot zivis, bet arī attiecībā uz tādiem aspektiem kā: kā zvejot (piem. kuģa un motora  tips), kur  un kad to var veikt un pieļaujamās nozvejas lielumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto, lai apzīmētu starptautiskas organizācijas parlamentāro struktūru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par iestādēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bioloģiskā daudzveidība vienas un vairāku sugu ietvaros sauszemes un ūdens ekosistēmās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotops ir homogēns apgabals, kam raksturīgi vienoti vides nosacījumi un kuru apdzīvo specifiska dzīvnieku un augu kopiena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par līdzekļiem, kas iegūti no nelikumīgām darbībām, piemēram, narkotiku kontrabandas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komerclidojumi, ko vienas valsts teritorijā starp divām vietām veic citas valsts aviosabiedrība.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>1997. gadā aizstāj Ziemeļatlantijas Sadarbības padomi (CCNA). Tas apvieno NATO dalībvalstis un partnervalstis, kas tām ļauj uzturēt dialogu un apspriesties par politiskiem un drošības jautājumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula, kas ļauj dalībvalstij vai nu nepiemērot dažus kāda nolīguma noteikumus, vai arī  to piemērošanu atlikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vasenāras vienošanās par konvencionālo ieroču un divējāda lietojuma preču un tehnoloģiju eksporta daudzpusējo kontroli aizstāja Daudzpusējas eksporta kontroles koordinācijas komiteju (COCOM) 1996. gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2011. gada 1. marta "Komiteju procedūras" lēmumu 1999/468/EK atceļ un aizstāj ar "Komiteju procedūras" regulu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2011. gada 1. marta "Komiteju procedūras" lēmumu 1999/468/EK atceļ un aizstāj ar "Komiteju procedūras" regulu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2011. gada 1. marta ar šo regulu atceļ un aizstāj "Komiteju procedūras" lēmumu 1999/468/EK. Tajā noteiktas divas jaunas procedūras: konsultēšanās procedūra un pārbaudes procedūra. Tās aizstāj ar 1999. gada lēmumu ieviestās konsultēšanās, vadības un regulatīvās procedūras.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jebkuras cilvēka ķermeņa daļas vai no tās iegūtā materiāla izmantošana atļautai vai neatļautai tirdzniecībai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vajadzības gadījumā lieto kopā ar attiecīgo Kopienas iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>ILO vadības iestāde, kas sastāv no valstu delegācijām, kuras pārstāv valsts pārvaldi, darbiniekus un darba devējus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atvaļinājums, ko piešķir, lai piedalītos politiskā kampaņā vai veiktu vēlēta pārstāvja pienākumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto tikai personu un to bagāžas pārbaudei, šķērsojot robežu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēsturisks jēdziens, kas apzīmē sadarbību tieslietu un iekšlietu jomā un kuru vispirms iekļāva Šengenas līgumā, bet vēlāk Eiropas Savienības institucionālajā sistēmā. Lietot terminu "
brīvības, drošības un tiesiskuma telpa" (BDTT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sadarbība vides aizsardzības jomā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attīstība, kas ļauj apmierināt pašreizējās vajadzības, neapdraudot nākamām paaudzēm nepieciešamos resursus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normas par tiesiskām attiecībām starp divām vai vairāk personām, pamatojoties uz kurām viena no personām var prasīt otrai kādas saistības izpildi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontu sistēma, ko lieto tautsaimniecības pārskatiem. Nejaukt ar valsts publisko pakalpojumu uzskaiti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, runājot par dažādu valsts valodu faktiskajiem lietošanas apstākļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto, lai apzīmētu darbinieka individuālos aizsarglīdzekļus, kā arī mašīnu un aprīkojuma drošības ierīces.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iekārta, ko izmanto pie pozitīva vai negatīva spiediena, salīdzinot ar atmosfēras spiedienu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts, kurā valsts vara šķirta no baznīcas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz jebkuru ražojumu, rīku, aprīkojumu vai sistēmu, kas ir veidota, lai kompensētu, samazinātu  vai neitralizētu indivīdu ierobežotās spējas, un ir paredzēta pasākumiem, kas atvieglo invalīdu vai gados veco cilvēku piekļuves iespējas, palielinot viņu patstāvību ikdienas dzīvē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina arī uz Eiropas Savienības struktūrvienībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanšu instruments, kas paredzēts, lai samazinātu dalībvalstu ekonomiku rādītāju atšķirības, tādējādi sekmējot ekonomikas un monetāro vienotību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN><HN>Politiska un reģionāla sadarbība, ko 1991. gadā uzsāk Čehoslovākijas Republika, Polijas Republika un Ungārijas Republika. Pēc Čehoslovākijas sadalīšanās 1993. gadā sadarbība notiek jau starp četrām valstīm, jo Čehoslovākiju nomainījusi Čehija un Slovākija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdību darba grupa, kas atbildīga par starptautiskiem monetāriem jautājumiem, kuri skar attīstības valstu intereses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra to aizstāj Eiropas Zivsaimniecības fonds (EZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiedrības priekšstats par iestādi, personu vai pakalpojumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lauksaimniecības metode, kas paredz izvairīšanos no ķīmisku produktu lietošanas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Runājot par dzīvnieku saslimšanu, lietot GSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar "Eiropas preču zīmi".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vēlams izmanto vispārējo terminu “veterinārfarmaceitiskie produkti”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specifikācija, kas nosaka maksimāli pieļaujamo piesārņojošās vielas daudzumu ar drošības rezervi, lai garantētu sabiedrības drošību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdību līmeņa darba grupas, kuras Padomes uzraudzībā risināja ar terorisma apkarošanu, iekšējo drošību, policijas iestāžu sadarbību, cīņu pret organizēto noziedzību un ar personu brīvu pārvietošanos saistītus jautājumus. Šīs darba grupas vairs nepastāv, taču bija par paraugu valdību sadarbības struktūrai, kuru izveidoja ar Māstrihtas līgumu, kā arī Šengenas nolīgumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz struktūrām, kurām Eiropas Savienības iestādēs ir lēmējvara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz struktūrām, kuras izveidotas saskaņā ar ES nolīgumu un kurās ir Eiropas Savienības pārstāvji un vienas vai vairāku trešo valstu pārstāvji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz organizācijām, kas izveidotas saskaņā ar sekundārajiem tiesību aktiem. Nejaukt ar ES struktūrām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieša vai netieša  sociālu darbību, kultūras, sporta vai citu pasākumu finansēšana ko veic personas vai organizācijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar finansiālu palīdzību, ko sniedz sakarā ar ES programmām vai politiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciatīva, kuras mērķis ir veicināt stabilitāti un drošību Eiropā, stiprinot saites starp NATO un Centrāleiropas un Austrumeiropas valstīm, vai citām valstīm, kas ir KDSE dalībnieces.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN><HN>Eiropas Savienības asociētās Viduseiropas un Rietumeiropas valstis, kuras noslēgušas asociācijas nolīgumus. Astoņas valstis (Igaunija, Ungārija, Latvija, Lietuva, Polija, Čehija, Slovākija un Slovēnija) Eiropas Savienībā iestājās 2004. gadā un divas valstis (Bulgārija un Rumānija) — 2007. gadā. 2007. gadā CEEC valstis ir Albānija, Bosnija un Hercegovina, Horvātija, Bijusī Dienvidslāvijas Maķedonijas Republika, Kosova, Melnkalne un Serbija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daudzgadu prognoze, kurā katrai izdevumu kategorijai ir noteikti pieļaujamie griesti katrā konkrētajā budžeta gadā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar terminu "iestādes priekšsēdētājs".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>No Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01.12.2009.) ir aizstāta ar parastu likumdošanas procedūru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz personām, kuras ārstē pacientus ar metodēm, ko neatzīst tradicionālā medicīna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz kampaņām, kuru mērķis ir popularizēt Eiropas integrācijas ideju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gadījums, kad valdība pēc savas ierosmes aizstāv dokumentu parlamentā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pārsūdzēšana administratīvā tiesā. Nejaukt ar pārsūdzēšanu pārvaldes administratīvai iestādei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nodoklis, kas pieļauj piesārņojuma vai trokšņa emisiju vai kas sedz atkritumu pārstrādes pakalpojumu izmaksas, vai ko uzliek produktiem, kuri, iespējams, piesārņo vidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmantojams vispārīgiem pētījumiem, pārējos gadījumos jāizvēlas precīzāks deskriptors.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecina uz ģeogrāfiskajām teritorijām, neņemot vērā valstu robežas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto valsts vai reģionāliem parlamentiem vai asamblejām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto attiecībā uz līdzsvaroto pilnvaru sadalījumu starp ES, valstu un reģionu institūcijām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preču pārdošana ārvalstu tirgū par cenu, kas zemāka  par vietējā tirgus cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar "aviācijas drošība".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto, runājot par kampaņām, ko rīko, lai informētu plašu sabiedrību. Var piemērot attiecīgajai problēmai vai iestādes nosaukumam, ja kampaņa saistīta ar attiecīgās iestādes tēlu, par ko ir priekšstats plašākai sabiedrībai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto, raksturojot kādas valsts, valstu grupas vai reģiona politiku noteiktā laika posmā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmantošana izstādē vai jebkurā citā publiskā pasākumā</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilā tehnoloģija ar militārās izmantošanas iespējām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc konvencijas parakstīšanas Lomē 1975. gadā, lieto jēdzienu "ĀKK valstis".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sākotnēji EPS bija neoficiāla dalībvalstu apspriešanās, lai vienotos par nostāju un kopīgi īstenotu Eiropas ārpolitiku. EPS tika definēta Līgumā par Eiropas Savienību un aizstāta ar kopējo ārpolitiku un drošības politiku. Lietot terminu "KĀDP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vairāku lauksaimnieku apvienošanās kopējas ražošanas organizēšanai vai ieguldījumu veikšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajoni, kurus aizsargā ar speciāliem pasākumiem, lai saglabātu to dzīvās dabas resursus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezdarbs, kas rodas ekonomikas attīstības cikla izmaiņu rezultātā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situācija, kad personu nevar uzskatīt par bezdarbnieku, jo tā nemeklē darbu. Tādēļ viņu vairs neuzskata par darbaspēka daļu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bezdarbs, ko rada tehniskais progress, ekonomikas struktūras, rūpniecības izvietojuma vai darbaspēka sastāva pārmaiņas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula, kas ļauj līgumslēdzējām pusēm neņemt vērā dažus līguma noteikumus, ja tiek apdraudētas to būtiskās intereses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vienotās lauksaimniecības tirgu TKO (tirgus kopīgā organizācija) regulas īstenošanas rezultātā 2008. gadā atsevišķo sektoru pārvaldības komitejas aizstāja ar vienotu Lauksaimniecības tirgu kopīgās organizācijas komiteju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2011. gada 1. marta "Komiteju procedūras" lēmumu 1999/468/EK atceļ un aizstāj ar "Komiteju procedūras" regulu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar uztura bagātinātāju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz komitejām, kuru  nosaukumā franču valodā ir vārdkopa «comité paritaire» (paritātes komiteja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikas politikas pasākumu kopums, kas vērsts uz valsts ekonomisko, strukturālo un citu nestabilitāšu koriģēšanu, nodrošinot nepieciešamās struktūras, darbības mehānismus un cenu sistēmu, kuri līdzinās tai, kas pašlaik darbojas pasaules tirgū, un kuri ilgtermiņā ir virzīti uz pārorientāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodiska pārbaude un pārskats, kas tiek veikts, lai noskaidrotu vispārējo situāciju uzņēmumā vai  lai novērtētu, vai konkrēta darbība ir saskaņā ar tiesību normām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termins ietver tos darba pamatstandartus, par kuriem vienojas rūpnieciski attīstītās valstis un jaunattīstības valstis. Šie standarti attiecas uz tiesībām organizēt arodbiedrības, tiesībām uz darba koplīgumu, verdzības un piespiedu darba aizliegšanu, nediskrimināciju un minimālo darbspējas vecumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vispārējs jēdziens, kas apvieno trīs Eiropas standartizācijas iestādes (CEN, Cenelec un ETSI). Šo jēdzienu var lietot saistībā ar katru no šīm iestādēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atkritumi, ar kuriem jārīkojas īpaši piesardzīgi, jo pastāv risks, ka tie var kaitēt cilvēkiem, dzīvniekiem un videi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vairāku literāro vai audiovizuālo darbu bezmaksas eksemplāru nodošana attiecīgajām iestādēm pēc to publicēšanas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prakse, kas  paredz izmantot lētāku darbaspēku atsevišķās valstīs (mazāku sociālo nodrošinājumu un citu iemaksu dēļ) , tādējādi novirzot uzņēmējdarbību  no citām valstīm un veidojot nevienlīdzīgus konkurences apstākļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesības, ko nosaka iepriekš pieņemts tiesību akts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ūdens josla starp krasta līniju un atklāto jūru, ne platāka par 12 jūdzēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visu veidu informācijas vākšana, organizēšana un izplatīšana ar mijdarbīgiem magnētiskiem un optiskiem nesējiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Runājot par cilvēku saslimšanu, lietot terminu "nervu sistēmas slimība".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Septiņu rūpnieciski attīstītāko valstu grupa (Amerikas Savienotās Valstis, Japāna, Vācija, Francija, Itālija, Apvienotā Karaliste un Kanāda). 1998. gadā tajā iestājās Krievija, un to pārdēvēja par Astoņu valstu grupu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Latīņamerikas un Karību jūras reģiona valstu konsultatīva un politisko apspriežu pastāvīgā struktūra, kas izveidota, 1986. gadā apvienojot Kontadoras grupu un Limas grupu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas darbības, kuru mērķis ir veicināt, izplatīt un izmantot pētniecības, tehnoloģijas attīstības un demonstrācijas rezultātus uzņēmējsabiedrību un citu saimnieciskās dzīves dalībnieku informēšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pieaugošas pasaules ekonomiskās integrācijas process.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skaņas, attēlu (var būt animēti) un teksta integrācija vienā nesējā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>23. martā stājoties spēkā Regulai Nr. 2015/2424, ar ko groza Regulu par Kopienas preču zīmi, ITSB kļuva par Eiropas Savienības Intelektuālā īpašuma biroju (EUIPO) un Kopienas preču zīme kļuva par Eiropas Savienības preču zīmi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dibināta 1952. gadā kā Muitas sadarbības padome, bet 1994. gadā pārdēvēta oficiāli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>PTO strīdu izšķiršanas sistēma, kuru valdības var izmantot par līdzekli gadījumos, kad tiek uzskatīts, ka nav ievērotas dažas normas vai likumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dzimumtieksme pret bērniem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Salīdzinājumreklāma  ir jebkāda reklāma, kura tieši vai netieši norāda uz konkurentu vai tā sniegtajiem pakalpojumiem vai precēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto tikai ļoti vispārīgos dokumentos, citādi izvēlas konkrētāku deskriptoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisko struktūru reforma valstī vai valstu grupā, kuras rezultātā notiek pāreja no plānveida ekonomikas uz tirgus ekonomiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar tirdzniecību saistīti pasākumi ieguldījumu jomā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar tirdzniecību saistīti pasākumi intelektuālā īpašuma aizsardzības jomā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopš 2007. gada janvāra Eiropas Uzņēmumu konfederācija pārdēvēta par Businesseurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ģeogrāfiska teritorija, kurā iekļautas tās dalībvalstis, kas pieņēmušas eiro par savas valsts naudas vienību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dzīvnieku infekcijas slimība, kas var tikt pārnesta uz cilvēku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Eutelsat ir valdību līmeņa organizācija, kas izveidota 1977. gadā, lai Eiropā vadītu satelīttelekomunikāciju infrastruktūru. Kopš 2001. gada jūlija Eutelsat turpina darbību kā privātuzņēmums.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>1924. gadā dibināta kā Starptautiskais Epizootijas birojs, 2003. gadā organizācija pieņem oficiālo nosaukumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Process, kurā šūnu  vai organismu grupu veido veģetatīvās pavairošanas ceļā, kas ir ģenētiski dublikāti un tālab ir ģenētiskā ziņā  identiski sākotnējam materiālam vai  mātes šūnai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viss pasaules mijdarbīgās datu raidīšanas un uztveršanas spektrs, ieskaitot internetu, mijdarbīgo televīziju un tamlīdzīgus tīklā saistītus saziņas līdzekļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz visu iekārtu, programmatūras un tehnisko līdzekļu klāstu, ko izmanto datu glabāšanai un arhivēšanai skaitliskā formā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rakstzīmju optiskās pazīšanas process, kas ir ciparattēla pārveidošana par tekstu, izmantojot  skeneri vai ierīci, kas ar  elektroniskas pārveidošanas mehānismu, lietojot gaismas avotu, pazīst burtus un rakstzīmes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analogo datu vai signālu pārveidošana ciparu datos vai signālos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Datora perifērijas ierīce teksta un attēla ciparošanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanšu pārskats, kas apvieno divu vai vairāku uzņēmumu pārskatus vienā pārskatā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikas mērķis ir patērētāju specifisko interešu aizsardzība, atzīstot patērētāju pamattiesības, lai novērstu nevienlīdzību, cīnītos pret negodīgu rīcību, veicinātu veselības aizsardzību un drošību, kā arī uzlabotu vispārējo dzīves līmeni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aptver pasākumus pirmajā pīlārā (personu brīva pārvietošanās, patvērums, imigrācija, vīzas, tiesu sadarbība civillietās) un trešajā pīlārā (policijas iestāžu un tiesu iestāžu sadarbība krimināllietās).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Serbijas un Melnkalnes valstu savienība, kas izveidota 2003. gada 4. februārī, ir 1992. gada 27. aprīlī proklamētās Federālās Dienvidslāvijas Republikas pēctece. 2006. gada 3. jūnijā Melnkalne pasludināja savu neatkarību, un no valstu federācijas izveidojās divas neatkarīgas valstis: Serbijas Republika un Melnkalne.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociālās politikas nolīgumu iekļāva EK līgumā ar Amsterdamas līgumu. Sociālās politikas nolīgums nosaka ES sociālās politikas mērķus, īpaši apstiprinot vienādu izdevīgumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Datorsimulācija, kas izmanto trīsdimensiju grafiku, lai radītu realitātei līdzīgu vidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attēlu izveide, rediģēšana vai publicēšana ar datoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atvaļinājums, kas nav gadskārtējais atvaļinājums un ko piešķir, pamatojoties uz iesniegumu par ģimenes apstākļiem, dzīvesvietas maiņu vai profesionālās kvalifikācijas celšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princips, kas dalībvalstīm, kuras to vēlas, ļauj progresēt atšķirīgos tempos vai ārpus Eiropas Savienības iestāžu sistēmas, cenšoties sasniegt atšķirīgus mērķus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multivides sasaiste ar tīkla dokumentiem; teksta, attēlu, skaņas, grafiku, animācijas un video integrācija, izmantojot hipersaites.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Datorteksta lapas, kas ir sagatavotas ar programmatūru tā, ka ļauj veidot plašas savstarpējas norādes starp saskanīgām teksta daļām un saistīto grafisko materiālu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saistīt ar attiecīgo iestādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Augstais pārstāvis, kura amatu izveidoja ar Lisabonas Līgumu (stājās spēkā 1.12.2009.), vienlaikus ir gan Padomes loceklis, kurā tas vada Ārlietu padomi, gan Eiropas Komisijas loceklis, kurā tas ir priekšsēdētāja vietnieks ārlietu jautājumos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veids, kādā sabiedrībā tiek ražotas preces un pakalpojumi un kas ietver ražošanas spēkus un attiecības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ražošanas apjoms, kurš tiek sagaidīts no darbinieka, lai tas saņemtu kādu noteiktu algu. Nejaukt ar "darba standartiem".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jaunu tehnoloģiju ieviešanas iespējamo seku pārbaude un novērtēšana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akadēmiska vai citāda izziņas pētniecība, kas tiek veikta dabiskā vidē, nevis laboratorijās, klasēs vai citā strukturētā vidē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modelis, kas pamatojas uz daudzfunkcionālu, noturīgu un konkurētspējīgu  lauksaimniecību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>631</DESCRIPTEUR_ID><SN>Īpaša skola topošo policistu, ugunsdzēsēju u.c. sagatavošanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz zemes sadalījumu un īpašumtiesībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienlaicīga koku un pārtikas kultūraugu un/vai lauksaimniecības dzīvnieku audzēšana vienā un tajā pašā zemes gabalā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistēma, kas nosaka, kādā secībā vienā un tajā pašā zemes gabalā audzēt dažādus kultūraugus, lai uzturētu un palielinātu tā auglību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Labības glabāšanai paredzēta, bieži vien cilindriskas formas tvertne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne galvenokārt par fiziskām un ģeogrāfiskām attieksmēm ar vidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne, kas pētī dzīvnieku pieradināšanu un audzēšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedūra, kurā neatkarīga trešā puse piešķir sertifikātu, kas apliecina, ka mežs tiek apsaimniekots un izmantots ilgtspējīgi saskaņā ar saskaņotajiem standartiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU bija valūtas grozs, kas balstīts uz 12 no 15 EK dalībvalstu valūtu fiksēto summu kopsummu. ECU vērtību aprēķināja kā to veidojošo valūtu vidējo svērto vērtību. 1999.gada 1.janvārī ECU aizstāja ar euro, ar vērtību viens pret viens.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starpbanku procentu likmes, ko aprēķina ar Eiropas Centrālo banku sistēmas palīdzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euro un euro zonai pievienojušos valstu valūtas paritātes līmenis, kas ir fiksēts un neatsaucams kopš 1999. gada 1. janvāra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matemātikas un statistikas metožu piemērošana ekonomiskajām problēmām un teorijām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termins, ko lieto vispārējā nozīmē, lai apzīmētu jebkāda veida profesionālo izglītību, ko darbinieks iegūst savas darba dzīves laikā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>šo stratēģiju ieviesa pēc Amsterdamas līguma pieņemšanas, lai radītu darbavietas un apkarotu bezdarbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbinieku piesaiste, izmantojot dažādus paņēmienus, no viena uzņēmuma uz citu, bieži vien konkurējošu, uzņēmumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personas pazemināšana pakāpē vai amatā, it īpaši pārcelšana sliktākā darbā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalībvalsts, kura vēl nav pieņēmusi vienoto valūtu vai nu ar nodomu, vai tādēļ, ka tā vēl neatbilst nosacījumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalībvalsts, kura ir pieņēmusi vienoto valūtu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materiālu īpašību un apstākļu, pie kādiem lietojot šos materiālus, tajos rodas pretestība vai tie deformējas, pētīšana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Līgums, kurš, ņemot vērā tā formu, raksturu un parakstītājus, rada tirdzniecības darījumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ietver tirgus un ārpustirgus pakalpojumus, kurus valsts iestādes klasificē kā vispārēju interešu pakalpojumus un uz kuriem attiecas īpašas sabiedrisko pakalpojumu saistības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektroniski dati, kas pievienoti citiem elektroniskiem datiem vai loģiski ar tiem saistīti un kas  kalpo kā autentificēšanas metode</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sankcija, ko valstij uzliek strīda rezultātā starp starptautisku organizāciju un vienu vai vairākām valstīm vai starp divām vai vairākām starptautiskām organizācijām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008. gadā "Savienību Vidusjūrai" aizstāja "Eiropas un Vidusjūras reģiona partnerattiecības", ko iepriekš dēvēja par "Barselonas procesu". Šīs partnerattiecības apvieno 27 Eiropas Savienības dalībvalstis un 16 partnervalstis no Vidusjūras dienvidu daļas reģioniem un Vidējiem Austrumiem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neatkarīga un objektīva humanitārās intervences piemērotības, efektivitātes, ietekmes un dzīvotspējas pārbaude, lai izdarītu atbilstošus secinājumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz ieročiem un ierīcēm, kuras izmanto pret cilvēkiem, nevis pret aprīkojumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosmosa lidojumu zinātne un tehnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne par klimata ietekmi uz dzīvajiem organismiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Augsnes zinātnes nozare, kas pēta augsnes ķīmisko sastāvu, īpašības un reakcijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pētī saistību starp ģeogrāfiju un kultūru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pētī cilvēku ģeogrāfisko sadalījumu un teritoriālo organizāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pēta reģiona īpašības un to ekonomisko, ekoloģisko un sociālo ietekmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>ģeoloģijas nozare, kas pēta Zemes garozas struktūru, izcelsmi un tās topogrāfisko īpašību attīstību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>ģeoloģijas nozare, kas pēta nogulumiežus un iegulas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropoloģijas nozare, kas nodarbojas ar atsevišķu cilvēku sabiedrību zinātnisko aprakstu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Socioloģija, kas attiecas uz darba jomu, piemēram, darbavietu kā sociālu sistēmu, amata statusu, dažādu rasu vai sociālu grupu attiecībām uzņēmumā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sadarbība starp valsti un uzņēmumiem kopēju ar ekonomiku saistītu lēmumu pieņemšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ražošanas izmaksu samazināšana ražotnē, palielinot ražošanas jaudas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pārvadājumu prasību un atbilstošāko to izpildes veidu izpēte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiskā sistēma, kurā notiek valsts iejaukšanās, bet nenotiek centralizēta plānošana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cilvēku grupa, kuri cēlušies no vienas tautas vai kuriem bijusi kopīga kultūra un kuri nedzīvo savā etniskajā dzimtenē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atjaunošanās process, kurā iedzīvotāju skaita zudumi nāves dēļ tiek kompensēti ar dzimšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas tikai uz Eiropas Savienības piederības izjūtu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas ar pārtikas sagatavošanu saistītās darbības - ražošana, uzglabāšana, pārstrāde un izplatīšana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aprūpe neārstējami slimiem pacientiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizācijas vai līdzīgu organizāciju grupas prakse brīvprātīgi izvēlēties, pieņemt un piemērot noteikumus, lai panāktu atbilstību noteiktam uzvedības līmenim bez tiešas likumdevēja iejaukšanās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikas sektors, kas saistīts ar nelegālu darbu vai darbībām, kuras netiek atspoguļotas valsts statistikas pārskatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strīda, jo īpaši darba strīda, izskatīšana un izšķiršana, ko veic attiecīgo strīda pušu izvēlēts neitrāls šķīrējtiesnesis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>(piemēram, likuma vai sprieduma) oficiāla atcelšana vai atzīšana par spēkā neesošu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neattiecas uz teoloģiska rakstura diskusijām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekoloģisks kopums, kas kopā ar vides nedzīvajiem faktoriem veido vienotu veselumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienota Eiropas valūta, kuru ieviesa 1999. gada janvārī un par kuras nosaukumu nolēma Eiropadomes sanāksmē Madridē 1995. gada decembrī. Lietot vispārējā termina 'ECU' vietā pēc 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas lauksaimniecības izcelsmes produktu pārstrādes rūpnieciskās darbības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto īpašus terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mehānisms, kas nodrošina, ka dažādu valstu rūpniecības nozares papildina viena otru nolūkā panākt ekonomikas integrāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kopš Lisabonas līguma stāšanās spēkā (no 2009. gada 1. decembra) aizstāj Eiropas drošības un aizsardzības politiku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dažādu valstu izglītības teorijas un prakses salīdzināmais pētījums</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne par bīstamību, kas pēta ar dabu, tehnoloģiju vai sadzīvi saistītus riskus un to novēršanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Astronomijas nozare, kas pētī Visuma attīstību un uzbūvi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gadījuma rakstura vai neregulārs darbs maksimālās slodzes periodos vai, aizvietojot citus darbiniekus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tādu vienkāršu prasmju mācīšana, kas skolēniem vajadzīgas, lai kļūtu par produktīviem pilsoņiem, kas ir spējīgi iesaistīties pilsoniskā sabiedrībā un pastāvīgā, konkurētspējīgā nodarbinātībā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lietot no 1993. gada 1.novembra – datuma, kurā stājās spēkā Māstrihtas Līgums.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palīdzības cietušajiem mērķis ir informēt cietušos un viņu ģimenes par viņu tiesībām, konsultēt par procedūrām, kas jāievēro, un piedāvāt viņiem psiholoģisku atbalstu visos tiesvedības posmos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trokšņainu, rupju cilvēku grupu nekulturāla, bieži vien vardarbīga uzvedība, nodarot kaitējumu īpašumam sabiedriskās vietās vai sporta pasākumu laikā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tīša, nevajadzīga, īpaši jau sabiedrisko ēku un vietu postīšana un iznīcināša.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mācība par cilvēku rases īpašību uzlabošanas metodēm, it īpaši ar selekcijas palīdzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mājsaimniecības, kuru ienākumu līmenis ir zem nabadzības robežas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ražošanas vai pakalpojumu uzņēmums ar mērķi nodrošināt bezdarbnieku reintegrāciju ar ekonomisko aktivitāšu palīdzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums ar mazāk nekā 10 darbiniekiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbības vai programmas, kas organizētas ārpus skolas sistēmas, taču virzītas uz precīziem izglītojošiem mērķiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot vienīgi tādu dokumentu indeksēšanai, kuri attiecas uz tīmekļa vietņu izveidi, izstrādi un uzturēšanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimālais cilvēkam vajadzīgais pārtikas daudzums, apģērbs un pajumte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ieņēmumu pārskaitījumi un bezmaksas sabiedrisko pakalpojumu sniegšana indivīdiem un sociālajām grupām, lai uzlabotu to dzīves līmeni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiska un izmērāma preces vai pakalpojuma pazīme, ņemot vērā tās cenu un piedāvājumu un pieprasījumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar pārtikas piedevu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plašas sabiedrības izglītošana par veselības un higiēnas pamatprincipiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izglītība skolēniem ar īpašām vajadzībām, piemēram, ar garīgās vai fiziskās attīstības traucējumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telemātikas izmantošana transportā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot, norādot uz globālām satelītsistēmām, kas tiek izmantotas navigācijai un pozicionēšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tas ietver visus pakalpojumus, kas saistīti ar gaisa kuģi, piemēram, degvielas uzpildīšanu, apkopi, pasažieru uzņemšanu un izlaišanu un bagāžas un kravas izkraušanu un iekraušanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdības forma, kurā vara pieder nelielai cilvēku grupai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partija, kas cildina nacionālo lepnumu un kurai dažreiz piemīt ksenofobiska vai izolacionistiska ievirze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot, lai norādītu uz dokumentiem, kuri attiecas uz tiesību lingvistiskajām un juridiskajām īpašībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecas uz  procesu, kurā sabiedrības elementiem ir vara un pilnvaras, un ietekme, un tie izstrādā politikas un lēmumus attiecībā uz sabiedrības dzīvi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot attiecībā uz produktu tirdzniecību no automātiem. Attiecībā uz "bankomātu" lietot aprakstošo konstrukciju 'elektroniskie banku pakalpojumi'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nauda, ko izmanto sākotnējam ieguldījumam projektā vai jaundibinātā uzņēmumā koncepcijas apliecinājumam, tirgus izpētei vai produkta sākotnējai attīstībai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studenti, skolēni un praktikanti, kuri nepiemērotības, finansiālu problēmu u.c. iemeslu dēļ nebeidz organizētu apmācības periodu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnisku un tehnisku zināšanu pielāgošana, lai padarītu tās pieejamas nespeciālistiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums izmanto ārpakalpojumus, ja tas pērk kādu produktu vai procesu no ārēja piegādātāja, nevis rada to uz vietas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto specifiskus terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot attiecībā uz ekonomikām valstīs, kuras atsacījās no komunistiskās sistēmas 1989. gadā, lai pieņemtu alternatīvu sistēmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskais Kara noziegumu tribunāls tiesā personas, kuras tiek uzskatītas par atbildīgām smagu starptautisko humāno tiesību pārkāpumu izdarīšanā konkrētā teritorijā (piemēram, „Starptautiskais Bijušās Dienvidslāvijas kara noziegumu tribunāls”, „Starptautiskais Ruandas kara noziegumu tribunāls”). Nejaukt ar Starptautisko Krimināltiesu un Starptautisko Tiesu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filozofiska un vēsturiska vienotas Eiropas perspektīva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brīvās tirdzniecības nolīgums, ko 1992. gadā noslēdza trīs Viduseiropas valstis (Čehoslovākija, Ungārija un Polija), apvienojot ES partnervalstis un valstis, kas vēlas pievienoties ES. 2007. gada 1. janvārī CEBTL dalībvalstis bija Horvātija, Bijusī Dienvidslāvijas Maķedonijas Republika, Serbija, Melnkalne, Albānija, Bosnija un Hercegovina, Moldova un Kosova.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neatkarīga un pastāvīga tiesa, kura tiesā smagos noziegumos (proti, genocīds, noziegumi pret cilvēci un kara noziegumi) pret starptautisko sabiedrību apsūdzētas personas. Nejaukt ar Starptautisko Kara noziegumu tribunālu (Ruandai un Dienvidslāvijai) un ANO Starptautisko Tiesu, kas risina galvenokārt strīdus valstu starpā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu lieto brīvības, drošības un tiesiskuma telpas (BDTT) jomā.</SN><HN>Kopš Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (1.12.2009.) lietot terminu "lēmums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts Okeānijā, ko veido vairāk nekā 600 salu Karolīnu salu arhipelāgā un kas sastāv no četriem štatiem: Hukas, Kosrajas, Ponpejas un Japas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot attiecībā uz administratīvu dokumentu izstrādi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Darbības beigas: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ieviesta 20. gadsimta septiņdesmitajos gados, vidēja termiņa finansiālā palīdzība un Kopienas aizdevumu mehānismi nodrošināja savstarpēju finansiālu atbalstu dalībvalstīm, kurām bija nopietnas grūtības sakarā ar maksājumu bilanci. 1988. gadā tos apvienoja, izveidojot maksājumu bilances mehānismu. No 2002. gada šī palīdzība domāta dalībvalstīm, kuras nav ieviesušas euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princips, saskaņā ar kuru atsevišķi profesiju veidi ir speciāli paredzēti personām ar ierobežotu darbspēju un tiek tām  rezervēti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritorija, ka administratīvi saistīta ar valsti, ar kuru tā  teritoriāli nesaskaras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palīdzība donorvalsts skatījumā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viļņu kustības radītā enerģija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enerģija,  kas nepiesārņo vidi, neatkarīgi no tā, vai tā pati atjaunojas vai nē</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mācību metode, kurā izmanto datorus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienošanās starp 15 ES dalībvalstīm un 76 Āfrikas, Karību  jūras un Klusā okeāna valstīm, kas parakstīta 2000. gada 23. jūnijā uz 20 gadu periodu, ar pantu, kurā paredzēta tās pārskatīšana ik pa pieciem gadiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intelekta resursu un prasmju kopums.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesas izmeklēšana par  pakļautībā esošo iestāžu lēmumu likumību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sadarbība starp valsts iestādēm un privātiem uzņēmumiem ar mērķi realizēt infrastruktūras projektus vai nodrošināt sabiedriskos pakalpojumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atšķirības starp indivīdiem, saimniecībām, uzņēmumiem un ģeogrāfiskiem  apvidiem dažādos sociāli-ekonomiskos līmeņos attiecībā uz informācijas tehnoloģijas un Interneta izmantošanu dažādām darbībām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brīvprātīgas uzņēmumu pūles iesaistīt sociālās un vides problēmas to korporatīvajā darbībā un to attiecībās ar ieinteresētajām pusēm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevajadzīgas elektroniskā pasta ziņas ar tiešā mārketinga mērķi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visu kādas organizācijas biedru kopēja pārliecību un vērtību sistēma, kas nosaka to uzvedību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darba devēja veikti pasākumi, lai palīdzētu darbiniekiem, kuriem draud atlaišana štatu samazināšanas dēļ, atrast darbu citās firmās.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uz zināšanām un tehnoloģisko inovāciju balstīta ekonomika, kuras rezultātā izveidojas ekspertīzes tīkls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentāro grupu prezidentu vai priekšsēdētaju konference.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nediferencēta embrija, augļa vai cilveka šūna, kas spēj dalīties, diferencēties par citu šūnu tipiem un vairoties kultūrā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kur ievestās preces vai preces eksportam var tikt uzglabātas vai pārstrādātas, nemaksājot muitas nodevu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fiziskie, sociālie un pārvaldības faktori, kas iespaido darba ņēmēja darbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots 2007. gada 1. janvārī, reģions apvieno bijušās Kopenhāgenas un Frederiksborgas āmtes, Kopenhāgenas un Frederiksborgas pašvaldības, kā arī Bornholmas reģionālo pašvaldību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots 2007. gada 1. janvārī, reģions apvieno bijušās Ringkēbingas un Orhusas āmtes, kā arī daļu no Vīborgas un Vajles āmtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots 2007. gada 1. janvārī, reģions apvieno bijušās Ziemeļjitlandes un daļu Vīborgas āmtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots 2007. gada 1. janvārī, reģions apvieno bijušās Roskiles, Storstrēma un Rietumzēlandes āmtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izveidots 2007. gada 1. janvārī, reģions apvieno bijušās āmtes (Fīna, Rībe un Dienvidjitlande), kā arī daļu no Vajles āmtes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto dokumentos, kuros runa par visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apvienoto Nāciju Organizācijas Ekonomikas un sociālās padomes (Ecosoc) reģionu komisija, kura ierosina pasākumus, kas vajadzīgi, lai reģionos veicinātu ekonomikas attīstību un uzlabotu ekonomiskās attiecības starp valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienotā Apvienoto Nāciju Organizācijas programma cīņai ar HIV un AIDS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikas forums sadarbībai starp Eiropas Komisiju un reģioniem un valdībām 11 Baltijas jūras reģiona valstīs (Dānijā, Igaunijā, Somijā, Vācijā, Islandē, Latvijā, Lietuvā, Norvēģijā, Polijā, Krievijā un Zviedrijā).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Austrumāfrikas un Dienvidāfrikas valstu zona tirdzniecībai ar atvieglotiem noteikumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>SAK izveidota 2006. gada 1. novembrī un ir Starptautiskās Brīvo arodbiedrību konfederācijas (CISL) un Pasaules Darba konfederācijas pēctece.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Eiropas Kopienu Civildienesta noteikumu reformas, kas stājās spēkā 2004. gada maijā, iepriekšējo B, C un D kategoriju aizstāja ar asistentu (AST) kategoriju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautisko tiesību princips, kas paredz divu vai vairāku valstu sadarbību kādā noteiktā jomā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vērtību, tradīciju, nostāju un stratēģiju kopums, kas saistīts ar to, kā īsteno politiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Savienības dalībvalstu civiltiesību eiropeizācija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visas kustības un apvienības, kurām ir nevalstisko bezpeļņas organizāciju statuss un kuru mērķis ir ar saskaņotu rīcību mainīt politisko nostāju, standartus vai sociālās struktūras valsts vai starptautiskā līmenī.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Savienības politiskās un ekonomiskās dinamikas integrēšana nacionālās politikas izstrādē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātne par Zemes veidu, lielumu un gravitācijas lauku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ar jēdzienu "nācija" saistīts ideju kopums un indivīdu vai sabiedrību identificēšana ar to.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot kopā ar terminu "tiesas piesēdētājs" zvērinātā noraidīšanai, ar terminu "liecība" liecinieka noraidīšanai un ar terminu "tiesnesis" tiesneša noraidīšanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas subsīdiju maksājums, kas saistīts ar zemes apsaimniekošanu, nevis ražošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lietot saistībā ar atbilstīgo iestādi, struktūru, aģentūru vai organizāciju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valsts iestādes iedarbība, kas vērsta uz to, lai, balstoties uz vērtībām un mērķiem, un ar dažādu rīcības līdzekļu palīdzību sabiedrībā panāktu  vidēji ilgstošas un ilgstošas izmaiņas. Valsts politika ir tās iestādes kompetencē, kura to īsteno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tūrisma veids dabas reģionos un cilvēka neskartos reģionos, kura mērķis ir iepazīt bioloģisko daudzveidību un piedalīties kultūras pasākumos, mācīties saudzēt dabu un veicināt faunas un floras aizsardzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tūrisma veids, kas veicina dabas, kā arī kultūras un cilvēces mantojuma aizsargāšanu un saglabāšanu. Tas pamatojas uz ilgtspējīgas attīstības ideju un vietējām un reģionālām kopienām sniedz sociāli ekonomiskus labumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Lisabonas Līguma stāšanās spēkā (01. 12. 2009.) kopīgas stratēģijas brīvības, drošības un tiesiskuma telpas un kopējā ārpolitikas un drošības politikas jomā tiek aizstātas ar Padomes lēmumiem. Lietot jēdzienu "lēmums (ES)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionāla metode, kas izmanto ES pirmā pīlāra mehānismus, pretstatā starpvaldību metodei vai valdību līmeņa sadarbībai, kuru izmanto pārējos pīlāros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopējā ārpolitikas un drošības politikas ietvarā izveidoti policijas spēki, kas piedalās starptautiskās operācijās civilu krīžu pārvarēšanai un konfliktu novēršanai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizācija izveidota 2001.gadā, apvienojot Starptautisko Iekšējo ūdensceļu savienību (UINF) un Starptautisko Reinas navigācijas konsorciju (IAR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pēc Eiropas Kopienu Civildienesta noteikumu reformas, kas stājās spēkā 2004. gada maijā, iepriekšējo A un LA kategoriju aizstāja ar administratoru (AD) kategoriju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eiropas Globalizācijas pielāgošanās fonds palīdz darba ņēmējiem, kas, mainoties pasaules tirdzniecības struktūrai, zaudē darbu, lai viņi pēc iespējas drīz varētu atrast citu darbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zinātnes nozare, kas pēta saistību starp strādājošajiem un viņu vidi, it īpaši aprīkojumu, ko viņi izmanto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonas Līgums, kurš stājās spēkā 2009. gada 1. decembrī,  apvieno  Eiropas Savienību un Eiropas Kopienu vienā Eiropas Savienībā. Nosaukumi "Eiropas Savienība" vai "ES" aizstāj nosaukumus  "Eiropas Kopiena", "Kopienas" vai "EK".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darījums, kurā notiek tirgojama vērtspapīra iegāde ar diskontu no tā nominālvērtības. Diskonta likme ir vienāda ar procentu  ienākumu no pamatsummas par termiņu, kas atlicis līdz dzēšanas brīdim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privātas iestādes, kuru sniegtie pakalpojumi ir sabiedrības interesēs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskā monetārā sistēma, kas izstrādāta uz tīra zelta standarta bāzes, saskaņā ar kuru zelts tiek atzīts par starptautisku valūtu, līdztekus vienai vai vairākām galvenajām valūtām. Konvertējamība pret zeltu tiek attiecināta tikai uz galvenajām valūtām.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starptautiskā monetārā sistēma, kurā katrai valūtas vienībai atbilst noteikts daudzums zelta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiedrība, kurā labklājību un sociālo drošību nodrošina valsts ar valsts struktūrvienību un aģentūru palīdzību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropoloģijas nozare, kas pēta rases un tautas, to savstarpējās attiecības, izcelsmi un atšķirīgās īpašības.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ārvalstu uzņēmumu un banku rīcībā esošā valsts valūta, ko tirgo starptautiskajā valūtas tirgū.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ārpus ASV esošo uzņēmumu un banku rīcībā esošie dolāri, kurus tirgo starptautiskajā valūtas tirgū.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neoficiāla NATO Eiropas valstu aizsardzības ministru asociācija, kas pastāvēja līdz 1994. gadam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Saldūdens un sālsūdens bagātināšana ar barības vielām, kuras veicina aļģu un citu augu paātrinātu augšanu, kas savukārt pasliktina ūdens kvalitāti</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nodokļa saistību samazināšana ar likumīgiem līdzekļiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kvalificētu darbinieku emigrācija uz valsti vai reģionu, kur tiem piedāvā labākus darba apstākļus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attiecības starp zemes īpašnieku un lauksaimnieku, kas apstrādā zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situācija, kad lauksaimniecības zemi apsaimnieko pats zemes īpašnieks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Starpstāvoklis starp īpašnieka un īrnieka apsaimniekojumu zemnieku saimniecībā.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palīdzība, ko sniedz baznīcas, fondi u.c.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reeksportam domātu preču ievešana uz laiku, atliekot muitas nodokļa piemērošanu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto šo un specifiskus terminus attiecībā uz savvaļas dzīvniekiem brīvē un nebrīvē.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lieto tikai tad, ja runa ir par ELVGF vispār, nenošķirot Virzības nodaļu un Garantiju nodaļu.</SN><HN>No 2007. gada 1. janvāra to aizstāj Eiropas Lauksaimniecības fonds lauku attīstībai (ELFLA) un Eiropas Lauksaimniecības garantiju fonds (ELGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra šo fondu aizstāj Eiropas Lauksaimniecības garantiju fonds (ELGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>No 2007. gada 1. janvāra šo fondu aizstāj Eiropas Lauksaimniecības fonds lauku attīstībai (ELFLA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kārtība, kurā zemes īpašnieks iznomā zemi apsaimniekošanā par fiksētu nomas maksu, kas nav atkarīga no saimniecības gada ienākumiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums, kura darbību  tieši vai netieši kontrolē cits uzņēmums, kas pazīstams kā mātesuzņēmums vai akciju sabiedrība.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzņēmums, kas izveidots, apvienojot divus vai vairākus mātesuzņēmumus, kuri saglabā juridisku un finansiālu neatkarību.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBI izveidota 2011. gada 1. janvārī kā daļa no  Eiropas finanšu uzraudzības sistēmas (EFUS) un pārņēma visus Eiropas Banku uzraudzītāju komitejas pienākumus un uzdevumus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stājās spēkā 2012. gada 27. septembrī. ESM ir pārņēmis Eiropas Finanšu stabilitātes instrumenta (EFSI) un  Eiropas Finanšu stabilizācijas mehānisma (EFSM) uzdevumus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pirms Ekonomikas un finanšu komitejas darbojās Monetārā komiteja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Aizstāj 2007.-2013. gada laikposmam izveidoto Eiropas Zivsaimniecības fondu (EZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stājās spēkā 2013. gada 1. janvārī.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto saistībā ar dokumentiem, kuri attiecas uz visām šīm valstīm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izveidota ar ANO Ģenerālās asamblejas 2006. gada 15. marta rezolūciju 60/251 kā viena no tās apakšstruktūrām un aizstāj Cilvēktiesību komisiju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nejaukt ar "gaisa satiksmes drošība".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izmanto attiecībā uz ieguldījumu fondiem (nesaskaņotiem fondiem), kurus neregulē PVKIU direktīva. Avots: EUR-Lex, Direktīva 2011/61/ES par alternatīvo ieguldījumu fondu pārvaldniekiem, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>