<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="lt" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laikino eksporto deficito kompensavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netiesioginis tam tikrų gaminių ir produktų gamybos ar prekybos mokestis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verslo vertė, viršijanti turimų prekių ir į jas investuotų pinigų vertę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma, kuria trumpalaikis turtas viršija trumpalaikius įsipareigojimus ir kurią galima naudoti ūkinei veiklai finansuoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apmokamas mokymas aktyvaus darbo metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>108</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atostogos dėl socialinių priežasčių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonės išlaidos, išskyrus tiesiogines gamybos sąnaudas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>1946 m. sukurtos Prancūzijos Respublikos teritorinės savivaldos, kurios 2003 m. buvo pakeistos užjūrio savivaldomis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, pagal kurią kompanija nepriklausomam veiklos vykdytojui suteikia teisę prekiauti prekėmis ar teikti paslaugas, naudojantis frančizės suteikėjo pavadinimu ir prekių ženklais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atleidimas nuo muito pagal bendrąjį muitų tarifą, kai prekės įvežamos asmeniniam naudojimui arba jas įveža privatūs asmenys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>1981 m. pakeitė Lotynų Amerikos laisvosios prekybos asociaciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokesčių prievolių mažinimas neteisėtomis priemonėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didelė korporacija ar kompanijų grupė, susidariusi, kai susijungė ar įsigijo kontrolinius paketus, ir turinti labai įvairių verslo sričių akcijų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, apsaugantis kreditorių, jei skolininkas negrąžintų paskolos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skatinimas nedirbti žemės, kad galima būtų apriboti žemės ūkio produkciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie sprendimus priimantį organą ES institucijoje arba įstaigoje, vartojamas terminas „sprendimus priimanti institucija (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norėdami rasti geografijos įtakos šalių vidaus ir išorės politikai analizę, spauskite geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1153</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie senėjimo priežastis ir reiškinius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1160</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integruotas informacijos rinkimo, planavimo, sprendimų priėmimo, išteklių skirstymo ir nuostatų formulavimo bei vykdymo procesas, kuriuo valdymo institucijos kontroliuoja suinteresuotų šalių dabartinį ir būsimą elgesį, siekdamos užtikrinti nepertraukiamą išteklių produktyvumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>2001 m. lapkričio mėn. Kultūrinio bendradarbiavimo taryba padalyta į keturis vykdomuosius komitetus: švietimo, aukštojo mokslo ir mokslinių tyrimų, kultūros ir kultūros paveldo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1181</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės remiama sveikatos priežiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupė, galinti daryti spaudimą vyriausybės lygmeniu priimamam sprendimui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 sudaro Tarptautinį valiutos fondą (TVF) remiančių pirmaujančių pramoninių šalių (Septynių grupės šalys, Belgija, Nyderlandai ir Švedija) finansų ministrai ir centrinių bankų valdytojai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos susitarimas dėl pavojingų prekių tarptautinio gabenimo keliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupė įmonių, susivienijusių tam, kad iš tiekėjų įgytų palankesnes sąlygas negu veikdamos atskirai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neveikianti organizacija, 1966 m. birželio 14 d. įsteigta Australijos, Japonijos, Pietų Korėjos, Pietų Vietnamo, Korėjos Respublikos, Malaizijos, Naujosios Zelandijos ir Filipinų vyriausybių. Nariams nesutariant dėl Kinijos Liaudies Respublikos pripažinimo, 1975 m. organizacija išformuota.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toje pačioje geografinėje srityje tam tikrą produkciją gaminančių ūkininkų savanoriškas susibūrimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrovė, kurios tikslas – įgyti bei laikyti akcijų iš kitų bendrovių ir taip jas valdyti arba kontroliuoti jų veiklą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oficialios institucijos išduotas produkto, gaminio ar paslaugos kokybės ar standartų atitikties patvirtinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos susitarimas dėl transporto priemonių įgulų, susijusių su tarptautiniu kelių transportu, darbo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1285</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brazilijoje, o dabar ir visuose atogrąžų kraštuose auginamas medelis, kurio šakniagumbiai turi daug krakmolo ir vartojami maistui kaip mūsų bulvės. Be to, jie vartojami pramonėje kaip žaliava krakmolo gamybai arba, krakmolą hidrolizavus, alkoholio gamybai (Lietuviškas botanikos žodynas, Kaunas, 1938).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didžiajai Britanijai priklausančios salos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tik nurodydami valstybę, egzistavusią iki 1990 m. spalio 3 d., Vokietijos suvienijimo datos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos Sąjungos tarnautojų mokamas vidaus mokestis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokestis, imamas nuo grynosios turto vertės virš tam tikros nustatytos ribos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepajėgumas dėl nelaimingo atsitikimo ar ligos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Renkamąsias pareigas einančiam asmeniui draudžiama turėti kitų renkamosioms galinčių pakenkti pareigų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suvienodinti prekybos terminai, kuriuos suformulavo Tarptautiniai prekybos rūmai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negrąžinama paskola jauniems ūkininkams, kurie pirmą kartą kuria ūkį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matas, kuriuo matuojama, kiek kuri nors valiuta Europos pinigų sistemoje  nukrypsta nuo jos  centrinio kurso ekiu atžvilgiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonominiai rodikliai – tai šalies ekonomikos barometras. Juos paprastai kas mėnesį ar ketvirtį skelbia tam tikras vyriausybės departamentas. Ekonomikos rodikliai yra, pavyzdžiui, bendrasis šalies produktas, vartojimo prekių kainų indeksas, pinigų masė, prekybos balansas ir nedarbas (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kainų pokyčių matavimo instrumentas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportui naudojami įrengti keliai ir statiniai. Vartoti siejant su konkrečia transporto rūšimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pageidautina derinti su ES politika arba atitinkamu sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visi veiksmai, kurių imasi dvi ar daugiau šalių, kurdamos bendrą ekonominę erdvę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie įvairius Europos valstybių arba kartu su kitomis Europos organizacijomis, pavyzdžiui, Europos Taryba, vykdomus integracijos projektus kuriant Bendrijų Europą</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investicija kitoje šalyje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio investitorių investicija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laikinai nedirbamas ariamos žemės gabalas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie piniginę baudą, nustatytą Komisijos sprendimu dėl įmonių, pažeidusių ES konkurencijos taisykles, vartoti „sankcija (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžiagų įterpimas į dirvą siekiant pagerinti jos fizines ir chemines ypatybes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1579</DESCRIPTEUR_ID><SN>Federacijai priklausanti valstybė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nacionaliniuose, visų pirma JAV ir Didžiosios Britanijos, teisės aktuose vartotinas terminas. ES konkurencijos politikos srityje geriau vartoti terminą "apribojimų kontrolė".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laikotarpis, kurio metu įstatymų leidžiamasis organas vykdo savo įgaliojimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nustatyta riba, kiek prekių galima importuoti taikant sumažintą arba nulinį muitų tarifą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1673</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skolos mažinimas periodiškai grąžinant pagrindinę skolą ir palūkanas, kol bus visiškai atsilyginta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aukso ir kai kurių valstybių valiutų, tokių kaip JAV doleris ir svaras sterlingų, ypatybė, dėl kurios auksas ir tos valiutos visame pasaulyje yra naudojamos tarptautinėms skoloms apmokėti (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Balsavimo teisę turinčių asmenų registras ar sąrašas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skolos grąžinimas nustatyta palūkanų norma ar kasmetinėmis dalimis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai darbdavys uždaro gamyklą siekdamas priversti darbuotojus priimti tam tikras darbo sąlygas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Būstas socialiai remtiniems asmenims.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kiekvienais metais priimamas įstatymas, kuris vyriausybei suteikia įgaliojimus gauti pinigų, pavyzdžiui, skiriant mokesčius, ir leisti pinigus tam tikrais patvirtintais būdais (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendruosius principus nustatantis įstatymas, kuris leidžia vyriausybei pasinaudoti parlamento suteiktais įgaliojimais tuos principus sukonkretinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemingas planuojamų veiksmų analizės ir vertinimo metodas, ypač investuojant dideles pinigų sumas. Tai daroma nuvertinant būsimas sąnaudas, kad būtų galima apskaičiuoti jų dabartinę vertę, ir iš dalies bandant pinigais įvertinti socialinę naudą (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažmeninės prekybos parduotuvė, kurioje prekės, ypač ilgalaikės, parduodamos mažomis, nedaug didesnėmis už didmenines, kainomis (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Magistrato (teismo) teisėjas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šeimos versle dirbantis šeimos narys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, kuri leidžia įmonės ar kitos organizacijos vadovybei patikrinti, ar jos planai ir numatyti veiksmai yra vykdomi. Sistema taip pat parodo, kur reikia imtis veiksmų nukrypimams nuo planuoto kurso ištaisyti. Pagal organizacijos rūšį kontrolės metodai būna skirtingi, bet paprastai kontroliuojamas ir tikrinamas biudžetas, apskaita, personalas, gamyba bei gaminių kokybė stebint, analizuojant ir rengiant ataskaitas (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galiojančių balsų didesnės pusės gavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ji kelia sunkesnes sąlygas negu absoliučioji dauguma, pvz., reikalinga dviejų trečdalių balsų dauguma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prireikus derinti su aprašomaisiais terminais, apibūdinančiais paveiktą organą arba tropinio ar endeminio pobūdžio ligas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pareigos, užimamos rinkimų keliu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specifinius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei įmanoma, derinkite sąvoką „žemės ūkio rinka“ su atitinkamu rinkos sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sąvoka naudotina kalbant apie ES žemės ūkio rinkų išteklius. Jei įmanoma, derinkite sąvoką „ES žemės ūkio rinka“ su atitinkamu rinkos sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinka, kurioje prekės parduodamos ir pristatomos nedelsiant. Egzistuoja dvi užsienio valiutos rinkos – neatidėliotinų sandorių rinka, kurioje valiuta perkama ir pristatoma nedelsiant (vietoje), ir būsimųjų sandorių rinka, kurioje sandoriai sudaromi valiutai pirkti ateityje ir apmokama pristačius arba tam tikrą nustatytą datą po pristatymo (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant ne tik apie EB.</SN><HN>Kalbant apie ES, sąvoka „bendra rinka“ dabar vartojama tik istoriškai, ją pakeitė sąvoka „bendroji rinka“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutartis, kurią administruojanti institucija sudaro savo nuožiūra išrinkusi kontrakto vykdytoją po preliminaraus potencialių vykdytojų konkurso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei reikia, vartokite siedami su konkrečia veiklos sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pramonės gaminių tikrinimas įvairiais gamybos etapais siekiant užtikrinti, kad jie atitiktų standartus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie konkrečią šalį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinka, kurioje kainas reguliuoja tik pasiūlos bei paklausos mechanizmas ir nėra jokio reguliavimo ar kontrolės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybinės institucijos ir trečiosios šalies sutartis dėl darbo ar paslaugų teikimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonės, pramonės šakos ar šalies finansinės padėties analizė remiantis netolimos praeities statistine informacija ir nustatant esamas rinkos tendencijas, tokias kaip vartotojų paklausa ir vyriausybės išlaidos. Tokia analizė leidžia prognozuoti būsimus vertybinių popierių ir prekių kainų pokyčius, palūkanas, vartotojų paklausą, pragyvenimo kainą ir t. t. (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1815</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacijos pelnas prieš atskaičiuojant išmokėtas palūkanas, direktorių algas, auditorių apmokėjimą ir pan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ribos, kuriose valiutos vertė gali nukrypti į kurią nors pusę nuo centrinio kurso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>182</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyriausybės įvestos taisyklės, kurios riboja pinigų judėjimą į kitas šalis ir užsienio valiutos pirkimą bei pardavimą, kad neleistų kapitalui nutekėti į kitas šalis ir apgintų savo šalies valiutos vertę užsienyje (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, kurį pasirašė 44 šalys, 1944 metais dalyvavusios konferencijoje, vykusioje JAV New Hampshire valstijos Bretton Woods miestelyje. Susitarimo tikslas - po Antrojo pasaulinio karo sukurti tarptautinę monetarinę sistemą, geriau planuoti bendradarbiavimą tarptautinės prekybos ir monetarinės politikos srityje. Šios konferencijos išvada - Tarptautinio valiutų fondo ir Tarptautinio rekonstrukcijos ir plėtros banko (Pasaulio banko) įkūrimas tam, kad būtų skatinama tarptautinė prekyba ir investicijos ir būtų išlaikomas stabilesnis valiutų kursas (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trečiosios šalies įsikišimas siekiant išspręsti ginčą, kurio negalima išspręsti įprasta administracine tvarka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienetas, naudojamas per gyventojų surašymą; kiekvienas žmogus ar grupė žmonių, gyvenantys tame pačiame būste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turinti tokį pat poveikį kaip ir muitai ar kiekybiniai importo apribojimai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, pagal kurį savininkas nuomoja ūkininkui žemę už tam tikrą derliaus dalį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taip vadinama Okeanijos dalis Ramiojo vandenyno šiaurėje, kurioje yra apie 2000 salų. Kalbant apie valstybes vartotinas pavadinimas „Mikronezijos Federacinės Valstijos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbinis važinėjimas į kitą vietovę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išeivio grįžimas į vietą, kurioje jis gimė ar kurioje dirbo prieš išvykdamas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dviejų šalių, kurių viena ar abi turi didelių mokėjimų balanso sunkumų, dvišalė prekybos sutartis, pagal kurią, siekiant palengvinti prekybą, visi mokėjimai už importą yra vykdomi per atitinkamos šalies centrinį banką. Eksportuotojai apmokėjimą iš to banko gauna tam tikromis tais metais nustatytomis dienomis (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prokurorai arba prokuratūra kaip institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raštiškas susitarimas dėl darbo sąlygų tarp vienos ar kelių darbuotojų organizacijų iš vienos pusės ir vienos ar kelių darbdavių organizacijų iš kitos pusės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valiuta, kurią šalys laiko savo užsienio valiutos rezervuose. (Tarptautiniu mastu pripažinta valiuta, kurią centriniai bankai naudoja savo finansiniams įsipareigojimams vykdyti.) (RD)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1973</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valiuta, kuri yra pripažįstama ir priimama apmokant skolas daugelyje šalių. Prieš Antrąjį pasaulinį karą svaras sterlingų buvo naudojamas visame pasaulyje. Po karo svarbesnis tapo JAV doleris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija rinkoje, kai yra tik vienas tam tikros prekės pirkėjas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės ūkio produktų importo ir eksporto mokestis, įvestas faktiško kurso ir "žaliojo" kurso skirtumui panaikinti, kad tokiu būdu būtų išvengta konkurencijos iškraipymo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1991</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidutinis mirčių skaičius per metus 1000 gyventojų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepritarimo ar priešinimosi vyriausybei apraiška parlamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutarties laimėjimas ir sutarties laimėtojo patvirtinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nurodo pramonės gamybą tam tikruose sektoriuose, kuriuose šalys kartu plėtoja ekonominės integracijos programą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite didesnį socialinį teisingumą remiančiam kolektyviniam veikimui nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2045</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekiautojas, kuris perka ir parduoda prekes dideliais kiekiais, ypač užsienio prekyboje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbdavių ir darbuotojų atstovų derybų procesas dėl kolektyvinės sutarties sudarymo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės būklė, kai ji savanoriškai atsisako būti įtraukta į tarptautinį konfliktą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Australijos, JAV ir Naujosios Zelandijos gynybos paktas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės atsisakymas prisijungti prie vienos ar kitos iš didžiųjų valstybių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jokiai politinei grupei nepriklausantis parlamento narys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smurto veiksmų atsisakymas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidutinis santuokų skaičius per metus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2097</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karinės prievolės atsisakymas  dėl religinių įsitikinimų ar sąžinės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prievolė suteikti finansinę paramą tėvams ir šeimos nariams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas, kai kalbama apie Europos šalių bendradarbiavimą ne ES kontekste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>1966 m. birželio mėn. Antananaryve įsteigta ir 1985 m. kovo 25 d. išformuota organizacija. Jos veiklą perėmė Afrikos vienybės organizacija (OUA), 2002 m. tapusi Afrikos Sąjunga.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siekiant sukurti bendrąją Centrinės Amerikos rinką, 1991 m. pakeitė Centrinės Amerikos valstybių organizaciją (CAVO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti visas šias šalis mininčiuose dokumentuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasiūlymas akcininkams nupirkti iš jų kontrolinį paketą paprastai aukštesne nei rinkos akcijų kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija, kai rinką kontroliuoja nedidelis pardavėjų skaičius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situacija, kai kontroliuoja nedidelis pirkėjų skaičius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2009 6 30: Europos Bendrijų oficialiųjų leidinių biuras.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2158</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyriausybės potvarkis teisės klausimais, priimtas  parlamento įgaliojimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvairių valstybių teismų institucijų bendradarbiavimas tarpusavio pagalbos, teismo sprendimų pripažinimo ir vykdymo forma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derinti su atitinkamu (-ais) rinkos sektoriumi (-iais).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>1955 m. Sovietų Sąjungos įtakoje buvusių komunistinių Europos valstybių pasirašyta karinio aljanso sutartis. 1991 m. sutartis panaikinta.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dėl tarptautinių organizacijų pavadinimų žr. 76 sritį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pelno organizacija, veikianti vietos, valstybės ar tarptautiniu lygiu. Skirtingai nuo vyriausybinės organizacijos, ji neturi jokių įstatyminių ryšių su valstybės vyriausybe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos Sąjungos Statistikos biuras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>1954 m. rugsėjo 8 d. Australijos, JAV, Prancūzijos, Didžiosios Britanijos, Naujosios Zelandijos, Pakistano, Filipinų ir Tailando sudarytas gynybinis aljansas. 1977 m. panaikintas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afrikos organizacija, 2002 m. liepos 9 d. pakeitusi  Afrikos vienybės organizaciją (AFVO). Į ją įeina visos Afrikos šalys, išskyrus Maroką, ir Vakarų Sachara.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinkėjas sudaro savo sąrašą pasirinkdamas kandidatus iš kelių sąrašų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite siedami su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekologinės pakraipos partija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalyvavimas politinėje veikloje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažos valstybės vėliava, iškeliama toje valstybėje registruotame laive, nors laivo savininkas yra kitos valstybės pilietis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politinė sąvoka, apimanti Vidurio ir Rytų Europos šalis, kurios priklausė TSRS įtakos sferai nuo Antrojo pasaulinio karo pabaigos iki komunistinės Tarybų Sąjungos sistemos žlugimo 1989–1991 m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dėl šalių ir teritorijų pavadinimų žr.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojama, kalbant apie visas tarptautines organizacijas, išskyrus Europos Sąjungą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrų interesų turinčių žmonių susivienijimas, pavyzdžiui, pagal darbo ar gyvenamąją vietą, kurio tikslas - iš santaupų sudaryti fondą, iš kurio kredito kooperatyvo nariai galėtų skolintis mokėdami mažesnes palūkanas, negu reikalauja bankai ir kiti komerciniai skolintojai (LDBE). Terminas „kredito unija“, kuris jau paplitęs Lietuvoje, neteiktinas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perdirbimas importuotų prekių, už kurias nemokamas muitas su sąlyga, kad gatava produkcija bus reeksportuojama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laikinas prekių eksportas toliau perdirbti ar remontuoti taikant specialias muitų taisykles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti dokumentuose, aprėpiančiuose visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartoti konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2365</DESCRIPTEUR_ID><SN>OPEC šalių (Naftą eksportuojančių šalių organizacija) gauti pinigai už naftą. Terminas atsirado aštuntajame dešimtmetyje, kai OPEC šalys smarkiai padidino naftos kainas (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sandoriai dėl prekių, valiutų ar vertybinių popierių dviejose ar daugiau rinkų siekiant pasipelnyti iš kotiruojamų kainų skirtumo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įtaisas, tiesiogiai verčiantis kontroliuojamos tarp elektrolito ir kuro, paprastai vandenilio ar angliavandenilio, vykstančios oksidacijos reakcijos cheminę energiją į elektros energiją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendro Azijos ir Ramiojo vandenyno šalių ekonominio ir socialinio vystymosi planas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>24</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio prekyboje agentas, kuris už tam tikro procento komisinį mokestį perka ar parduoda prekes tam tikroje šalyje pagal kitos šalies įgaliotojo nurodymus ( LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produktas, naudojamas tam tikrų kietųjų medžiagų mechaninėms bei šiluminėms ypatybėms pakeisti norint, kad jos būtų lankstesnės ir ne tokios dužios ar lūžios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povandeninė žemyno dalis, į kurią pakrančių valstybės turi suverenias teises, gali ją tyrinėti ir eksploatuoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrosios transporto politikos tikslas - nustatyti bendras taisykles, taikytinas tarptautiniam transportui važiuojant į valstybių narių teritoriją ar iš jos arba važiuojant per vienos ar kelių valstybių narių teritoriją (EB sutarties 70-80 straipsniai). Ji taip pat nustato sąlygas, kuriomis valstybėje narėje negyvenantys vežėjai gali teikti joje paslaugas; taip pat priemones transporto saugai didinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės kišimasis į tam tikrus ekonominius ar socialinius reikalus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžiaga, kurios tam tikra koncentracija gali būti žalinga organizmams (žmonėms, augalams ir gyvūnams) arba viršyti aplinkos kokybės standartus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžiagų ir šilumos, kurių prigimtis, vieta ir kiekis daro nepageidautiną poveikį aplinkai, buvimas aplinkos terpėje (ore, vandenyje, žemėje).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite bendrąja prasme, nesiedami su nustatytu triukšmo šaltiniu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jūrų tarša, kurią sukelia iš sausumos ar vidaus vandens keliais patenkančios atliekos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šią ES instituciją (įsteigta 1952 m., būstinė Liuksemburge) sudaro trys teismai: Teisingumo Teismas, Bendrasis Teismas (įsteigtas 1988 m.) ir Europos Sąjungos tarnautojų teismas (įsteigtas 2004 m.). Pažymėtina, kad 2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai pavadinimas „Europos Bendrijų Teisingumo Teismas“ pakeistas pavadinimu „Europos Sąjungos Teisingumo Teismas“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Iki 2009 12 01 – „Europos Bendrijų Audito Rūmai“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinis Teisingumo Teismas – pagrindinė JTO teisminė institucija, pagal tarptautinę teisę nagrinėjanti valstybių teisinio pobūdžio ginčus, kuriuos jam šios pateikia pačios, arba tam įgaliotų JTO įstaigų arba agentūrų prašymu teikianti joms patariamąsias nuomones teisiniais klausimais. Nepainioti su „Tribunal pénal international pour le Rwanda ou pour l'ex-Yougoslavie“ („Tarptautiniu baudžiamuoju tribunolu Ruandai arba buvusiajai Jugoslavijai“ arba su „Cour pénale internationale“ („Tarptautinis baudžiamasis teismas“).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įgaliojimai, leidžiantys veikti savo nuožiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymų nustatyta vykdomosios valdžios galia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite valstybės ir vietos ar regiono valdymo institucijoms kaip visumai įvardyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių pakavimas (fasavimas) gamybos vietoje arba prieš jas pateikiant į mažmeninę prekybą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EAPB sutartis nustojo galioti 2002 m. liepos 23 d.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2601</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pašalpa likusiems nedarbingiems šeimos nariams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principas, pagal kurį kovos su tarša priemonių sąnaudas dengia šalis, sukėlusi taršą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>BŽŪP ribose nustatytos kainos. Nacionalinėms kainoms reikia vartoti terminą  „žemės ūkio produktų kainos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima ne tik prekių kainą, bet ir jų draudimo bei gabenimo į paskyrimo uostą  išlaidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kaip priešpriešą didmeninei kainai. Kitais atvejais vartoti „vartotojo kaina“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išėmimo iš rinkos kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Administracinės valdžios vykdomasis sprendimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių pardavimo kaina ir visos galimos išlaidos iki jų krovimo į laivą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės nustatyta kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dirbtinis žemės ūkio augalų ir ganyklų laistymas. Laistoma purškiant vandenį spaudimu (purškiamasis drėkinimas) ir užliejant žemę siurbliais (užliejamasis drėkinimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kaina pardavimo vietoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie civilinių, verslo ir komercijos bei socialinių bylų sprendimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite dokumentuose, kuriuose kalbama apie visokius produktus, kitais atvejais vartokite konkretesnį terminą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesioginės gamybos išlaidos medžiagoms, žaliavoms, darbui ir kt. su gaminio gamyba susijusiems dalykams, pridėjus įmonės netiesiogines išlaidas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Greitai minus 60 laipsnių temperatūroje užšaldytas ir dehidratuotas (išdžiovintas) produktas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti dokumentuose, nusakančiuose visą produktų kategoriją, kitur –  konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrasis įvairių šalies ekonomikos šakų produktas, pagamintas per tam tikrą laiką, neįskaitant gamybinių fondų amortizacijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos šalies ūkio pagamintos prekės ir paslaugos iki gamybinių fondų amortizacijos atskaitymo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tam tikroje šalyje pagamintas produktas, kai produkto gamyboje dalyvauja daugiau negu viena šalis, bus pirminis šalies, kurioje jis buvo pagamintas, produktas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pridėtinė medžiaga, kuri pagerina gaminio kokybę ir jo efektyvumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonominė Nyderlandų Karalystės dalis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bet kuri veikla, vykdoma aplinkos terpės kokybei išlaikyti arba atkurti užkertant kelią teršalų išmetimui arba mažinant aplinkos terpėje esančius teršalus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsteigta 1975 m., sujungus Europos kosmoso tyrimų organizaciją (ESRO) ir Europos nešančiųjų raketų projektavimo ir gamybos organizaciją (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2832</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susirašinėjimo ir telefono pokalbių apsauga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2869</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sąlygų aplinkos terpėje būklė, apibūdinta su aplinkos kokybės standartais susijusiais rodikliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalus dalyvių skaičius, kuris yra būtina sąlyga, kad susirinkimo nutarimai būtų galiojantys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalus balsų skaičius arba galiojančių balsų proporcija, būtina laimėti vietą proporcinio atstovavimo sistemoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>289</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trumpalaikė paskola, kuri suteikiama vartotojui prekėms pirkti. Paprastai vartotojo kreditas suteikiamas tokiomis formomis: mažmeninės prekybos vietoje pildoma kreditine sąskaita, asmenine banko ar finansinės kompanijos paskola ir kreditinėmis kortelėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio šalyse investuoto kapitalo parsivežimas investicijoms į savo šalį (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryšiai: spaudos, radijo, televizijos ir kt. priemonės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktas, kuriuo valstybė patvirtina susitarimą ar sutartį,  tarptautiniu mastu susiedama save su ta sutartimi ar susitarimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokymas, kurio tikslas – suteikti įgūdžius, žinias ir sugebėjimus, kurių reikia kitokioms nei buvusioms užduotims atlikti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, pagal kurį draudikas perleidžia kitam visą ar dalį rizikos, numanant, kad tai nėra dvigubas draudimas, bet rizikos paskirstymo priemonė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslinis tiriamasis darbas, kurio tikslas – pagerinti gamybos metodus ar sukurti naują produktą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės organizacijos priimtas dokumentas, teisiškai neįpareigojantis. Vartoti siejant su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Solidaraus, papildomo socialinio draudimo įmonės, kurios užtikrina savo nariams papildomas išmokas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienos žemės ūkio veiklos pakeitimas kita.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prašymas administravimo institucijai panaikinti, pakeisti ar atšaukti administracijos priimtą sprendimą. Nereikėtų painioti su administraciniame teisme keliama byla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ieškinys Tarybai arba Komisijai dėl to, kad šios institucijos nepriėmė sprendimo dėl jų jurisdikcijai priklausančio klausimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ieškinys valstybėms, nevykdančioms pagal sutartis joms tenkančių įsipareigojimų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos procese susidariusių atliekų perdirbimas į panašios į pirminę medžiagos ar kitokius produktus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacija, kuria centrinis bankas diskontuoja kito banko pateiktą jau diskontuotą vekselį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gyventojų bendruomenės balsavimas dėl vyriausybės siūlomos priemonės priėmimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lengvatinio režimo taikymas Europos Bendrijoje pagamintoms prekėms, siekiant skatinti valstybes nares pirkti ne pasaulinėje rinkoje, o iš savo partnerių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma, apimanti visus žemės ūkio institucijų aspektus, t. y. žemės, gamybos struktūrų, kaimo vietovių administravimo ir kt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modernizavimo programa, apimanti tobulinimo planus turintiems ūkiams taikomų paskatų sistemą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei gamyba viršija tam tikrą iš anksto nustatytą lygį, kainos  nebegarantuojamos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visiškas  žemės sistemos ir žemės ūkio gamybos sąlygų pertvarkymas, siekiant pašalinti kliūtis ekonominei ir socialinei plėtrai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civiline teise paremta asociacija, sukurta neleisti smulkėti privačioms miško valdoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamintojo ar prekiautojo atsisakymas parduoti prekes ar paslaugas</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompanija, kuri konkuruoja tam tikrų prekių gamyboje ir paslaugų teikimo srityje siekdama išlaikyti ar sukurti darbo vietas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žiniasklaida, gaunanti dalį savo pelno iš reklamos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencija, kurios dalyviai yra keliose skirtingose vietose ir susisiekia vienas su kitu nuotolinio ryšio priemonėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Už programų priėmimą reikia mokėti tam tikrą mokestį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieno asmens teisė eiti (turėti) kelias pareigas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucijos, kuriai yra pavesta atlikti tam tikrą užduotį, sprendimas laikinai tą užduotį pavesti atlikti kitai institucijai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3041</DESCRIPTEUR_ID><SN>Amžius, nuo kurio asmuo turi teisę dalyvauti rinkimuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Balso teisę turinčių valstybės rinkėjų tiesioginis balsavimas svarbiu valstybės klausimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teisės ir neliečiamybė, kurią turi daugumos įstatymų leidžiamųjų organų narių, pavyzdžiui, žodžio laisvė, negalėjimas taikyti asmeniui areštą dėl civilinės bylos sesijos metu ir t. t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės ūkiui nepalankus regionas, mažo našumo žemė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laikinas nepriklausomų įmonių susibūrimas finansinėms arba ekonominėms operacijoms atlikti. Nepainioti su „bendroji įmonė“, „ekonominių interesų grupė“ bei „mišrios nuosavybės bendrovė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos reorganizavimas ar pakeitimas, kuris tapo būtinas pasikeitus ekonominėms sąlygoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teikia visą informaciją tam tikrais žemės ūkio veiklos aspektais, palengvina lyginimą ir supaprastina duomenų įtraukimą į ekonominę statistiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Šios procedūros, nustatytos 1975 m. kovo 4 d. priimtoje bendroje Europos Parlamento, Tarybos ir Komisijos deklaracijoje, tikslas - pasiekti Parlamento ir Tarybos susitarimą. Procedūra buvo taikoma tik „priimant Bendrijos visuotinio taikymo aktus, kurie turi finansinių pasekmių ir kurių priėmimo nėra būtina grįsti jau egzistuojančiais aktais.“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendro pobūdžio teisės aktas, priimtas ne parlamento, o kitos valdžios institucijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma, reikalaujama ne tik už gabenimą iš vienos vietos į kitą, bet ir už tam tikras galimas papildomas paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su atitinkama transporto rūšimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laivų savininkų, kurių laineriai kursuoja tais pačiais maršrutais, asociacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinkliava, kuria apmokestinamas prekių importas, kad prekių kainos būtų sulygintos su prekių kainomis vidaus rinkoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>1987 m. atšaukta ir pakeista į Kombinuotąją nomenklatūrą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės prekybos forma siekiant panaikinti ar sumažinti valiutų pervedimus. Vėl įvedami tiesioginiai mainai, priešpriešinio pirkimo ir pardavimo sutartys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika, skatinanti ekonominės veiklos atsigavimą iš nuosmukio ar sąstingio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos proceso gaminys, t. y. jau nebe žaliava, bet dar ir ne gatava produkcija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesioginiais išimtinai dviejų valstybių susitarimais grindžiamas tarptautinių santykių organizavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3197</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priemonės, naudojamos kitoms prekėms gaminti ir neskirtos parduoti vartotojams. Į gamybos priemones įeina ilgalaikis turtas, mašinos, pramoniniai pastatai ir žaliavos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tam tikrų parinktų produktų, gaminių ar paslaugų reklama mažmeninės prekybos punkte panaudojant stendus, skatinančius pirkti, dalijant nemokamai prekes ir dovanas, laikinai mažinant kainas ir t.t. Reklamos parduotuvėje politika siekia kurti parduotuvės profilį. Jai turi įtakos firmos rinka, kaip greitai išparduodami tam tikri produktai, pelnas ir aptarnavimo sumetimai. Kartais tokia reklama naudojama pirkėjams privilioti į parduotuvę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvairios priemonės, skirtos vartotojų poreikiams nustatyti, numatyti ir skatinti ir prie jų derinti gamybą bei prekybą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektyviniai darbdavio ir darbuotojo santykiai. Individualiems santykiams vartoti "personalo administravimas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekybos sistema, kurioje mažmenininkai, išlikdami nepriklausomomis verslovėmis, jungiasi į grupes ar asociacijas, kurios bendrai perka prekes ir savo nariams teikia tam tikras kitas paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3215</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena iš firmai priklausančių parduotuvių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Centralizuota rinka, kurioje supaprastinami paskirstymo kanalai mažinant tarpininkų tarp gamintojų ir vartotojų skaičių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas anksčiau buvo vartojamas dviejų blokų santykiams nustatyti. Jį galima vartoti ir dabar nusakant Vakarų ir buvusio Rytų bloko šalių santykius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių ir paslaugų srautas tarp įvairių pramonės šakų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3230</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palūkanų norma, kurią bankai ima už vekselių diskontavimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie valstybių narių santykius. Kalbant apie valstybės ir Europos Sąjungos santykius vartotinas terminas „priklausymas Europos Sąjungai“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Likvidaus turto nutekėjimas į užsienį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrovių naudojamas metodas kapitalui eksportuoti reikalaujant iš joms pavaldžių įmonių už pagrindinės bendrovės tiekiamas prekes mokėti daug didesnėmis kainomis; vidinės kainos naudojamos didelėse organizacijose vykdant sandorius tarp pusiau autonomiškų jų padalinių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pasenusi sąvoka, galiojusi iki euro įvedimo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautiniai santykiai, grindžiami mechanizmais, sudarančiais sąlygas kiekvienai šaliai teikti pirmenybę santykiams su visais savo partneriais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kelių draudikų bendrai prisiimta didelė rizika ta pačia draudimo sutartimi, pagal kurią kiekvienas draudikas prisiima tam tikrą atsakomybės dalį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės ūkio augalai, kurie auga žemės plote ilgą laiką ir kurių nereikia atsodinti nuėmus derlių, pavyzdžiui, kakava, kava ir kaučiukas. Daugiametėms kultūroms priskiriami žydintys krūmai, vaismedžiai, riešutmedžiai ir vynuogės, bet nepriskiriami medienai auginami medžiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mastas, turintis minimalią ir maksimalią ribas, pagal kurias gali kisti kainos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nacionaliniams vežėjams palankesnis tarifas (uždraustas taikyti be Komisijos leidimo).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie nacionalines žemės ūkio produktų kainas. BŽŪP kontekste vartoti terminą „Bendrijos žemės ūkio produktų kainos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3289</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liaudies medicina ir kitos panašios gydymo formos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas vartotinas kalbant apie pramonės šakos ar tarpgamyklinį reorganizavimą. Nevartotinas kalbant apie reorganizavimą įmonės viduje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mašinų ir gyvų padarų ryšių sistemų ir valdymo procesų tyrinėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie gyvūnų dirbtinį apvaisinimą, vartoti „apsėklinimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie žmogaus ne natūralų apvaisinimą, vartoti „dirbtinis apvaisinimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymu pripažinta tėvo ir motinos valdžia ir prievolė pilnamečio teisių dar neturinčio jų vaiko asmens ir turto atžvilgiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Palikuonis pagal kilmę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galimybė pakeisti savo profesinį postą, rangą ar darbą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nyderlandų Karalystės autonominė dalis nuo 2010 10 10 (Olandijos Antilai panaikinti).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biudžeto dalis, skirta socialiniams reikalams (pensijoms, sveikatos apsaugai, švietimui, pašalpoms šeimoms ir pan.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo JK priklauso Meno Salos išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinkimų sistema, pagal kurią kiekvienai partijai atstovaujama atsižvelgiant į jos gautų balsų skaičių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojamas tik iki 1995 m. egzistavusiems regionams apibūdinti, vėliau vartoti deskriptorius „Seuta“ arba „Melilija“.</SN><HN>Seuta ir Melilija nuo 1995 m. kovo 13 d. yra atskiri miestai.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miškų tvarkymo metodas, kai viename plote vienu metu iškertami visi medžiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikos pagyvėjimas po nuosmukio periodo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atliekos, susidarančios vykdant įvairią žemės ūkio veiklą. Čia įeina mėšlas ir kitos fermų, vištidžių ir skerdyklų atliekos, derliaus atliekos; trąšų nuotekos iš laukų, į vandenį, orą ar dirvožemį patenkantys pesticidai; druska ir nutekantis dumblas iš laukų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma, kurią atideda įmonė, atsižvelgdama į savo įsipareigojimus  ateityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansinėse ataskaitose atidėta suma numatomoms išlaidoms ar nuostoliui padengti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė branduolinių ginklų perdavimo ir naudojimo kontrolė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biologiniu, geologiniu arba estetiniu atžvilgiu svarbi teritorijos dalis, kurioje yra tam tikrų rūšių augalų, gyvūnų arba gamtinė aplinka ir kurioje taikomos specialios apsaugos priemonės bei reikiami valdymo metodai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite siedami su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai dviejų valstybių susitarimas, kurio nuostatų turi laikytis tik jos ir kurio privalumais paprastai negali naudotis trečiosios šalys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalumas, kuriuo pripažįstamas sutarimas dėl tarptautinės sutarties teksto, bet jis paprastai valstybės nesaisto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima tarpvyriausybinių organizacijų sutartis, tarpusavio santykių normas, rezoliucijas, veiksmų planus ir deklaracijas. Vartokite siedami su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės organizacijos priimtas dokumentas, kurio teisinis privalomumas gali įvairuoti. Vartoti siejant su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia šalimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rytų ir Vakarų Vokietijų politiniai ir ekonominiai santykiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekstas, kuris saisto valstybes ar privačius asmenis ir nustato tarptautines normas supaprastindamas nacionalinės politikos krypčių, įstatymų ir įstatymų papildomųjų aktų rengimą ir taisymą konkrečiose srityse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priemonės, kurios taikomos tarptautinę teisę pažeidusiai  valstybei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) sprendime nebūtinai turi būti nurodytas adresatas. Todėl sprendimo taikymo sritis tapo platesnė, jis pakeitė visas ankstesnes bendros užsienio ir saugumo politikos (BUSP) priemones.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybių bendradarbiavimas rengiant bendrus teisės aktų projektus ar derinant įstatymus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė prievolė atlyginti užsieniečiams patirtus nuostolius, atsiradusius dėl tarptautinę teisę pažeidžiančių veiksmų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3504</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos nusiginklavimo konferencija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3509</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priešraketinės ginkluotės susitarimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona, kurioje nėra branduolinių ginklų ar svetimos šalies karinių įrenginių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sugrįžimas į darbo rinką po ilgo laiko, praleisto gimdymo atostogose, auklėjant vaikus, karinėje tarnyboje, įkalinimo įstaigoje ir t. t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, kai darbuotojas dirba mažiau valandų gaudamas mažesnį atlyginimą ir leisdamas suteikti darbą bedarbiui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmuo, susijęs su valstybe pagal savo tautybę arba tuo, kad laikosi jos įstatymų. Prireikus nurodykite, kokios tai valstybės pilietis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbas, kuriam atlikti reikia pasamdyti asmenį tam tikram nustatytos trukmės laikotarpiui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompanijos darbuotojas užsienyje. Šio termino nereikėtų painioti su migrantais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmuo, kuris organizuoja ir valdo jam priklausantį verslą, prisiimdamas su tuo susijusią riziką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos „gamtos dovanos“ : oras, žemė, vanduo, miškai, gyvoji gamta, dirvožemis, mineralinės medžiagos, kurias žmonės naudoja gamybai ar tiesioginiam vartojimui. Tai gali būti atsinaujinantys arba neatsinaujinantys ištekliai. Gamtos ištekliai apima gamtos kapitalą ir tas gamtos dovanas, kurių atsargų  negalima kaupti (pavyzdžiui, saulės šviesa) ir negalima naudoti gamyboje (pavyzdžiui, vaizdingi kraštovaizdžiai).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3551</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamtos ištekliai, kuriuos gali papildyti gamtos procesai ar žmogaus veikla. Žuvys ir miškai yra atsinaujinantys gamtos ištekliai, nes jie atsinaujina ne žmogaus laiko skalėje, o geologinėje laiko skalėje. Kai kurie aplinkos aspektai - dirvos kokybė, asimiliacijos pajėgumai, aplinkos palaikymo sistemos - vadinami pusiau atsinaujinančiais gamtos ištekliais, nes jie atsinaujina labai lėtai žmogaus laiko skalėje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbas per atstumą naudojantis nuotolinių ryšių paslaugomis bei kompiuteriais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vykdant bendrą žemės ūkio politiką, žemės ūkio produktų eksportui taikoma subsidija garantuotoms gamintojų kainoms užtikrinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3572</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vadovai ir darbuotojai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai kurių į profesinių sąjungų judėjimą neįtrauktų profesijų asociacijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, kurioje regiono administravimo funkcijos perleidžiamos centrinei valdžiai pavaldžioms vietos valdžios institucijoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Važiavimas per šalį atvykimo ir išvykimo vietoms esant ne šios šalies teritorijoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3623</DESCRIPTEUR_ID><SN>Į pensiją išėjęs žmogus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima mokslo tiriamąją veiklą, aukštojo mokslo įstaigas ir sudėtingos pramonės šakas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymų leidžiamosios institucijos priimtas vykdomasis sprendimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neapmokestinama suma, kuria galima sumažinti mokesčių mokėtojo apmokestinamąsias pajamas, pavyzdžiui, atimant paskolą įsigyti gyvybės draudimo įmokas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3654</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa, kuria siekiama sustiprinti pramonės ir mokslinių tyrinėjimų institutų bendradarbiavimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmuo, kuris savo rizika perka ir už tam tikrą pelną parduoda, paprastai vartotojams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie asmenų ar įmonių pajamas, kitais atvejais vartoti „šalies pajamos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kovo 23 d. įsigalioja Reglamentas Nr. 2015/2424, kuriuo iš dalies keičiamas Reglamentas dėl Bendrijos prekių ženklo, pagal kurį VRDT tampa Europos Sąjungos intelektinės nuosavybės tarnyba (EUIPO), o Bendrijos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3667</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kurioje laikomi laboratoriniai gyvūnai. Kalbant apie parduotuvę, kurioje prekiaujama gyvūnais augintiniais, vartoti terminą „gyvūnų parduotuvė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupė valstybių, dalyvavusių 1967 m. Alžyro konferencijoje, kurios tikslas buvo parengti JTOPPK (Jungtinių Tautų Organizacijos prekybos ir plėtros konferencija) asamblėją. Pasibaigus konferencijai, šios valstybės sudarė nepakankamai išsivysčiusių valstybių reikalavimų sąrašą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>1983 m. įkurta Meksikos, Venesuelos, Kolumbijos ir Panamos užsienio reikalų ministrų, 1987 m. įtraukta į Rio grupę. Vartoti „Rio grupė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės ūkio bendrosios darbo ir turto pajamos, gautos gaminant prekes ir paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kainų mažėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos susitarimas dėl pavojingų prekių tarptautinio gabenimo vidaus vandens keliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės darbo organizacijos (TDO) sekretoriatas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepalankus ekologinės būklės ar aplinkos pasikeitimas dėl gamtinių procesų ir (arba) žmonių veiklos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>1995 m. pakeitė Vakarų Afrikos ekonominę bendriją (VAEB) ir Vakarų Afrikos pinigų sąjungą (VAPS). VAEB įkurta 1970 m., pertvarkius Vakarų Afrikos muitų ir ekonominę sąjungą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visi hidroelektrinei įrengti reikalingi statybos darbai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pramonės šaka, pramonėje ir prekyboje taikanti biotechnologiją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technologijos šaka, kurios tikslas - auginti mikroorganizmus, gyvulines bei augalines ląsteles ir jų sudėtines dalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ribotos atsakomybės bendrovė, kuri negali viešai platinti savo akcijų ir neleidžia savo nariams perleisti akcijų kitiems akcininkams. Bendrovėje turi būti ne mažiau kaip du ir ne daugiau kaip penkiasdešimt akcininkų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prancūzijos administracinis vienetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvairios priemonės, kurių tikslas – pagerinti vaikų sąlygas visuomenėje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3937</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turtas, priklausantis keliems savininkams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės sklypo savininko teisė naudotis gretimu sklypu, neleidžiant jam pasisavinti to sklypo dalies ar jame gaunamų gėrybių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3965</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negalėjimas kelti bylos, jeigu yra suėję senaties terminai (procesinių veiksmų apribojimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bylos nagrinėjimas teismo posėdyje (teisminis bylos nagrinėjimas).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parama neišgalintiems pasisamdyti advokato asmenims, kad šie galėtų pasinaudoti įstatymų jiems numatytomis teisėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3990</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neturintis teisinio išsilavinimo asmuo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4008</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gavybos pramonė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės teisės, ypač sutarčių, poveikis valstybės įstatymams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės institucijų keliamoms ekonominėms byloms taikoma teisė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intelektinių paslaugų, švietimo, konsultavimo informacijos ir mokslinių tyrimų sektorius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas „sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas „direktyva (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apdirbamoji pramonė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas „rekomendacija (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paslaugos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas „reglamentas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), vartotinas terminas „Stojimo sutartis (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie santykių ar tam tikro susitarimo tipą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>1998 m. gruodžio 31 d. ši asociacija neteko galios.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automobilių ir kitų transporto priemonių eismo saugumas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europinė laisvų vietų ir užimtumo paieškų suderinimo sistema. Tarptautinės darbo biržos europinė sistema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos plėtros fondas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos socialinis fondas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutarčių reformos projekto tikslai – įkurti Europos Sąjungą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina dokumentuose, kuriuose kalbama apie Europos Sąjungos narystės pranašumus ar trūkumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), laisvės, saugumo ir teisingumo bei bendros užsienio ir saugumo politikos srities terminas „bendroji pozicija“ pakeistas terminu „Tarybos sprendimas“. Vartoti terminą „sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), BUSP srities terminas „bendrieji veiksmai“ pakeistas terminu „Tarybos sprendimai“. Vartoti terminą „"sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybių narių užsienio politikos koordinavimo, pradėto jau aštuntajame dešimtmetyje, projektas. Europos politinis bendradarbiavimas įtrauktas į Europos Sąjungos sutartį ir įteisintas bendrojoje užsienio ir saugumo politikoje. Vartoti BUSP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su finansinės arba verslo rizikos valdymu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apgalvota naujų genų gamyba keičiant arba pridedant naujus genetinius komponentus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naujo įstatymo oficialus paskelbimas, kartu reiškiantis jo įsigaliojimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Į tam tikrus dvišalius susitarimus įtraukiamas straipsnis, kuriuo susitariančiosios valstybės sutinka savo dvišalės prekybos atveju kitai susitariančiajai šaliai taikyti muitų lengvatas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biudžetai, skiriami tam tikroms valstybės įstaigoms (pavyzdžiui, paštui), kurios nėra visiškai nepriklausomi juridiniai asmenys, bet iš dalies finansiškai yra savarankiškos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie instituciją, teikiančią paslaugą. Nepainioti su deskriptoriumi „bendros svarbos paslaugos“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4142</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tos pačios žemės ūkio kultūros kartotinis auginimas tame pačiame žemės plote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „valstybės vadovas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsisakymas paklusti neteisėtais laikomiems įstatymams kaip nesmurtinio protesto forma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ribotos atsakomybės bendrovė, kuri gali viešai parduoti savo akcijas ir obligacijas; paprastai akcininkų teisė perleisti savo akcijas neribojama. Akcininkų skaičius neribojamas, išskyrus tai, kad jų turi būti mažiausiai septyni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrija, įkurta tam tikrų laisvųjų profesijų paslaugoms teikti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonė, kurios dalis priklauso valstybei ar valstybinei institucijai, o kita dalis – privataus sektoriaus investitoriams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrija, kurioje yra vienas ar daugiau generalinių partnerių, kurių atsakomybė neribota, ir vienas ar daugiau ribotos atsakomybės partnerių, kurių atsakomybė ribojama kapitalo sumos, kurią jie įsipareigojo pateikti; ribotos atsakomybės partneriai negali dalyvauti bendrijos valdyme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neregistruota, juridinio asmens statuso neturinti bendrija, kuriai negalioja viešumo nuostata ir apie kurios veiklą gali būti nežinoma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atrinktos gyventojų grupės tyrimas, skirtas jos požymiams nustatyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės ar privati skola užsienio kreditoriams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finansinių poreikių, kylančių dėl laikino mokėjimų balanso deficito, trumpalaikis Bendrijos finansavimas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės vyriausybės ir kitų valstybės įstaigų įsipareigojimas individualiems kreditoriams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principas, pagal kurį asignavimai turi būti naudojami biudžete numatytiems specialiems tikslams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonominės veiklos stabilumo atkūrimas po šios veiklos svyravimo periodo. Tai pasakytina apie vieną rinką ar apie visą ekonomiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Būklė, kai nėra augimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikoma kalbant apie šalis ar regionus, kurių statusas yra ginčijamas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>1958 m. įsteigta kaip Europos branduolinės energetikos agentūra. Siekiant pabrėžti tarptautinę paskirtį, 1972 m. organizacija oficialiai pervadinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemiausias lygis, iki kurio bet kokioms atsargoms leidžiama sumažėti esant įprastinei veiklai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių atsargos, kurios laikomos pasaulinių prekių kainų svyravimui mažinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms Bendrijos institucijoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galiojančiais pripažinti balsai, išskyrus tuščius ir sugadintus biuletenius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentuose, skirtuose žmonių terapiniam klonavimui, „žmonių klonavimas“  derinti su „kamieninė ląstelė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miškininkystės šaka, susijusi su medžių auginimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai politiniai reiškiniai siejami su geografine teritorija, vartotinas terminas politinė geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šia priemone pakeistos programos MEDA ir TACIS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iš anksto pagal sisteminę lentelę nustatyta gabenimo kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagamintos produkcijos ir jos suvartojimo tam tikroje vietovėje santykis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specialus ekiu ir nacionalinės valiutos keitimo kursas, taikomas Bendrijos žemės ūkio produktų  kainoms, kuris skiriasi nuo įprastinio valiutų kurso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europos Vadovų Tarybos pirmininko pareigybė įteisinta Lisabonos sutartimi (įsigaliojo 2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teisės ar kitokių dokumentų mokestis, kurį sumokėjus uždedamas oficialus tai patvirtinantis antspaudas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teisėkūros procedūra, įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeitusi bendro sprendimo procedūrą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turintis tokį pat poveikį kaip ir muitai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4408</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilinė aeronautika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sietina su įstaigos kompetencijos sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tik nurodydami valstybę, egzistavusią iki 1993 m. sausio 1 d., Čekijos ir Slovakijos atsiskyrimo datos</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specialius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maisto gamybos operacijos, įranga ir priemonės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technologija, galinti pagerinti tradicinių metodų produktyvumą be kapitalo ar papildomo darbuotojų mokymo, kurio reikalauja pažangios technologijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Signalų, garsų, pranešimų ar informacijos perdavimas, transliavimas ar priėmimas elektrinėmis priemonėmis (pvz.: laidais, radijo ar kitomis elektromagnetinėmis sistemomis).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos priemonės, kuriomis galima nustatyti fizines ar biologines objekto [daikto] ypatybes per atstumą be tiesioginio sąlyčio su juo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kabelių tinklo sistema, naudojama siekiant transliuoti garso ar vaizdo programas didesniam vartotojų skaičiui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai kalbama apie vietą, kurioje laikomi laboratoriniai gyvūnai, vartotinas terminas „bandymų su gyvūnais laboratorija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos paslaugos, išskyrus telefono ir telegrafo ryšius, kurios teikiamos nuotolinio ryšio priemonėmis ir kurias gali gauti nuotolinių ryšių tinklo vartotojai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naujas Europos bendrijos steigimo sutarties (buvusi Europos ekonominės bendrijos steigimo sutartis) pavadinimas priėmus Lisabonos sutartį.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pakeitęs Europos mokėjimų sąjungą, šis susitarimas 1958–1972 m. buvo Europos ekonominio bendradarbiavimo organizacijos (EEBO) šalių institucinis piniginio bendradarbiavimo pagrindas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matas, pagrįstas užsienio prekybos santykiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonos sutartimi įtvirtintas terminas (2009 m. gruodžio 1d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A lisszaboni szerződés 2009. december 1-jei hatálybalépése óta az "EU-vélemény" kifejezést kell használni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokumentas, suteikiantis teisę važiuoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti specialius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės ar vyriausybės vadovo įsakas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EAPB sutartis nustojo galioti 2002 m. liepos mėn.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Steigimo sutarties, pasirašytos 1957 m. Romoje, pirminis pavadinimas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Karinė sąjunga (1955–1991 m.), kuriai, be Tarybų Sąjungos, priklausė Albanija (iki 1968 m.), Bulgarija, Čekoslovakija, Lenkija, Rumunija, Vengrija ir Vokietijos Demokratinė Respublika.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti siejant su konkrečia institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4493</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapitalo srautas iš vienos šalies į kitą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos Sąjungoje taikoma tranzito muitinės procedūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nusakydami nurodymus kaip balsuoti, kuriuos parlamento nariams duoda jų partija ar parlamentinė grupė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių judėjimo per teritoriją sistema, kai nemokami muitai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių siuntimas keliomis transporto rūšimis, didžiausią kelio dalį vežant geležinkeliais, vidaus vandenimis ar jūra, o trumpiausią – keliais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas pakeitė Europos žemės ūkio orientavimo ir garantijų fondo (EŽŪOGF) Garantijų skyrių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas pakeitė Europos žemės ūkio orientavimo ir garantijų fondo (EŽŪOGF) Orientavimo skyrių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Teismas, įsteigtas 2008 m. liepos mėn. sujungus Afrikos teisingumo teismą ir Afrikos žmogaus ir tautų teisių teismą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportavimas žemės ir vandens paviršiumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporto judėjimas atvykimo ir išvykimo vietoms esant  tos pačios valstybės teritorijoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nyderlandų Karalystės autonominė dalis nuo 2010 10 10 (Olandijos Antilai panaikinti).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>2010 m. spalio 10 d. panaikinus Nyderlandų Antilų autonomiją, Bonairei, Sent Eustatijui ir Sabai suteiktas specialiųjų autonominių Nyderlandų provincijų statusas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo jos priklauso jo išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>D. Britanijos Karūnos priklausinys. Nėra Jungtinės Karalystės dalis, tačiau nuo jos priklauso jo išorės santykiai. Nėra ir Europos Sąjungos dalis, tačiau su ja asocijuojasi pagal Jungtinės Karalystės stojimo sutarties 3 protokolą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>2007 m. pakeitė sąvoką „žuvininkystės orientavimo finansinis instrumentas“ (ŽOFI) ir vartojamas kartu su sąvoka „Europos jūrų reikalų ir žuvininkystės fondas“ (EJRŽF) 2014–2020 m. laikotarpiui.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė tekstilės prekybos sutartis [susitarimas].</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leidimas kirsti muitinės teritoriją arba perduoti importuotas prekes į muitinės sandėlį ar muitinės patikrinimo centrui be muitinės formalumų prie valstybės sienos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik bendrojo pobūdžio dokumentuose, kitais atvejais rinktis tikslesnį terminą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbas ne visą darbo dieną ar savaitę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pajamų duodanti veikla, kuria pažeidžiamos teisės aktuose nustatytos taisyklės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbuotojas, kuris dirba už atlyginimą pažeisdamas įstatymus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didelė ūkinė organizacija, kuri turi dalinį ar visą monopolį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>1994 m. įsteigta Centrinės Afrikos ekonominė ir pinigų bendrija (CEMAC) tvarko Centrinės Afrikos pinigų sąjungos (CAPS, arba Centrinės Afrikos pinigų zona) ir Centrinės Afrikos muitinių ir ekonominės sąjungos (CAMES) reikalus. Į bendriją įeina Kamerūnas, Centrinės Afrikos Respublika, Kongas, Gabonas, Pusiaujo Gvinėja ir Čadas, pripažįstamas tas pats piniginis vienetas (CFA, Afrikos finansinės bendrijos, frankas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės, sudariusios bendrą muitų zoną, kurioje taikomi bendri išorinių muitų nuostatai ir tarifai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4602</DESCRIPTEUR_ID><SN>Planuojamas EB šalių valiutų susiliejimas. Ją valdys Europos  centrinis bankas. Iš pradžių tai buvo planuojama padaryti 1997 metais, bet, 1992 metais sutrikus EMS, EMU prarado kai kurių politikų paramą (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aštuoniolikos Europos ekonominio bendradarbiavimo organizacijai (EEBO) priklausančių šalių įkurta Europos mokėjimų sąjunga buvo panaikinta 1958 m. gruodžio mėn. ir pakeista Europos piniginiu susitarimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarpvyriausybinė bendradarbiavimo mokslinės ir techninės informacijos srityje programa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie miestų augimą, tiek gyventojų, tiek teritorijos,  ir apie tokio augimo įtaką žmonių gyvenimo būdui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas ir politika, susiję su miestų statyba ir jų organizavimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nurodydami tik tą valstybę, kuri egzistavo iki Tarybų Sąjungos žlugimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4625</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teisė naudotis svetimu turtu ir iš jo gaunamomis pajamomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ambulatorinė įstaiga – visuomeninė ar labdaros įstaiga, kurioje teikiama medicinos pagalba ir priežiūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienos bendrovės išleistų akcijų bendra vertė rinkos kainomis arba visų bendrovių rinkoje kotiruojamų akcijų vertė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės sąskaitos, kurioje užregistruotos visos su pinigų mokėjimu susijusios tarptautinės operacijos, likutis. Kitaip negu prekybos balanse, kuriame atsispindi sandoriai, paremti fiziniais objektais (prekėmis, aukso ir sidabro luitais ir monetomis), mokėjimų balanse atsispindi ir nefizinis importas, ir eksportas (mokėjimas už banko, draudimo, transporto ir kitas paslaugas), palūkanos ir kapitalo judėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tokia videografija, kai pranešimai transliuojami  televizijos tinklu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tokia videografija, kai nuotolinių ryšių tinklas perduoda naudotojų prašymus [klausimus] ir atsakymus į juos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miestas, politiškai ir ekonomiškai priklausantis nuo kito miesto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cukraus turinčio tirpalo (pvz., vaisių sulčių) virtimas vynu fermentacijos būdu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alkoholio ekstrakcija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsiskaitymo metodas, pervedant pinigus per banką ar paštą, naudingas tiems, kurie neturi banko sąskaitos. Skolininkas raštu užpildo blanką, nurodydamas kreditorių, jo adresą ir sąskaitos numerį (ODBW). Mokėjimo metodas, kuris leidžia bet kam į kliringo banką sumokėti pinigus, kuriais bus kredituojama  bet kurio banko kliento sąskaita ir debetavimo sistema, pradėtas vartoti „banko žiro“ terminas (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prireikus vartoti kartu su importu arba eksportu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prancūzijoje naudojama tvarka, pagal kurią vyriausybė gali priversti Asamblėją balsuoti už visą svarstomą tekstą bei leidžia priimti tik tas pataisas, kurias pati siūlo arba priima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinkėjas sunumeruoja kandidatus pagal pirmenybę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Techninių, finansinių ir ekonominių žinių teikimas ūkininkams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šalys, kurios tarp savęs yra panaikinusios muitus ir savo teritorijose nustačiusios zoną, kurioje prekės juda laisvai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritorijos dalis, kurioje netaikomi muito mokesčiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vietovė, kurioje nustatyta vienoda transporto kaina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucija, įkurta žemei ar ūkiams įsigyti ir paskui, juos perorientavus ir galbūt pertvarkius, parduoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4820</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažas atlyginimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutartis, pagal kurią pagrindinės prekę eksportuojančios ir pagrindinės importuojančios šalys įsipareigoja laikytis šio produkto tarptautinių prekybos taisyklių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belgijos, Nyderlandų (Olandijos) ir Liuksemburgo muitų sąjunga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiekimo balanso lentelė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalbant apie gyvenimo kokybę darbe, vartotinas terminas  „darbo humanizavimas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tiesioginis ar netiesioginis gyvųjų būtybių saulės energijos keitimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos iš biomasių transformavimo atsirandančios energijos formos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organinei medžiagai irstant susidaranti (išsiskirianti) dujinė medžiaga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visos organinės medžiagos, sudarančios gyvąsias būtybes, gyvūnus ir augmeniją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės sistemos dalis, apimanti visas ekosistemas ir gyvuosius organizmus atmosferoje, ant žemės (Žemės biosfera) ir vandenynuose (jūrų biosfera), įskaitant iš jų atsiradusią negyvą medžiagą, tokią kaip šiukšlės, dirvožemio organinės medžiagos ir vandenynų detritai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nereikėtų painioti su dvipartine sistema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie visą produktų asortimentą, kitais atvejais vartokite konkretesnį deskriptorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trumpalaikis iždo vekselis (trumpalaikis vyriausybės vertybinis popierius, kurio galiojimo trukmė ne ilgesnė kaip vieneri metai).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kur parduodami ir perkami dideli prekių kiekiai (vilna, kava, kakava), o sandoriai dažnai sudaromi iš anksto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinių atsiskaitymų bankas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite žinomo šaltinio, pvz., transporto priemonės, mašinos, diskotekos, automobilių kelio ar oro uosto akustinei taršai nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminas vartotas iki Lisabonos sutarties įsigaliojimo (2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>EAPB veiklos biudžetas, atskirtas nuo Europos bendrijų bendrojo biudžeto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tam tikrų įplaukų ir išlaidų straipsnių įrašymas į biudžetą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kai kalbama apie muitines, vartokite pasakymą "muitinės formalumai".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opozicijos vadovų grupė, kurios kiekvienas narys stebi svarbaus vyriausybės padalinio darbą, kad galėtų ginčyti vyriausybės politiką. Kai vyriausybė keičiasi, nariai gali būti skiriami į tuos padalinius, kurių veikla jie domėjosi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarpvyriausybinė ekonominė organizacija (1949–1991 m.), kurią įsteigė TSRS, Bulgarija, Čekoslovakija, Vengrija, Lenkija ir Rumunija. Vėliau prie jos prisijungė Albanija (1949–1987 m.), VDR (1950–1990 m.), Mongolija (1962 m.), Kuba (1972 m.) ir Vietnamas (1978 m.), o Jugoslavija (1964 m.) tapo asocijuotąja nare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tarpvyriausybinė ekonominė organizacija (1949–1991 m.), kurią įsteigė TSRS, Bulgarija, Čekoslovakija, Vengrija, Lenkija ir Rumunija. Vėliau prie jos prisijungė Albanija (1949–1987 m.), VDR (1950–1990 m.), Mongolija (1962 m.), Kuba (1972 m.) ir Vietnamas (1978 m.), o Jugoslavija (1964 m.) tapo asocijuotąja nare.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kasmetinis atskaitos laikotarpis, nurodomas Bendrijos žemės ūkio produktų kainoms nustatyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regioninio bendradarbiavimo organizacija, kuriai priklauso Kenija, Uganda ir Tanzanija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Suvestiniu Europos aktu (1986 m.) nustatyta procedūra, įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeista patvirtinimo procedūra.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jūros vandenų juosta už šalies teritorinių vandenų, mažiau negu 24 mylios nuo pakrantės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti apibūdinant šalies, grupės šalių ar regiono ekonomikos būklę tam tikru metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė pinigų politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonės transporto potencialas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etiniai žmogaus kišimosi į biologinius procesus aspektai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos švietimo informacijos tinklas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teksto perdavimo paslauga, suteikianti galimybę taikyti įvairias teksto redagavimo (apdorojimo) funkcijas per atstumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išlyginamasis importo mokestis siekiant neleisti dempingo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai terminais „Europos Sąjunga“ arba ES pakeisti terminai „Europos bendrija“, „Bendrijos“ arba EB.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Panašią veiklą vykdančių nepriklausomų bendrovių asociacija, sukurta konkurencijai tam tikroje konkrečioje rinkoje riboti ar (ir) visai panaikinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonės bendrasis pinigų srautas – jos grynasis pelnas prieš atskaičiuojant nusidėvėjimo išlaidas; grynasis pinigų srautas susideda iš nepaskirstyto pelno ir nusidėvėjimo išlaidų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pinigų suma, kurią kandidatas turi įmokėti kaip užstatą per rinkimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vadovaujantis Kotonu susitarimo nuostatomis, 2000 m. rugpjūčio mėn. Pramonės plėtros centro išteklius ir veiklą perėmė Įmonių plėtojimo centras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie socialinius mirties aspektus ar požiūrį į mirtį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medicinos sritis, kurioje diagnozei ir gydymui naudojami radionuklidai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gali būti siejamas su konkrečia dalykine sritimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie šalį ar instituciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bet kokia medžiaga, vartojama nenormaliai pagerinti žmogaus fizinės ar protinės veiklos rezultatams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos anglių ir plieno bendrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Naujas buvusio Pirmosios instancijos teismo pavadinimas, pradėtas vartoti įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie keitimąsi informacija teisiniame ar etiniame kontekste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos atominės energijos bendrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įrenginys, kuris atominę energiją paverčia naudoti tinkama energija. Atominėje jėgainėje reaktoriaus gaminama šiluma paprastai naudojama turbinai varyti, kuri savo ruožtu varo elektros generatorių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cukraus pridėjimo į vyną metodas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>1948 m. parengta Havanos chartija, kuria įsteigiama Tarptautinė prekybos organizacija, iki šiol neįsigaliojo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>1961 m. Europos Taryba priėmė Europos socialinę chartiją, užtikrinančią žmogaus ekonomines ir socialines teises. 1996 m. pataisymai įsigaliojo 1999 m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derintinas su terminais „asociacijos susitarimas (ES)“, „prekybos susitarimas (ES)“ arba „bendradarbiavimo susitarimas (ES)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybių narių kartu su Europos Bendrijomis sudaryti susitarimai pasidalijamosios kompetencijos srityse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>541</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinis teisinis karo veiksmų reglamentavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nukentėjusio asmens ieškinys baudžiamojoje byloje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su ieškiniu dėl administracijos atsakomybės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prokuratūros ieškinio pateikimas baudžiamųjų bylų teismui siekiant, kad būtų priimtas tinkamas nuosprendis nusikaltimą padariusiam asmeniui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aprėpia ir Komisijos atliktas prognozių metines technines pataisas, ir pataisas, susijusias su prognozių įgyvendinimo sąlygomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktas, kuriuo valstybė ar tarptautinė organizacija pareiškia esanti pasirengusi laikytis susitarimo, kurį jau yra sudariusios kitos Šalys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žuvininkystės valdymo sistema, pagal kurią žvejyba žvejybos rajonuose yra reguliuojama bendru pritarimu, kuris apima ne tik teisę gaudyti žuvį, bet ir tokius aspektus: kaip gali būti žvejojama (pvz., laivo ir variklio/technologijos tipas), kada ir kur gali būti žvejojama ir leidžiamas sugavimo kiekis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tarptautinės organizacijos parlamentiniam organui nusakyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie institucijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biologinė žemės ar vandens ekosistemų tos pačios rūšies ir skirtingų rūšių įvairovė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizmų gyvenamasis plotas, kuriam būdingos maždaug vienodos aplinkos sąlygos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iš neteisėtos veiklos, kaip antai narkotikų prekyba, gauto turto panaudojimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kitos šalies avialinijų komerciniai skrydžiai tarp dviejų vienos šalies vietų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>1997 m. pakeitė Šiaurės Atlanto bendradarbiavimo tarybą. Į ją įeina NATO šalys narės ir šalys partnerės. Tai instancija, sudaranti sąlygas šių šalių dialogui ir konsultacijoms politiniais bei saugumo klausimais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išlyga, leidžianti valstybei narei susilaikyti nuo tam tikrų sutarties nuostatų taikymo arba taikymą atidėti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaaro susitarimo dėl įprastinės ginkluotės ir dvejopos paskirties prekių bei technologijų eksporto daugiašalės kontrolės organizacija, 1996 m. pakeitusi Daugiašalės eksporto kontrolės koordinacinį komitetą (COCOM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vietos savivaldos teritorijoje. Nepainioti su deskriptoriumi „vietos valdžia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. šiuo reglamentu buvo panaikintas ir pakeistas Sprendimas dėl komiteto procedūros 1999/468/EB ir nustatytos dvi naujos procedūros: patariamoji procedūra ir nagrinėjimo procedūra. Taigi šiomis procedūromis pakeistos patariamoji, valdymo ir reguliavimo procedūros, nustatytos 1999 m. sprendimu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie teisėtą ar neteisėtą prekybą bet kuria žmogaus kūno dalimi ar iš jos pagamintu produktu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur tinka, vartoti su konkrečia Bendrijos institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės darbo organizacijos vadovaujamasis organas, kurį sudaro vyriausybei, darbininkams ir darbdaviams atstovaujančios nacionalinės delegacijos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atostogos, kurios suteikiamos, kai dalyvaujama politinėje kampanijoje arba vykdomos išrinkto atstovo pareigos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite tik nurodydami asmenų ir jų bagažo patikrinimą kertant valstybės sieną.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendradarbiavimą teisingumo ir vidaus reikalų srityje reiškianti istorinė sąvoka, vėliau įtraukta į Šengeno susitarimą, po to – į Europos Sąjungos institucinį pagrindą. Vartoti „
LSTE“ („Laisvės, saugumo ir teisingumo erdvė“).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendravimas aplinkos apsaugos srityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plėtra, leidžianti patenkinti dabartinius poreikius nesumažinant ateities kartų galimybių tenkinti savuosius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie teisinius dviejų ar daugiau asmenų ryšius, kai vienas iš jų gali priversti kitą vykdyti prievolę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Buhalterinės apskaitos sistema, kuri naudojama nacionalinėms sąskaitoms sudaryti. Nepainioti su valstybinių tarnybų (apskaita) sąskaityba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite įvairių valstybinių (oficialiųjų) kalbų faktinio vartojimo sąlygoms apibūdinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti apibrėžiant darbuotojų apsauginę įrangą ir saugos įtaisus ant mašinų ir įrangos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite kalbėdami apie įrangą, kurioje slėgis būna mažesnis arba didesnis už atmosferos slėgį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie bet kokį gaminį, instrumentą, įrangą ar sistemą, kuri skirta kompensuoti, sumažinti ar neutralizuoti negalią, taip pat apie  priemones, kurių imamasi siekiant padaryti daiktus ar vietas lengviau prieinamas ar pasiekiamas, o žmogų su negalia ar seną žmogų padaryti labiau nepriklausomą jų kasdieniame gyvenime.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms Bendrijos institucijoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanglaudos fondas teikia lėšas aplinkos apsaugos ir transeuropinio transporto tinklo projektams Europos Sąjungos valstybėse narėse, kurių bendrasis vidaus produktas sudaro mažiau kaip 90 proc. ES vidurkio. Fondas buvo įsteigtas Mastrichto sutartimi 1993 metais ekonominei ir socialinei sanglaudai stiprinti, padėti mažiau turtingoms valstybėms dalyvauti ekonominėje ir pinigų sąjungoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Čekoslovakijos, Lenkijos bei Vengrijos politinio ir regioninio bendradarbiavimo organas, įkurtas 1991 m. 1993 m. skilus Čekoslovakijai, Čekija ir Slovakija tapo jo narėmis, todėl organo veikloje dabar dalyvauja keturios šalys.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarpvalstybinė grupė, atsakinga už tarptautinius pinigų klausimus, kurie turi įtakos besivystančių šalių interesams. Neformali besivystančių valstybių grupė, t.p. G-24 (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. pakeista Europos žuvininkystės fondu (EŽF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvaizdis, kurį plačioji visuomenė yra susidariusi apie instituciją, asmenį ar tarnybą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemdirbystės metodas, kurį taikant vengiama naudoti chemikalus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įstatymas, tiesiogiai taikantis konstitucijos nuostatas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei šia liga serga gyvūnai, vartoti „galvijų spongiforminė encefalopatija“ (BSE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su Europos prekių ženklu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema, pagal kurią ribojami trumpalaikiai Europos Bendrijos valstybių narių valiutos kurso skirtumai. Daugumai valiutų buvo leidžiama nukrypti į bet kurią pusę nuo dvišalio centrinio kurso, palyginti su kitų valstybių narių valiutomis, ne daugiau kaip 2,25 procento. Tačiau kai kurioms nenurodytos trukmės valiutoms pradiniu laikotarpiu  buvo leidžiama nukrypti nuo centrinio kurso šešiais procentais. Po 1993 m. rugpjūčio mėnesį įvykusio sukrėtimo užsienio valiutos rinkoje valstybių narių valiutoms buvo leista nukrypti nuo centrinio kurso į abi puses iki 15 procentų. Tačiau Vokietijos markė ir Olandijos guldenas išlaikė 2,25 procento nukrypimo ribą (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pageidautina vartoti bendresnį terminą „veterinarinis preparatas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maksimaliai leistina teršalo riba su tam tikra saugos atsarga visuomenės saugumui užtikrinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarybos prižiūrimos tarpvyriausybinės darbo grupės, atsakingos už terorizmo, vidaus saugumo, policijos bendradarbiavimo, organizuoto nusikalstamumo ir laisvo asmenų judėjimo klausimus. Šios grupės nebeegzistuoja, tačiau remiantis jų pavyzdžiu Mastrichto sutartimi ir Šengeno susitarimais sukurta tarpvyriausybinė struktūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikytina visoms institucijoms, turinčioms sprendimų priėmimo galią Europos Sąjungos organuose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie Sąjungos susitarimais įsteigtas institucijas, susidedančias iš Europos Sąjungos ir vienos arba kelių trečiųjų valstybių atstovų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie antrinės teisės aktais įsteigtus struktūrinius darinius. Nepainioti su „ES įstaiga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmenų ar organizacijų vykdomas socialinės, kultūrinės, sporto ar kitokios veiklos arba tokių renginių transliavimo tiesioginis finansavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su finansine parama, teikiama įgyvendinant ES programas ar politiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciatyva, kuria siekiama įtvirtinti stabilumą ir saugumą Europoje stiprinant NATO, Vidurio bei Rytų Europos šalių ir kitų ESBK priklausančių valstybių ryšius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN><HN>Asociacijos sutartis su Europos Sąjunga pasirašiusios Vidurio ir Rytų Europos šalys (VREŠ). Aštuonios iš šių šalių (Čekija, Estija, Latvija, Lenkija, Lietuva, Slovakija, Slovėnija ir Vengrija) prie ES prisijungė 2004 m., dar dvi (Bulgarija ir Rumunija) – 2007 m. 2007 m. VREŠ priklausė Albanija, Bosnija ir Hercegovina, Buvusioji Jugoslavijos Respublika Makedonija, Juodkalnija, Kosovas, Kroatija ir Serbija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5784</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagal terminuotą sutartį dirbantys asmenys.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daugkartinės metinės kiekvienos išlaidų kategorijos prognozės, numatančios didžiausias išlaidas kiekvienais biudžeto metais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su „institucijos prezidentas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.), terminas „bendro sprendimo procedūra“ pakeistas terminu „įprasta teisėkūros procedūra“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5817</DESCRIPTEUR_ID><SN>Supaprastinta ištuokos bylos nagrinėjimo tvarka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie asmenis, kurie gydo ligonius įprastosios medicinos nepripažįstamais metodais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nusakydami bet kokią Europos integracijos idėjai skleisti skirtą kampaniją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atvejis, kai vyriausybė savo iniciatyva gina savo reputaciją parlamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie administracinių bylų teismui paduodamą skundą. Nepainioti su administracijai paduodamu skundu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokestis, už kurį leidžiama tarša ar triukšmas arba kuris atlygina atliekų apdorojimo paslaugas, arba kuriuo apmokestinami galimi taršūs gaminiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti nusakant bendrojo pobūdžio tyrimus, kitais atvejais įvardyti konkrečiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionas, atitinkantis reikalavimus finansinei paramai gauti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie geografines sritis, tarp kurių nėra nustatyta valstybinių sienų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite nacionaliniams ir regioniniams parlamentams ar asamblėjoms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas, vartojamas kalbant apie subalansuotą ES, nacionalinių ir regioninių institucijų kompetencijos pasidalijimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagrindinių valiutų krepšelis (JAV doleris, svaras sterlingų, Vokietijos markė, Prancūzijos frankas ir Japonijos jena), kurį sukūrė Tarptautinis valiutų fondas 1969 metais kaip tarptautinį rezervinį turtą esamam rezerviniam turtui papildyti. TVF naudoja specialiąsias skolinimosi teises finansinės apskaitos tikslams (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių pardavimas užsienyje mažesnėmis negu vidaus rinkos kainomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su "aviacijos saugumas".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visuomenei informuoti skirtoms kampanijoms įvardyti. Derinkite su konkrečia sritimi arba su institucijos pavadinimu, jei kampanija susijusi su šios institucijos įvaizdžiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite apibūdindami vienos šalies, šalių grupės ar regiono politinį gyvenimą tam tikru laiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti kalbant apie gyvūnų parodas ar kitus renginius, kuriuose dalyvauja gyvūnai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilinė technika, kurią galima panaudoti ir kariniams tikslams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo Lomės konvencijos pasirašymo 1975 m. laikomos „AKR šalimis“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbas, kuris dėl savo pobūdžio ar dėl tam tikrų būdingų pramonei, kurioje jis atliekamas, veiksnių atsiranda tik tam tikram kiekvienų metų laikotarpiui tuo pačiu laiku. Tokia padėtis ypač pasitaiko žemės ūkyje ir turizme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iš pradžių tai buvo neoficialios valstybių narių konsultacijos dėl bendrų pozicijų parengimo ir Europos užsienio politikos įgyvendinimo bendromis jėgomis. Priėmus Europos Sąjungos sutartį ši sąjunga įgavo oficialų pobūdį, po to ją pakeitė bendroji užsienio ir saugumo politika. Vartoti BUSP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kelių kartu dirbančių ar darančių bendras investicijas ūkininkų asociacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specialiai saugoma teritorija, siekiant išsaugoti labai pažeidžiamą natūralią aplinką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikos struktūros pasikeitimo, technikos progreso, pramonės perkėlimo ar darbo jėgos pasikeitimo sukeltas nedarbas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Straipsnis, kuris susitariančioms šalims leidžia ignoruoti tam tikras sutarties nuostatas, kai kyla grėsmė jų gyvybiniams interesams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikoma įvairaus tipo teritorijoms. Nepainioti su deskriptoriumi "vietos valdžia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 m., parengus bendrą bendro žemės ūkio rinkų organizavimo reglamentą, pavienius konkrečių sektorių vadybos komitetus pakeitė vienas Bendro žemės ūkio rinkų organizavimo vadybos komitetas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>2011 m. kovo 1 d. Sprendimas dėl komiteto procedūros buvo panaikintas ir pakeistas Reglamentu dėl komiteto procedūros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su maisto papildu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartojama nurodant tuos komitetus, kurių prancūziškajame pavadinime yra žodžiai "comite paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Į šį straipsnį įeina pagrindiniai darbo standartai, dėl kurių susitaria išsivysčiusios ir besivystančios šalys. Tie standartai taikomi teisei kurti profesines sąjungas, teisei vesti kolektyvines derybas, vergovės, priverstinio darbo ir diskriminacijos draudimui bei jauniausio darbingo amžiaus nustatymui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrinis terminas, apimantis tris Europos standartizacijos organizacijas: CEN, CENELEC ir ETSI. Derinti su konkrečia organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos telekomunikacijų standartizacijos komitetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne platesnė negu 12 mylių jūros vandenų juosta tarp pakrantės ir atviros jūros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visų rūšių informacijos rinkimas, tvarkymas ir paskirstymas interaktyviose magnetinėse ir optinėse laikmenose.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei šia liga serga žmogus, vartoti „nervų liga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Septynių pirmaujančių pramoninių šalių (JAV, Japonija, Vokietija, Prancūzija, Italija, Jungtinė Karalystė ir Kanada) grupė. 1998 m. prisijungus Rusijai, ji tapo „aštuonių grupe“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuolatinė Lotynų Amerikos ir Karibų šalių polinių konsultacijų ir koordinavimo grupė, įkurta 1986 m. sujungus Kontadoros ir Limos grupes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vanduo, kuris dėl savo kokybės, kiekybės ar susidarymo laiko nebetinka tiesiogiai naudoti tuo tikslu, kuriuo jis buvo naudojamas  arba kurio siekiant jis susidarė. Tačiau vieno naudotojo nuotekos gali būti tiekiamu vandeniu kitam naudotojui, esančiam kitoje vietoje. Aušinimo vanduo nelaikomas nuotekomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasaulio ekonomikos spartėjančios integracijos procesas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kovo 23 d. įsigalioja Reglamentas Nr. 2015/2424, kuriuo iš dalies keičiamas Reglamentas dėl Bendrijos prekių ženklo, pagal kurį VRDT tampa Europos Sąjungos intelektinės nuosavybės tarnyba (EUIPO), o Bendrijos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>1952 m. įsteigta kaip Muitinių bendradarbiavimo taryba. 1994 m. organizacija oficialiai pervadinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>PPO ginčų sprendimo sistema, kuria vyriausybės gali pasinaudoti, jei jos įsitikinusios, kad yra nesilaikoma tam tikrų taisyklių ar įstatymų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su prekyba susijusių investicinių priemonių susitarimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su prekyba susijusios intelektinės nuosavybės teisių aspektų susitarimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio mėn. „Europos pramonės konfederacija“ vadinama „Businesseurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liga, kuria užsikrečiama nuo gyvūnų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>1977 m. EUTELSAT įsteigta kaip tarpvyriausybinė organizacija, kurios paskirtis – administruoti Europos palydovinio ryšio telekomunikacijų infrastruktūrą. 2001 m. liepos mėn. EUTELSAT veiklą perėmė privati bendrovė.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>1924 m. įsteigta kaip Tarptautinis epizootijų biuras. 2003 m. organizacija oficialiai pervadinta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aprėpia visą diapazoną įrengimų, programinių ir techninių priemonių, naudojamų skaitmeninių duomenų saugojimui ir archyvavimui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Optinės ženklų atpažinties procesas, kai naudojant skenerį ar kitą prietaisą, kurie atpažįsta raides ir ženklus per šviesos šaltinį naudojančios elektroninės konversijos mechanizmą, skaitmeninis vaizdas keičiamas į tekstą, kuris po to gali būti keičiamas ir perdaromas su teksto apdorojimo programa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompiuterio išorinis įrenginys, skirtas teksto ir vaizdo skaitmeniniam keitimui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansinė ataskaita, kurioje sujungtos dviejų ar daugiau vienos grupės kompanijų finansinės ataskaitos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika, kuria siekiama ginti konkrečius vartotojų interesus, pripažįstant jų pagrindines teises ir siekiant sumažinti nelygybę, kovoti su praktika, nukreipta prieš vartotojus, skatinti sveikatą ir saugą bei apskritai kelti gyvenimo lygį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apima pirmojo (laisvas asmenų judėjimas, prieglobstis, imigracija, vizos, teisminis bendradarbiavimas civilinėse bylose) ir trečiojo (policijos bendradarbiavimas ir teisminis bendradarbiavimas baudžiamosiose bylose) ramsčių veiklą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>2003 m. vasario 4 d. Serbijos ir Juodkalnijos Valstybių Bendrija pakeitė Jugoslavijos Federacinę Respubliką, pasiskelbusią 1992 m. balandžio 27 d. 2006 m. birželio 3 d. Juodkalnija paskelbė savo nepriklausomybę ir federacinė valstybė suskilo į dvi naujas nepriklausomas valstybes: Serbijos Respubliką Ir Juodkalnijos Respubliką.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas dėl socialinės politikos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atostogos, išskyrus metines atostogas, suteikiamos dėl šeimyninių ar mokymosi priežasčių, keičiant gyvenamąją vietą ir t. t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas sietinas su atitinkama institucija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vyriausiojo įgaliotinio pareigybė įtvirtinta Lisabonos sutartimi (įsigaliojo 2009 m. gruodžio 1 d.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Būdas, apibūdinamas gamybos jėgomis ir gamybiniais santykiais, kuriuo visuomenė gamina prekes ir kuria paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkcijos norma, kurią darbuotojas turi įvykdyti, kad gautų tam tikrą atlyginimą už darbą. Nereikia painioti su „darbo standartu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>63</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dalis pelno (nuostolių) ataskaitos, kurioje parduotų prekių savikaina lyginama su parduotų prekių įplaukomis norint apskaičiuoti bendrąjį pelną.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naujų technologijų taikymo galimų pasekmių tyrimas ir vertinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akademinis ar kitokio pobūdžio tyrimas, atliekamas esant natūraliai aplinkai, o ne laboratorijose, klasėse ar esant kitokiai organizuotai aplinkai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modelis, kurio pagrindas – daugiafunkcis, subalansuotas ir konkurencingas ūkininkavimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės dalijimo ir nuosavybės politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medžių, maistinių augalų ir (arba) gyvulių auginimas tame pačiame žemės plote tuo pačiu metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvairių augalų auginimo tame pačiame sklype seka siekiant išlaikyti ar padidinti dirvožemio derlingumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talpykla, dažnai cilindro formos, grūdams saugoti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ryšių su aplinka, daugiausia fizine ar geografine, tyrimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie gyvūnų prijaukinimą ir veisimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedūra, kai nepriklausoma trečioji šalis suteikia sertifikatą, pažymėjimą, kad miškas yra valdomas ir naudojamas tausiai pagal sutartus standartus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>EMIRS užduotis – rinkti, koordinuoti, norminti, apdoroti ir skleisti informaciją, susijusią su miškininkystės sektoriumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekiu buvo valiutų krepšelis, kurį sudarė 12 iš 15 EB valstybių narių valiutų fiksuotų dalių suma. Ekiu vertė buvo apskaičiuota nustačius jį sudariusių valiutų vertės vidurkį. 1999 m. sausio 1 d. ekiu buvo pakeistas į eurą santykiu 1 su 1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarpbankinės palūkanos, apskaičiuojamos padedant Europos sistemos centriniam bankui (ESCB).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Euro ir į euro zoną stojančių šalių nacionalinių valiutų pariteto kursas, neatšaukiamai nustatytas nuo 1999 m. sausio 1 dienos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas vartojamas kalbant bendrąja prasme apie profesinį darbuotojo mokymąsi visą darbingą gyvenimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ši strategija pradėta taikyti priėmus Amsterdamo sutartį; jos paskirtis – kurti naujas darbo vietas ir kovoti su nedarbu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbo nuostatų, laikomų viena iš pagrindinių augimo ir naujų darbo vietų kūrimo kliūčių, švelninimas. Tai lankstumas tokiais klausimais kaip darbo užmokestis, darbo valandos, darbo organizavimas, taip pat darbo jėgos panaudojimas taikant lanksčius darbo ir vietos metodus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Profesinės kvalifikacijos, kurios nebeatitinka paklausos arba nebereikalingos, pavyzdžiui,dėl technologijos pokyčių. Tokią padėtį galima ištaisyti darbuotojus perkvalifikavus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padėtis, kai ieškančiųjų darbo skaičius yra mažesnis už jų paklausą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vienos įmonės įvairiais metodais atliekamas darbuotojų samdymas  iš kitos, dažnai konkuruojančios, įmonės.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie darbo pakeitimą toje pačioje įmonėje dėl paaukštinimo ar darbuotojų perskirstymo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asmens rango ar pareigų pažeminimas, ypač perkeliant į menkesnį darbą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybė narė, kuri nėra įvedusi bendros valiutos sąmoningai arba dėl to, kad neatitinka tam nustatytų sąlygų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybė narė, įvedusi bendrą valiutą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie medžiagų ypatybes ir sąlygas, kuriomis naudojamos jos nesideformuoja arba deformuojasi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertinimo metodas, kuriuo siekiama nustatyti veiksmingiausią praktiką. Jį taikant naudojamasi paprastais ir skaidriais atskaitos taškais, kurie bandymų būdu gali padėti stebėti konkurencingumo tendencijas per tam tikrą laiką ir tuo pat metu duoda pagrindą, pagal kurį galima nustatyti užduotis ir sudaryti planus, kaip ją pasiekti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ginklas, specialiai skirtas išvesti iš rikiuotės kovotojus bei įrangą ir sumažinti žūties, suluošinimo ir neatkuriamos žalos turtui ir aplinkai pavojų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės veiksmai, kuriais viešosios valdžios institucija sutartimi arba, trečiajai šaliai iš anksto sutinkant, vienašališku aktu patiki trečiajai šaliai paslaugų, už kurias toji institucija paprastai yra atsakinga ir su kuriomis susijusią riziką toji trečioji šalis prisiima, visišką ar dalinį valdymą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sutartis, kuri savo forma, pobūdžiu ir pasirašiusių šalių tipu yra komercinis aktas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viena iš ginčų, susijusių su tarptautiniais verslo susitarimais, sprendimo formų, kai verslo ginčą tarp skirtingoms valstybėms priklausančių subjektų sprendžia ne teismas, o vienas ar keli paskirti arbitrai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinkos ar ne rinkos paslaugos, kurias viešosios valdžios institucijos laiko esančiomis visuotinės svarbos ir kurioms taikomi tam tikri viešųjų paslaugų įsipareigojimai. Nepainioti su „viešosiomis paslaugomis“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektroniniai duomenys, pridėti arba logiškai siejami su kitais elektroniniais duomenimis ir naudojami kaip autentiškumo patvirtinimo būdas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šaliai skirta bausmė dėl kilusio tarptautinės organizacijos ir vienos ar kelių šalių ginčo arba dėl dviejų ar daugiau tarptautinių organizacijų ginčo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>2008 m. terminas „Viduržemio jūros šalių sąjunga“ pakeitė terminus „Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių partnerystė“ ir „Barselonos procesas“. Šiai sąjungai priklauso 27 Europos Sąjungos valstybės narės ir 16 pietinio Viduržemio jūros regiono ir Artimųjų Rytų šalių partnerių.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepriklausomas ir objektyvus humanitarinės intervencijos tikslingumo, veiksmingumo, našumo, poveikio ir perspektyvumo tyrimas siekiant padaryti tinkamas išvadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taikoma ginklams ir įrenginiams, kurie naudojami žmonėms, o ne  įrangai naikinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Echelon yra Jungtinių Valstijų nacionalinės saugumo agentūros (NSA) naudojama sistema tarptautiniams ryšiams per ryšių palydovą sekti ir apdoroti. (Tai yra viena pasaulinės sekimo sistemos dalis, kuriai jau 50 metų. Kitos tos pačios sistemos dalys gaudo informaciją, perduodamą per internetą, povandeniniais kabeliais, radijo bangomis ir t.t. Be stočių, kurias valdo Jungtinės Valstijos, sistemai priklauso stotys, kurias valdo Didžioji Britanija, Kanada, Australija ir Naujoji Zelandija. Nors kai kurios Australijos ir Didžiosios Britanijos stotys atlieka tą patį darbą kaip ir Amerikos Echelono stotys, jos nebūtinai vadinamos Echelono stotimis, bet jos visos sudaro tą patį integruotą pasaulinį tinklą, kuris naudoja tą pačią įrangą ir metodus informacijai ir žvalgybinėms žinioms gauti iš daugelio milijonų žinučių, kurios perduodamos kiekvieną dieną visame pasaulyje).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosminių skrydžių mokslas ir technologija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie tai, kokią įtaką gyviems organizmams turi klimatas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dirvožemio mokslo šaka apie įvairių dirvožemių cheminę sudėtį, savybes ir reakcijas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografijos ir kultūros santykių mokslas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie gyventojų geografinį ir teritorinį pasiskirstymą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie regionų ypatybes ir jų ekonominę, ekologinę ir socialinę reikšmę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geologijos šaka, tirianti Žemės plutos topografinių ypatybių struktūrą, kilmę ir raidą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geologijos šaka, nagrinėjanti  nuosėdines uolienas ir nuogulas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropologijos šaka, moksliškai aprašanti atskiras žmonių visuomenes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociologija, taikoma darbo pasauliui. Pavyzdžiui, darbo vietai kaip socialinei sistemai, darbiniam statusui, tautiniams ir tarpgrupiniams santykiams įmonėje ir t. t.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybės ir įmonių bendradarbiavimas bendrai sprendžiant ekonominius klausimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vandens, dirvožemio ir augmenijos rūgštėjimas dėl rūgštingumą didinančių teršalų (sieros dioksido, azoto oksidų, amoniako) nusėdimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos sąnaudų mažinimas vienam vienetui didinant gamybos pajėgumus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>647</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalių sąnaudų ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporto reikmių ir tinkamiausių jų tenkinimo būdų tyrimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomika, į kurią valstybė kišasi, tačiau netaiko centralizuoto planavimo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>65</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stambiausias teritorijos administracinis vienetas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šeima, kurioje yra vieno ar abiejų sutuoktinių vaikų iš ankstesnių vedybinių santykių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žmonių, priklausiusių vienai tautai ar turėjusių bendrą kultūrą, išsisklaidymas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsinaujinimo procesas, kurio metu gyventojų skaičiaus sumažėjimas dėl mirties kompensuojamas gimimų skaičiumi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant tik apie priklausymo Europos Sąjungai suvokimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visa su maisto produktų paruošimu susijusi veikla, apimanti auginimą, konservavimą, perdirbimą ir prekybą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slauga ir medicininė priežiūra teikiama nepagydomiems ligoniams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ūkis, peržengęs pramoninės plėtros stadiją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Savanoriškas organizacijos ar panašių organizacijų grupės taisyklių, užtikrinančių tam tikrą elgesį, pasirinkimas, priėmimas ir vykdymas tiesiogiai nesikišant vyriausybei savo įstatymais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomikos sektorius, kuris remiasi neteisėtu darbu ar nelegalia veikla, neatsispindinčiais šalies statistikoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ginčo šalių parinkto ar bendru susitarimu paskirto teisėjo ginčo, ypač pramonės ginčo, nagrinėjimas ir sprendimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oficialus (įstatymo ar nuosprendžio) veikimo ar galiojimo panaikinimas ar atšaukimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevartotina kalbant apie teologinius debatus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendra Europos valiuta, įvesta 1999 m. sausio mėnesį, kurios pavadinimą 1995 m. gruodžio mėnesį patvirtino Madride posėdžiavusi Europos Vadovų Taryba. Vartotinas nuo 1999 m. sausio 1 d. vietoj bendro ekiu termino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visa pramoninė veikla, susijusi su žemės ūkio kilmės produktų perdirbimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti savituosius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevartotina kabant apie Europos Sąjungą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mechanizmai, užtikrinantys, kad siekiant ekonominės integracijos įvairių šalių pramonės šakos papildys viena kitą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) pakeitė Europos saugumo ir gynybos politiką.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įvairių šalių auklėjimo, edukacinių (švietimo) teorijų lyginamasis tyrinėjimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie pavojus. Nagrinėja įvairias gamtos, technologijų ar buitinės rizikos rūšis ir jų prevenciją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Astronomijos šaka, tirianti visatos evoliuciją ir struktūrą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsitiktinis arba nereguliarus darbas didžiausio užimtumo  laikotarpiais arba kai kitų darbuotojų nėra darbe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vartoti nuo 1993 m. lapkričio 1 d., kai įsigaliojo Mastrichto sutartis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagalbos nukentėjusiesiems tikslas – suteikti nukentėjusiesiems ir jų šeimoms informaciją apie jų teises, patarti, kokių procedūrų reikėtų imtis, ir suteikti psichologinę pagalbą visais teisinio proceso etapais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šiurkštus, dažnai smurtinis triukšmingų, grubių asmenų grupių elgesys, kuriuo kartais padaroma žala turtui viešosiose vietose ar sportinių renginių metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tyčinė beprasmė žala daroma visų pirma viešiesiems pastatams ir vietoms, arba jų sunaikinimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslas apie žmonių rasės kokybės gerinimo metodus, ypač atrankinio dauginimosi būdu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai šeimos, kurių pajamos yra žemiau skurdo ribos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gamybos ar paslaugų komercinė įmonė, įkurta palengvinti bedarbių reintegraciją per ūkinę veiklą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonė, kurioje yra mažiau kaip 10 darbuotojų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užklasinė veikla ar programos, turinčios tam tikrą švietimo (auklėjimo) tikslą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotinas tik indeksuojant dokumentus, kuriuose kalbama apie tinklalapių kūrimą, plėtotę ir priežiūrą, bet ne sudarant tinklalapių sąrašą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalūs žmogaus maisto, aprangos ir būsto poreikiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionų pozicija ir įtaka įvairiais Europos politikos klausimais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pajamų ir viešųjų paslaugų nemokamas suteikimas asmenims ir socialinėms grupėms, siekiant pakelti jų gyvenimo lygį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekės ar paslaugos ekonominis pobūdis, kurį galima išmatuoti atsižvelgiant į jos sąnaudas, pasiūlą ir paklausą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su maisto priedu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik kalbant apie vietos administraciją. Nepainioti su deskriptoriais " regionų ir vietos savivaldos institucijos" ir „vietos savivaldos institucija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ugdymo forma, taikoma mokiniams su specialiaisiais poreikiais, pavyzdžiui, mokiniams su protine ar fizine negalia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6850</DESCRIPTEUR_ID><SN>Galimybė tenkinti visuomenės poreikį laisvai judėti, bendrauti, prekiauti ir palaikyti santykius, neaukojant svarbiausių žmogiškųjų ir ekologinių verčių nei šiandien, nei ateityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telematikos taikymas transporte, t. y. modernių kompiuterių ir ryšių technologijų integruotas taikymas transporto sistemoms, kad būtų padidintas transporto saugumas, infrastruktūros naudojimas, transporto darbai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina indeksuojant pasaulines palydovines sistemas, naudojamas navigacijai ir vietai nustatyti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai yra visos su orlaiviu susijusios paslaugos. Pavyzdžiui, degalų papildymas ir priežiūra, keleivių, bagažo ir krovinių paslaugos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mažos asmenų grupės valdymas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partija, aukštinanti nacionalinį išdidumą, kartais su ksenofobinėmis ar izoliacionistinėmis tendencijomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotinas indeksuojant dokumentus, susijusius su įstatymų kalbinėmis ir leidybinėmis ypatybėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tai yra procesas, kai tam tikri visuomenės elementai naudojasi valdžia, įgaliojimais ir įtaka, įgyvendindami viešajam gyvenimui taikomą politiką ir sprendimus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie gaminių pardavimą iš automatų. Vietoj „bankomato“ vartoti deskriptorių „elektroninė bankininkystė“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pinigai, panaudoti kaip pradinės investicijos į projektą ar naujai įkurtą įmonę, sumanymui įrodyti, rinkai tirti ar naujam produktui kurti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studentai ir mokiniai, kurie dėl nesugebėjimo, finansinių problemų ir t. t. nebaigia organizuoto mokymo laikotarpio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokslo ir technikos žinių adaptavimas, kad jos būtų prieinamos nespecialistams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žinių valdymas – tai turimų ir reikalingų vertingų žinių ir su jomis susijusių procesų nustatymas, analizė vertybių ir procesų plėtojimo vėlesnių veiksmų planavimas ir kontrolė organizaciniais tikslais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įmonė naudojasi užsakomosiomis paslaugomis, kai ji perka produktą ar procesą iš išorės tiekėjo, o ne gamina jį pati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite konkrečius terminus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menininko teisė gauti autorinį mokesčio procentą už perparduodamą jo kūrinį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotinas kalbant apie šalių, kurios 1989 m. atsisakė komunistinės sistemos alternatyvios sistemos naudai, ekonomiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nustatyta būtiniausia nurodytos kokybės paslauga, kuri Sąjungoje, atsižvelgiant į konkrečias nacionalines sąlygas, yra nebrangi ir  prieinama visiems naudotojams ir vartotojams. Nepainioti su „visuotinės svarbos paslaugomis“ ar su "„viešąja paslauga“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinis baudžiamasis tribunolas turi teisę teisti asmenis, laikomus atsakingais už sunkius tarptautinės humanitarinės teisės pažeidimus tam tikroje teritorijoje (pavyzdžiui, „Tarptautinis baudžiamasis buvusiosios Jugoslavijos tribunolas“, „Tarptautinis baudžiamasis Ruandos tribunolas“). Nepainioti su „Tarptautiniu baudžiamuoju teismu“ arba „Tarptautiniu teisingumo teismu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filosofinė ir istorinė suvienytos Europos perspektyva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>1992 m. trijų Vidurio Europos valstybių (Čekoslovakijos, Lenkijos ir Vengrijos) sudarytas laisvosios prekybos susitarimas, vienijantis ES šalis partneres ir ES narystės siekiančias šalis. 2007 m. sausio 1 d. CEFTA narės buvo Kroatija, Buvusioji Jugoslavijos Respublika Makedonija, Serbija, Juodkalnija, Albanija, Bosnija ir Hercegovina, Moldova bei Kosovas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Šis terminas atsirado devintajame dešimtmetyje, kai Prancūzijos prezidentas Francois Mitterrand, kuris buvo socialistas, buvo priverstas priimti sprendimą dalytis valdžia po to, kai buvo išrinkta dešiniųjų vyriausybė. Dabar šis terminas vartojamas apibūdinti panašią kitų šalių padėtį .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuolatinis nepriklausomas teismas, kuriame teisiami asmenys, kaltinami pačiais sunkiausiais nusikaltimais tarptautinei bendrijai: tai genocidas, nusikaltimai žmonijai, karo nusikaltimai. Nepainioti su Tarptautiniu baudžiamuoju tribunolu (Ruandai, buvusiajai Jugoslavijai) ir Jungtinių Tautų Tarptautiniu baudžiamuoju teismu, kuriame daugiausia sprendžiami valstybių ginčai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laisvės, saugumo ir teisingumo erdvės srityje vartojamas terminas.</SN><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) vartotinas terminas „sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybė Okeanijoje, išsidėsčiusi daugiau kaip 600 salų Karolinos salyne. Ją sudaro keturios valstijos: Čukas, Kosrė, Ponpėja ir Japas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>72</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių platintojas, kuriam gamintojas suteikia teisę būti vieninteliu jo gaminio pardavėju tam tikroje šalyje ar tam tikroje teritorijoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartotina kalbant apie administracinių dokumentų rengimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Darbo pabaiga: 2008 12 31.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>723</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagalba kuriant darbo vietas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo XX a. aštuntojo dešimtmečio vidutinės trukmės finansinė pagalba ir bendrijos paskolų mechanizmas užtikrino tarpusavio finansinę paramą valstybėms narėms, patiriančioms rimtų mokėjimų balanso problemų. 1988 m. šios priemonės buvo sujungtos į mokėjimų balanso priemonę. Nuo 2002 m. ši finansinė parama teikiama valstybėms narėms, dar neįsivedusioms euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principas, kai tam tikra užimtumo rūšis specialiai numatoma neįgaliesiems arba privalo būti jiems rezervuojama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įkurta 1994 m. Tai Europos Tarybos konsultacinė institucija, visais vietos ir regioninės politikos klausimais patarianti Ministrų Komitetui ir Tarybos Parlamentinei Asamblėjai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritorija ar teritorinis vienetas administravimo būdu priskirtas valdžios institucijai ar valstybei, su kuria nesiriboja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Administracinių nuostatų pažeidimas, už kurį paprastai skiriama administracinė nuobauda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagalba ją teikiančios šalies požiūriu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepriklausoma dešiniųjų ar kairiųjų grupė, kuri sudaro koaliciją su dešiniaisiais arba kairiaisiais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionų kontekstu nepainioti su „autonomistine partija“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Išmoka, skiriama vargingiems asmenims, kurie negali savęs išlaikyti ir niekada nėra mokėję socialinio draudimo įnašų, arba jau seniai juos yra mokėję, todėl negali gauti dirbančiam asmeniui priklausančių išmokų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nurodymas dėl sveikatos priežiūros. Nurodyta, kaip asmuo norėtų būti gydomas, jei jis nebegalėtų pats priimti sprendimų dėl savo sveikatos priežiūros. Terminas „gyvojo valia“ dažnai vartojamas, kai asmuo planuoja, kaip su juo turėtų būti pasielgta, kai jis suserga nepagydoma liga, bet sveikatos priežiūros nurodymą galima parengti bet kokiomis aplinkybėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bangų judėjimo kuriama energija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netarši, atnaujinama ar neatnaujinama energija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>749</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energija, išgaunama iš karštųjų giluminių Žemės zonų arba iš geologiniu atžvilgiu aktyvių plotų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energija, gaunama vykstant branduolinei atomų transformacijai (skilimui arba sintezei).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organinė ar neorganinė medžiaga, kurioje yra cheminių elementų, skatinančių augalų augimą ir gerinančių dirvos derlingumą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trąšos, gaunamos iš gyvūnų ir augalų liekanų, kuriose yra pakankamai azoto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokymo metodas naudojant kompiuterius.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>15 ES valstybių narių ir 76 Afrikos, Karibų jūros ir Ramiojo vandenyno šalių (AKR) sutartis, pasirašyta 2000 m. birželio 23 d. 20 metų laikotarpiui, su išlyga peržiūrėti ją kas penkeri metai. Ši sutartis pakeičia Lomėje pasirašytas sutartis, kuriomis buvo reguliuojami ryšiai tarp ES ir AKR šalių nuo 1975 m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verslui naudojamų intelektinių išteklių ir įgūdžių visuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pavaldžios įstaigos priimamų sprendimų teisėtumo teismo tyrimas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visuomeninių valdžios įstaigų ir privačių verslo įmonių bendradarbiavimas, vykdant infrastruktūrinius projektus ar teikiant komunalines paslaugas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individų, namų ūkių, verslo ir geografinių sričių nelygybė įvairiuose socialiniuose ir ekonominiuose lygiuose prieigos prie informacinių technologijų ir interneto naudojimo įvairiose veiklos srityse atžvilgiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priimtos administracinės arba teisinės priemonės, skirtos reguliuoti ar skatinti vienos ar kelių kalbų vartojimą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Savanoriškos komercinių įmonių pastangos įtraukti socialines ir aplinkos problemas į jų bendras veiklas ir ryšius su suinteresuotomis šalimis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepageidaujami pranešimai, siunčiami elektroninėmis priemonėmis tiesioginės rinkodaros tikslais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tam tikros organizacijos bendrų įsitikinimų ir vertybių sistema, orientuojanti jų elgesį.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priemonės, kurių imasi darbdavys, kad padėtų darbuotojams, kuriems gresia etatų mažinimas, surasti darbą kitose įmonėse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomika pagrįsta žiniomis ir technologijos naujovėmis, kurianti kompetencijos tinklą.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezidentų ar parlamentinių grupių pirmininkų konferencija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nediferencijuotos embriono, vaisiaus ar suaugusio audinio ląstelės, kurios gali dalytis, diferencijuotis į kitus ląstelių tipus ir daugintis kultūroje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>802</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pirkėjų ir pardavėjų susitarimai, kurie varžo laisvą konkurenciją, ypač nustatydami kainas ir kitas mokėjimo sąlygas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vieta, kur importuotos prekės arba prekės, skirtos eksportui, gali būti saugomos ar perdirbamos nemokant muitų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Kopenhagos bei Frederiksbergo amtai, Kopenhagos bei Frederiksbergo komunos ir regioninė Bornholmo komuna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akcinė bendrovė, kuri veikia ne tik savo pagrindinės būstinės šalyje, bet ir kelete kitų šalių. Paprastai tokių įmonių veikla kiekvienoje šalyje apima visus jos gaminių ir paslaugų gamybos aspektus. Tokios bendrovės dažnai yra kotiruojamos keliose biržose ir jų akcijų galima įsigyti įsigyjant depozitorinius lakštus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Ringkiobingo bei Orhuso amtai ir dalis Viborgo bei Vailės amtų.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesnis Šiaurės Jutlandijos amtas ir dalis Viborgo amto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Roskildės, Storstriomo ir Vakarų Zelandijos amtai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>2007 m. sausio 1 d. sukurtas regionas, kuriam priklauso ankstesni Fiuno, Ribės bei Pietų Jutlandijos amtai ir dalis Vailės amto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartokite visas šias šalis mininčiuose dokumentuose</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jungtinių Tautų ekonomikos ir socialinės tarybos (Ecosoc) regioninė komisija, kuri rūpinasi ekonominiu regionų vystymu ir šalių ekonominių santykių stiprinimu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendra Jungtinių Tautų agentūrų kuruojama ŽIV ir AIDS programa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politinis vienuolikos Baltijos jūros regiono šalių (Danija, Estija, Suomija, Vokietija, Islandija, Latvija, Lietuva, Norvegija, Lenkija, Rusija, Švedija) ir Europos Komisijos regioninio ir vyriausybių bendradarbiavimo forumas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lengvatinės prekybos tarp rytų ir pietinės Afrikos valstybių zona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Įsteigta 2006 m. lapkričio 1 d. Pakeitė Tarptautinę laisvųjų profesinių sąjungų konfederaciją (TLPSK) ir Pasaulinę darbo konfederaciją (PDK).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po 2004 m. gegužės mėn. įsigaliojusios Europos Bendrijų pareigūnų tarnybos nuostatų reformos padėjėjų (AST) pareigų grupė pakeitė B, C ir D kategorijas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinės teisės principas, reiškiantis, kad dvi arba daugiau šalių sutinka bendradarbiauti konkrečioje srityje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Su politinio darbo formomis susijusių vertybių, tradicijų, pažiūrų ir strategijų visuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sueuropinta Europos Sąjungos valstybių narių civilinės teisė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nuo valstybės nepriklausomų ne pelno judėjimų ir asociacijų, kurių tikslas – nacionaliniu arba tarptautiniu lygmeniu sutartinai pertvarkyti socialinę politiką, normas arba struktūras, visuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atsižvelgimas į ES politinę ir ekonominę raidą formuojant nacionalinę politiką.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės formą, matmenis ir gravitacijos lauką tiriantis mokslas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tautos sąvokai priklausančių idėjų visuma ir individo bei kolektyvo tapatinimasis su jomis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jei kalbama apie prisiekusiojo nušalinimą, derinti su „taikos teisėjas“, jei apie liudytojo nušalinimą – su „liudytojo parodymai“, jei apie teisėjo nušalinimą – su „teisėjas“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos dotacijų mokėjimas ūkiams nepaisant gamybos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Derinti su susijusia institucija, įstaiga arba agentūra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valstybinės valdžios institucijos veiksmai, grindžiami vertybėmis ir siekiu ateityje pertvarkyti visuomenę įgyvendinant įvairias veiklos priemones. Viešoji politika taikoma ją vykdančios valdžios institucijos kompetencijos teritorijoje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turizmas mažai žmogaus veiklos paveiktuose gamtos regionuose, kurio tikslas - grožėtis biologine įvairove  ir kultūros reiškiniais, išmokti gerbti aplinką ir prisidėti prie gyvūnijos bei augalijos apsaugos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turizmas, kuriuo skatinama gamtinės, kultūrinės ir žmogaus aplinkos apsauga bei puoselėjimas. Susijęs su tvariojo vystymosi sąvokomis; socialiniu ir ekonominiu atžvilgiu yra naudingas vietos ir regioninėms bendruomenėms</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Įsigaliojus Lisabonos sutarčiai (2009 m. gruodžio 1 d.) bendra strategija laisvės, saugumo ir teisingumo erdvės ir bendros užsienio ir saugumo politikos srityse pakeista Tarybos sprendimu. Vartotinas terminas „sprendimas (ES)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucinis metodas, kai naudojami ES pirmojo ramsčio mechanizmai – priešingai kituose ramsčiuose taikomam tarpvyriausybiniam metodui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Policijos pajėgos, sukurtos remiantis Europos saugumo ir gynybos politika, dalyvaujančios tarptautinėse civilinio krizių valdymo operacijose ir užkertant kelią konfliktams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija įsteigta 2001 m., sujungus Tarptautinę upių laivybos sąjungą ir Tarptautinį laivybos Reinu konsorciumą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po 2004 m. gegužės mėn. įsigaliojusios Europos Bendrijų pareigūnų tarnybos nuostatų reformos administratorių (AD) pareigų grupė pakeitė A ir LA kategorijas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fondas padeda dėl pasikeitusių pasaulinės prekybos tendencijų darbo netekusiems žmonėms kuo greičiau įsidarbinti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>2009 m. gruodžio 1 d. įsigaliojus Lisabonos sutarčiai, terminai „Europos Sąjunga“ ir „Europos bendrija“ pakeisti vienu bendru teminu „Europos Sąjunga“. Pavadinimai „Europos bendrija“, „Bendrijos“ ir „EB“ pakeisti pavadinimu „Europos Sąjunga“ ir „ES“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacija, kuria apyvarti priemonė perkama mažesne kaina negu jos nominalioji vertė. Pirkimo kainos ir nominaliosios vertės skirtumas lygus palūkanoms, gautinoms nuo nominaliosios sumos iki priemonės išpirkimo termino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Privati institucija, kurios veikla yra svarbi visuomenės interesams.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė pinigų sistema, paremta tolesniu aukso standarto plėtojimu, kurioje auksas laikomas tarptautine valiuta kartu su kitomis pagrindinėmis valiutomis. Į auksą konvertuojamos tik pagrindinės valiutos. (Nuo 1925 iki 1931 metų Skandinavijos šalyse buvo taikyta aukso standarto forma, pagal kurią centrinis bankas keisdavo savo šalies valiutą ne į auksą, bet į tam tikros šalies valiutą, kuri buvo paremta aukso standartu. Auksinės monetos necirkuliavo, o rezervai buvo laikomi ne auksu, o pasirinkta valiuta, kuri rėmėsi aukso standartu.) (LDBE)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarptautinė pinigų sistema, kurioje kiekvieno valiutos vieneto vertė nustatoma pagal tam tikrą aukso kiekį. Pinigų sistema, pagal kurią valiutos vieneto vertė buvo prilyginama tam tikram nustatyto grynumo aukso svoriui. Ši sistema buvo taikoma maždaug nuo 1880 iki 1914 metų (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>885</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valdymas karo ir (ar) nepaprastosios padėties metu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visuomenė, kurioje socialinę paramą ir socialinę apsaugą per savo įstaigas teikia valstybė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antropologijos šaka, kuri tiria rases ir tautas, jų tarpusavio santykius, kilmę ir skiriamuosius bruožus.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>894</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siūloma naujo proceso ar gaminio finansinių veiksnių analizė. Analizuojamos proceso, gaminio ar objekto įvedimo ir eksploatacijos sąnaudos, kapitalo poreikiai, palūkanos, žaliavų kainos ir tikėtinos pajamos.Tokiu būdu sprendžiama apie gaminio, proceso ir t. t. komercinį gyvybingumą (ODBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Darbo būdų registravimas ir analizavimas norint nustatyti, ar galima darbą atlikti pigiau ir efektyviau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Didelis banko kreditas, kurį paprastai suteikia laikotarpiui nuo 3 iki 10 metų dideli tarptautiniai bankų sindikatai, sukuriami kiekvienu atveju iš naujo. Skolintojai būna beveik išimtinai tik bankai ir firmų kompanijos, todėl šie kreditai neskiriami privatiems investitoriams. Palūkanų normos apskaičiuojamos pridedant tam tikrą procentą prie tarpbankinių palūkanų ir koreguojamos paprastai kas trys keturi penki ar šeši mėnesiai. Paskoloms lėšos imamos iš euroindėlių rinkos (RG).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Užsienio kompanijų ir bankų turima nacionalinė valiuta, kuria prekiaujama tarptautinėje pinigų rinkoje. Valiuta, kuri laikoma bankuose ne savo kilmės šalyje. Labiausiai naudojama eurovaliuta yra eurodoleris (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doleriai, kuriuos turi bankai ir kompanijos už JAV ribų ir kuriais prekiaujama tarptautinėje pinigų rinkoje. JAV doleriai, kurie yra laikomi ne JAV, bet užsienio, nebūtinai Europos, bankuose ir skolinami užsienio šalių subjektams. Indėliai ir paskolos šiais doleriais reglamentuojami taikant kitokius įstatymus negu operacijoms vidaus valiuta. Eurodoleriai greitai tapo svarbia tarptautinės prekybos finansavimo priemone (LDBE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligacija, kuri yra išleista kuria nors eurovaliuta (ODBW). Obligacija, išleista kuria nors valiuta ne valiutos šalyje. Euroobligacijoms netaikomas išskaičiuojamasis mokestis ir jos nepriklauso jokios šalies jurisdikcijai. Didžiausi euroobligacijų emitentai yra tarptautinės kompanijos, vyriausybės, įvairios jų žinybos ir tarptautinės institucijos (RD).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rinka, kuri atsirado šeštajame dešimtmetyje tarptautinei prekybai finansuoti. Jos pagrindiniai dalyviai yra komerciniai bankai, didelės kompanijos ir Europos Bendrijos valstybių narių centriniai bankai. Eurorinkoje prekiaujama euroobligacijomis, kurios yra leidžiamos kuria nors eurovaliuta. Didžiausia eurorinka yra Londone, mažesnės – Paryžiuje ir Briuselyje (ODBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neoficiali prie NATO veikusi Europos šalių gynybos ministrų asociacija, išformuota 1994 m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gėlo ar sūraus vandens pagerinimas mitybos elementais, kurie spartina dumblių ir kitų augalų augimą, dėl to blogėja vandens kokybė.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mokesčių prievolių mažinimas teisėtomis priemonėmis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kvalifikuotų asmenų emigracija į šalį arba regioną, kur jiems suteikiamos geresnės darbo sąlygos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žemės savininko ir žemdirbio santykiai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paties savininko dirbamas žemės plotas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarpinis ūkininkavimo juridinis pagrindas tarp savininko dirbamo ir nuomojamo ūkio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>968</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maisto ir žemės ūkio organizacija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bažnyčių, fondų ir kt. teikiama pagalba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prekių, skirtų reeksportui, įvežimas ribotam laikotarpiui nereikalaujant muito mokesčių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laukiniai ir nelaisvėje gyvenantys gyvūnai.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>973</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europos pinigų sistemos fondas, į kurį Europos Sąjungos narės deponuoja tam tikrus rezervus, iš kurių būtų galima stabilizuoti valiutų kurso svyravimą ir finansiškai remti mokėjimų balansą (EDBW).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vartoti tik tais atvejais, kai kalbama apie visą EAGGF neskiriant jo į orientavimo ir garantijų sektorius.</SN><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. pakeistas Europos žemės ūkio fondu kaimo plėtrai (EŽŪFKP) ir Europos žemės ūkio garantijų fondu (EŽŪGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas buvo pakeistas Europos žemės ūkio garantijų fondu (EŽŪGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nuo 2007 m. sausio 1 d. šis fondas buvo pakeistas Europos žemės ūkio fondu kaimo plėtrai (EŽŪFKP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Susitarimas, pagal kurį savininkas nuomoja ūkininkui žemę už tam tikrą sutartą kasmetinį mokestį, neatsižvelgdamas į ūkio duodamą derlių.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrovė, kurią tiesiogiai ar netiesiogiai kontroliuoja kita bendrovė, vadinama pagrindine arba kontroliuojančiąja bendrove.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bendrovė, įkurta dviejų ar daugiau pagrindinių bendrovių, kurios ir juridiškai, ir finansiškai lieka nepriklausomos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBI buvo įsteigta 2011 m. sausio 1 d. kaip Europos finansų priežiūros institucijų sistemos (EFPIS) dalis ir perėmė visas Europos bankininkystės priežiūros institucijų komiteto pareigas ir užduotis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pradėtas taikyti 2012 m. rugsėjo 27 d. Šiuo mechanizmu pakeisti Europos finansinio stabilumo fondas (EFSF) ir Europos finansinės padėties stabilizavimo priemonė (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomikos ir finansų komitetas pakeitė Pinigų komitetą.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pakeitė Europos žuvininkystės fondą (EŽF), įsteigtą 2007–2013 m. laikotarpiui.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ji įsigaliojo 2013 m. sausio 1 d.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas dokumentuose, kuriuose kalbama apie šias šalis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>2006 m. kovo 15 d. Generalinės Asamblėjos rezoliucija Nr. 60/251 įsteigtas pagalbinis organas, pakeitęs Žmogaus teisių komisiją.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepainioti su "skrydžių sauga".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminas vartotinas kalbant apie investicinius fondus (nesuderintus fondus), kurie nereglamentuojami KIPVPS direktyva. Šaltinis: EUR-Lex, Direktyva 2011/61/ES dėl alternatyvaus investavimo fondų valdytojų (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>