<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="mt" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanzjament ta' defiċits temporanji tal-esportazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa indiretta fuq il-manifattura u l-bejgħ ta' ċerti prodotti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-valur li għandha impriża lil hinn mill-istokk tagħha fin-negozju u l-flus investiti fiha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-eċċess ta' assi kurrenti fuq obbligazzjonijiet kurrenti, li jirrappreżenta l-fondi disponibbli għall-finanzjament ta' attivitajiet tan-negozju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taħriġ imħallas u mogħti waqt perjodi attivi ta' xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attivitajiet li għandhom l-għan jipprovdu l-ħiliet, l-għarfien u l-attitudnijiet meħtieġa għall-impjieg f'xogħol partikolari (jew grupp ta' xogħlijiet partikolari) fi kwalunkwe qasam tal-attività ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Territorji reġjonali tar-Repubblika Franċiża maħluqa fl-1946 u mibdula fl-2003 bit-territorji ta' barra l-pajjiż (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema li biha kumpanija tagħti dritt lil operaturi indipendenti biex jikkumerċjalizzaw prodotti jew jipprovdu servizzi billi jużaw isem il-frankiġjatur jew il-marki kummerċjali tiegħu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħadet post il-LAFTA (Assoċjazzjoni Latino Amerikana tal-Kummerċ Ħieles) fl-1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tnaqqis jew minimizzazzjoni ta' obbligazzjoni ta' taxxa b'mezzi mhux legali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korporazzjoni kbira jew grupp ta' kumpaniji, mibnija bis-saħħa ta' fużjonijiet u akkwiżizzjonijiet, li jkollhom interessi f'firxa wiesgħa ta' attivitajiet tal-impriża.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arranġament li jassigura kreditu kontra inadempjenza ta’ debitur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inċentiv biex l-art titwarrab u ma tinħadimx sabiex tiġi limitata l-produzzjoni agrikola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kimika tal-qoxra tad-dinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tad-distribuzzjoni ġeografika tar-riżorsi ekonomiċi u l-użu tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal korp deċiżjonali tal-UE f'istituzzjoni jew korp, uża "korp deċiżjonali (UE)."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-istudju tal-influwenzi ġeografiċi fuq il-politika interna u esterna tal-Istati, uża ġeopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-proprjetajiet fiżiċi tad-dinja u l-proċessi fiżiċi li jaġixxu fuq, madwar u fid-dinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp li kapaċi jagħmel pressjoni fuq deċiżjoni meħuda fil-livell ta' gvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-G-10 jirrappreżenta l-ministri tal-finanzi u l-gvernaturi tal-banek ċentrali tal-pajjiżi l-aktar industrijalizzati fil-Fond Monetarju Industrijali (IMF). Magħmul mill-pajjiżi tal-"Grupp tas-Sebgħa", il-Belġju, l-Olanda u l-Iżvezja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim Ewropew marbut mat-trasportazzjoni internazzjonali ta' oġġetti perikolużi fit-triq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp ta' kumpaniji mwaqqaf biex jikseb kundizzjonijiet aktar favorevoli mill-fornituri minn dak li jkun possibbli kieku kollha jaġixxu weħidhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazzjoni li m'għadhiex attiva maħluqa fl-14 ta' Ġunju 1966 mill-gvernijiet tal-Awstralja, il-Ġappun, il-Korea t' Isfel, il-Vjetnam tan-Nofsinhar, ir-Repubblika tal-Korea, il-Malażja, New Zealand u l-Filippini. Ġiet xolta fl-1975 wara nuqqas ta' qbil bejn il-membri tagħha dwar l-għarfien tar-Repubblika Popolari taċ-Ċina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raggruppar volontarju ta' bdiewa involuti f'tip ta' produzzjoni partikolari fl-istess żona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikonoxximent minn awtorità uffiċjali tal-kwalità ta' prodott jew servizz u tal-konformità tiegħu mal-istandards.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-Reġjun Amministrattiv Speċjali ta' Ħong Kong tar-Repubblika Popolari taċ-Ċina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwalunkwe aspett relatat mal-metodi u l-problemi marbuta man-nutrizzjoni tal-annimali. Għall-għalf innifsu, uża t-terminu speċifiku "għalf tal-annimali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim Ewropew marbut max-xogħol tal-kontiġent ta' vettura involuta fi trasport internazzjonali fit-triq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-dominazzjoni politika, ekonomika jew kulturali ta' nazzjon fuq ieħor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għall-Istat li kien jeżisti sat-3 ta' Ottubru, 1990, id-data tal-unifikazzjoni tal-Ġermanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa interna li tgħodd għall-persunal tas-servizz pubbliku Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa dovuta minn persuni fiżiċi fuq l-introjtu totali tagħhom, maħduma billi jiġu miżjuda l-introjtu ggwadanjat u l-introjtu mill-investiment.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imħallsa mill-impjegatur bħala proporzjon tal-pagi mħallsa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diżabilità minħabba inċident okkupazzjonali jew marda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-detentur ta' mandat elettorali mhux permess ikollu mandat elettorali ieħor li huwa meqjus ta' detriment għal dak ta' qablu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termini kummerċjali uniformi fformulati mill-Kamra Internazzjonali tal-Kummerċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għotja għal bdiewa żgħażagħ li qed iwaqqfu farm għall-ewwel darba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kejl ta' safejn munita fl-EMS tiddevja mir-rata ċentrali tagħha mqabbla mal-ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strument li jkejjel iċ-ċaqliq fil-prezzijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rotot u faċilitajiet fissi użati fit-trasport. Uża b'rabta mal-metodu ta' trasport konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-konsum finali jirrappreżenta l-valur tal-oġġetti u s-servizzi użati għas-sodisfazzjon dirett tal-ħtiġijiet tal-bniedem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkombina preferibbilment mal-politika tal-UE jew is-settur konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-proċeduri kollha meħuda minn żewġ nazzjonijiet jew aktar sabiex tinħoloq żona ekonomika komuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-proġetti ta' integrazzjoni varji mwettqa mill-Istati Ewropej fil-kuntest ta' bini ta' Ewropa tal-Komunitajiet jew flimkien ma' organizzazzjonijiet Ewropej oħra, bħall-Kunsill tal-Ewropa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investiment endoġenu f'pajjiż ieħor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investiment eżoġenu minn pajjiż ieħor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prinċipju jew il-prattika politiċi ta' pajjiż li ma jiħux sehem fl-affarijiet internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jingħad għal art mhux miżrugħa wara li tinħarat u titqalleb biex terġa' tikseb il-fertilità għal għalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fil-kuntest ta' penali finanzjarja imposta b'deċiżjoni tal-Kummissjoni fuq intrapriża għall-ksur tar-regoli tal-kompetizzjoni tal-UE, uża "sanzjoni (UE)."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inkorporazzjoni ta' sustanzi fil-ħamrija biex jittejbu l-proprjetajiet fiżiċi u kimiċi tagħha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għal-liġijiet nazzjonali, speċjalment dawk Amerikani u Brittaniċi. Fil-kuntest tal-politika tal-UE dwar il-kompetizzjoni, uża “kontroll ta’ prattiki restrittivi” minflok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perjodu li fih assemblea leġiżlattiva teżerċita s-setgħa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limitu ffissat fuq il-kwantità ta' oġġetti li jistgħu jiġu importati b'rata ta' dazju ridotta jew żero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspett fundamentali tal-moviment liberu tal-persuni fi ħdan l-Unjoni Ewropea. Dan il-kunċett jimplika l-abolizzjoni tad-diskriminazzjoni abbażi tan-nazzjonalità fir-rigward tal-impjiegi, pagi u kundizzjonijiet oħra tax-xogħol, kif ukoll id-dritt għal integrazzjoni soċjali, ekonomika u kulturali tal-ħaddiem migrant u l-familja tiegħu fl-Istat ospitant. Ma għandhiex titħallat ma' mobilità tal-forza tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuntratt bejn impjegatur u impjegat individwali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mod ta' ħlas disponibbli minnufih mingħajr il-ħtieġa li jiġu mċaqilqa l-fondi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reġistru ta' persuni li għandhom id-dritt li jivvutaw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rimborż ta' dejn b'rata fissa jew bi pagamenti akkont annwali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-għeluq ta' fabbrika minn impjegatur biex iġiegħel lill-ħaddiema jaċċettaw ċerti kundizzjonijiet tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liġi li tiddeskrivi prinċipji ġenerali, iżda li tippermetti lill-gvern juża l-poter parlamentari tiegħu biex jiżviluppahom iżjed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-ekonomija konċernata bl-aggregati, bħall-introjtu, il-konsum u l-investiment nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evalwazzjoni sistematika ta' metodi ta' ġestjoni minn timijiet minn organizzazzjoni jew barra minnha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kisba ta' aktar minn nofs il-voti mitfugħa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din tirrikjedi kundizzjonijiet aktar diffiċli biex tiġi sodisfatta meta mqabbla ma' maġġoranza assoluta, pereżempju maġġoranza ta' żewġ-terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-awtorità ġuridika li wieħed jaġixxi għal persuna oħra f'ċerti kwistjonijiet speċifiċi jew id-dokument li jikkonferixxi din l-awtorità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fejn possibbli, ikkombina l-kunċett ‘suq agrikolu’ mas-settur(i) tas-suq xieraq/xierqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża biex jiġu annotati riżorsi li jkopru s-swieq agrikoli fl-UE. Fejn possibbli, ikkombina l-kunċett ‘suq agrikolu tal-UE’ mas-settur(i) tas-suq xieraq/xierqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suq li fih l-oġġetti jinbiegħu għal konsenja immedjata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirristrenġix l-użu għall-UE.</SN><HN>Fil-kuntest tal-UE, il-kunċett ta' "suq komuni" issa jintuża biss fis-sens storiku u ġie sostitwit mis-suq uniku.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuntratt mogħti fid-diskrezzjoni ta' korp amministrattiv wara kompetizzjoni preliminarja fost kuntratturi potenzjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-post fejn jiġu nnegozjati muniti nazzjonali u barranin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk meħtieġ, uża b'rabta mal-qasam tal-attività kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eżami ta' prodotti industrijali f'diversi stadji ta' manifattura sabiex tiġi żgurata konformità mal-istandards.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-post fejn titoli trasferibbli, l-aktar azzjonijiet u bonds, jinħarġu u jiġu nnegozjati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża b'rabta mal-pajjiż konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suq fi pretensjonijiet finanzjarji ta' terminu qasir, eż. kambjali, kambjali tat-teżor, flus interbankarji u depożiti ta’ ċentri tal-iskonti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuntratt li jorbot korp pubbliku u parti terza bil-ħsieb li jissupplixxi x-xogħol jew servizzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-medda li fi ħdanha l-valur ta' munita jista' jvarja fuq kull naħa tar-rata ċentrali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kull mod ta' ħlas li jista' jintuża f'pajjiż partikolari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervent minn terza persuna biex issolvi kunflitt li ma jistax jiġi solvut bi proċedura amministrattiva normali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unità għaċ-ċensiment tal-popolazzjoni, kull individwu jew grupp ta' individwi li jgħixu taħt l-istess saqaf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Li jkollha effett ekwivalenti għal dak tad-dazji doganali jew restrizzjonijiet kwantitattivi tal-importazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim li bih is-sid tal-art jikri l-art tiegħu bi skambju ma' parti mill-produzzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-atmosfera tad-dinja, l-aktar tal-proċessi tal-formazzjoni tat-temp u t-tbassir tat-temp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-parti tal-ekonomija konċernata bil-komoditajiet, ditti, jew individwi partikolari u r-relazzjonijiet ekonomiċi ta' bejniethom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorn ta' migrant lejn il-pajjiż tat-twelid tiegħu jew l-aħħar post ta’ residenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim bil-miktub dwar il-kundizzjonijiet tax-xogħol imfassal bejn organizzazzjoni tal-ħaddiema waħda jew aktar minn naħa waħda, u organizzazzjoni tal-impjegaturi waħda jew aktar min-naħa l-oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jirreferi għall-kapaċità ta' ħaddiema individwali li jiċċaqilqu fis-suq tax-xogħol. Ma għandhiex tiġi mfixkla mal-moviment liberu tal-ħaddiema.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-moviment ta' individwu jew grupp minn klassi soċjali waħda jew status wieħed għal ieħor/oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munita li l-pajjiżi jkunu disposti jżommu bħala parti mir-riżervi tagħhom tal-muniti barranin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariffa fuq importazzjoni jew esportazzjoni ta' prodotti agrikoli introdotta biex tpaċi d-differenza bejn rati attwali tal-kambju u rati "ekoloġiċi" u għalhekk ikun hemm prevenzjoni ta' distorsjoni tal-kompetizzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turija ta' diżapprovazzjoni jew kritika indirizzata lill-gvern permezz ta' assemblea parlamentari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirreferi għall-produzzjoni industrijali f'ċerti setturi fejn il-pajjiżi qed jiżviluppaw b'mod konġunt programm ta' integrazzjoni ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal kwalunkwe azzjoni kollettiva li tippromwovi aktar ġustizzja soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proċess li fih ir-rappreżentanti tal-impjegaturi u tal-impjegati jinnegozjaw bil-ħsieb li jistabbilixxu ftehim kollettiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-qagħda ta' nazzjon li volontarjament jirrifjuta li jkun involut f'kunflitt internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Livell ta' sussistenza jew għajnuna materjali ta' komunità, klassi jew persuna. Ma għandux ikun konfuż ma' "Għoli tal-ħajja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Patt ta' difiża li jorbot l-Awstralja ma' l-Istati Uniti u New Zealand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rifjut li nazzjon jallinja ruħu ma' potenza ewlenija jew oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentarju li mhuwiex affiljat ma' xi grupp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Standards li jikkonċernaw il-kundizzjonijiet tal-impjieg u tax-xogħol, li jkunu stabbiliti fi ftehim kollettiv jew stipulati taħt liġi tax-xogħol u regolamenti tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligation to provide financial support for a parent or relative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għall-kooperazzjoni bejn pajjiżi Ewropej barra l-kuntest tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni maħluqa f'Ġunju 1966 f'Tananarivo u xolta fil-25 ta' Marzu 1985. Dawn l-attivitajiet huma integrati fl-Organizzazzjoni għall-Unità Afrikana, li saret l-Unjoni Afrikana fl-2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħadet post l-Organizzazzjoni tal-Istati tal-Amerika Ċentrali fl-1991 sabiex twaqqaf is-suq komuni tal-Amerika Ċentrali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sitwazzjoni fejn suq huwa effettivament ikkontrollat minn għadd limitat ta' bejjiegħa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sitwazzjoni fejn suq huwa effettivament ikkontrollat minn għadd limitat ta' xerrejja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sal-30.6.2009: l-Uffiċċju tal-Pubblikazzjonijiet Uffiċjali tal-Komunitajiet Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kooperazzjoni bejn il-korpi ġudizzjarji ta' Stati differenti, li tista' tieħu l-forma ta' assistenza reċiproka jew ir-rikonoxximent u l-infurzar ta' sentenzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikkombina mas-settur(i) rilevanti tas-suq</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattat ta' alleanza militari ffirmat fl-1955 u li kien jgħaqqad l-Istati Komunisti tal-Ewropa taħt l-influwenza tal-Unjoni Sovjetika. Ġie xolt fl-1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>For the names of international organisations refer to field 76.</SN><SN>Għall-ismijiet ta' organizzazzjonijiet internazzjonali rreferi għall-entrata 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleanza difensiva mwaqqfa fit-8 ta' Settembru 1954 bejn l-Awstralja, l-Istati Uniti, Franza, il-Gran Brittanja, New Zealand, il-Pakistan, il-Filippini u t-Tajlandja. Ġiet xolta fl-1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni panafrikana li ħadet post l-Organizzazzjoni għall-Unità Afrikana fid-9 ta' Lulju 2002. Tħaddan il-pajjiżi Afrikani kollha, inkluża s-Saħara tal-Punent, minbarra l-Marokk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-votant jagħmel il-lista hu nnifsu billi jagħżel kandidati minn bosta listi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona tal-kampanja għall-użu pubbliku nnominata minn gvern nazzjonali bħala ta' valur kbir xeniku, ambjentali, xjentifiku jew storiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża b'rabta mal-pajjiż ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>it-ftaqir gradwali tal-popolazzjoni ta' reġjun jew ta' klassi soċjali b'riżultat ta' bidliet maġġuri fl-ekonomija ta' reġjun jew pajjiż.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perjodu ta' taħriġ fit-tul, imwettaq sostanzjalment f'impriża u rregolat minn liġi statutorja jew konswetudni skont kuntratt li jimponi obbligi reċiproċi fuq l-apprendist u l-impjegatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rappreżentanza politika li kienet tħaddan fiha l-pajjiż tal-Ewropa Ċentrali u tal-Lvant taħt id-dominanza Sovjetika mit-tmiem it-Tieni Gwerra Dinjija sal-kollass tas-sistema Komunista fl-1989-1991.</SN><SN>Rappreżentanza politika li kienet tħaddan fiha l-pajjiż tal-Ewropa ċentrali u tal-lvant taħt id-dominanza Sovjetika mit-tmiem it-Tieni Gwerra Dinjija sax-xoljiment tas-sistema Komunista fl-1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal ismijiet ta' pajjiżi u territorji, ara l-mikroteżawru 7241 pajjiżi u territorji barranin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-organizzazzjonijiet internazzjonali kollha minbarra l-Komunitajiet Ewropej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proċess sistematiku ta' trasferimenti finanzjarji dirett lejn l-ekwalizzazzjoni tal-kapaċità baġitarja jew il-prestazzjoni ekonomika ta' livelli differenti ta' gvernijiet federali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-ipproċessar ta' oġġetti importati li fihom l-ebda dazju ma jitħallas sakemm il-prodott finali jiġi esportat mill-ġdid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esportazzjoni temporanja ta' oġġetti għal proċessar ulterjuri jew tiswija taħt arranġamenti speċjali doganali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Negozjar f'komoditajiet, muniti u titoli f'żewġ swieq jew aktar sabiex jittieħed vantaġġ mid-differenzi fil-prezzijiet ikkwotati</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apparat li jikkonverti l-enerġija kimika direttament f'enerġija elettrika minn reazzjoni tal-ossidazzjoni kontrollata bejn elettrolit u fjuwil, ġeneralment idroġenu u idrokarburi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pjan għall-iżvilupp ekonomiku u soċjali kooperattiv fl-Ażja u l-Paċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona ta' art miżrugħa b'għelejjel, normalment fuq skala kbira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodott użat biex jaltera l-proprjetajiet mekkaniċi u termiċi ta' ċerti sustanzi solidi sabiex tiżdidilhom il-flessibiltà, titbaxxielhom it-temperatura tal-ksur u jkunu jistgħu jingħataw forma iktar faċilment.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marġni irregolari taħt il-baħar ta' kontinent li l-Istat kostali għandu d-drittijiet sovrani fuq it-territorju tiegħu sabiex jestraġġi r-riżorsi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karatteristika ta’ pajjiż jew reġjun fejn dawk li jkunu qed iffittxu impjieg isibuh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontroll tal-kostijiet: tnaqqis tan-nefqa pubblika, kontroll tal-introjtu u l-prezzijiet</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenzjoni tal-Istat f'ċerti materji ekonomiċi u soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'sens ġenerali, mhux b'rabta ma' sors identifikat tal-istorbju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tniġġis tal-baħar ikkawżat minn skart mill-art jew mill-mogħdijiet tal-ilma interni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkabbir simultanju ta' diversi għelejjel f'żoni differenti tal-istess razzett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Din l-istituzzjoni li ġiet stabbilita fl-1952 u li s-sede tagħha tinsab fil-Lussemburgu għandha tliet ġurisdizzjonijiet: il-Qorti tal-Ġustizzja, it-Tribunal (stabbilit fl-1988) u t-Tribunal għas-Servizz Pubbliku (stabbilit fl-2004). Għandu jiġi nnotat li t-titlu "Qorti tal-Ġustizzja tal-Unjoni Ewropea" issostitwixxa "Qorti tal-Ġustizzja tal-Komunitajiet Ewropej" wara d-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona fl-1 ta Diċembru 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>In-nies kollha li huma diġà f'impjieg bi qligħ jew li jiddikjaraw li qegħdin ifittxu impjieg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>In-nies kollha f'impjieg attiv, bl-esklużjoni tan-nies diżokkupati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sat-30.11.2009: “Il-Qorti tal-Awdituri tal-Komunitajiet Ewropej”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organu ġudizzjarju ewlieni tan-NU, il-Qorti Internazzjonali tal-Ġustizzja tirregola, skond id-dritt internazzjonali, il-varjazzjonijiet fl-ordni ġuridiku li jeżistu bejn l-Istati u li huma sottomessi lilha mill-Istati stess jew tagħti pariri konsultattivi dwar il-kwistonijiet ġuridiċi li jistgħu jitolbuha l-organi jew l-aġenziji tan-NU awtorizzati li jagħmlu dan. M'għandhiex tiġi konfuża mat-'Tribunal Internazzjonali għar-Rwanda jew għall-ex Jugożlavja' jew mal-Qorti Kriminali Internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-awtoritajiet jew il-korpi tal-Istat u għall-awtoritajiet lokali u reġjonali, fl-intier tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tgeżwir ta' prodott, fin-nuqqas ta' xerrej, f'tali mod li l-ammont tal-prodott għandu valur fiss f'volum jew massa li jkunu ntgħażlu minn qabel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Trattat tal-KEFA skada fit-23 ta’ Lulju 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prinċipju li bih il-kostijiet għall-miżuri kontra t-tniggis huma debitabbli lill-parti responsabbli mit-tniġġis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezzijiet iffissati fil-qasam tal-Politika Agrikola Komuni. Għall-prezzijiet nazzjonali, uża l-prezzijiet tal-prodotti agrikoli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tinkludi, flimkien mal-prezz tal-oġġetti nfushom, il-kost tat-trasport u l-assigurazzjoni sal-port destinatarju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża b'oppożizzjoni mal-prezz għall-operatur, f'każ ieħor uża prezz għall-konsumatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deċiżjoni li tista' tkun infurzata minn awtorità li tappartjeni għall-ġerarkija amministrattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prezz tal-bejgħ tal-oġġetti u l-ispejjeż kollha mġarrba sal-punt tat-tqegħid abbord bastiment.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezz iffissat mill-Istat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prezz fil-punt tal-bejgħ.</SN><SN>Price at sales point.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fi kwistjonijiet ċivili, kummerċjali u soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jittrattaw prodotti li joriġinaw mis-sajd. Ma għandhiex tiġi mfixkla ma' "riżorsi tas-sajd", li tirreferi għal riżorsi eżistenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, altrimenti uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, altrimenti uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kost bażiku tal-ikel, l-ilbies, il-kenn u l-fjuwil neċessarji għall-ħajja. M'għandhiex titħallat ma' "Standard tal-Għajxien".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-valur totali tal-oġġetti u s-servizzi kollha prodotti domestikament minn nazzjon matul sena. Huwa ekwivalenti għall-prodott nazzjonali gross bi tnaqqis tal-introjtu nett tal-investiment minn nazzjonijiet barranin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa tal-prodotti, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oġġett tal-ikel proċessat b'iffriżar veloċi f'temperatura ta' 60 grad taħt iż-żero segwit minn deidratazzjoni totali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa sħiħa ta' prodotti, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prodott totali ta' diversi fergħat tal-ekonomija nazzjonali matul perjodu fiss, wara t-tnaqqis tal-konsum kapitali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produttività totali tal-oġġetti u s-servizzi prodotti minn ekonomija ta' nazzjon qabel il-konsum kapitali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodott li sar f'pajjiż determinat b'iktar minn pajjiż wieħed involut fil-manifattura tiegħu, il-prodott joriġina fil-pajjiż fejn ġie pproċessat l-aħħar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustanza miżjuda lil prodott biex ittejjiblu l-kwalità jew iżżidlu l-effettività.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Imwaqqfa fl-1975 wara l-fużjoni tal-Organizzazzjoni Ewropea għar-Riċerka Spazjali u l-Organizzazzjoni Ewropea għall-iżvilupp u għall-bini ta' pjattaformi għat-tajran ta' inġenji spazjali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-psikoloġija li tikkonċerna l-ambjent tax-xogħol u l-immaniġġjar tal-persunal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-għarfien u l-ħiliet partikolari meħtieġa minn persuna biex twettaq xogħolha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Numru minimu ta' parteċipanti li għandhom ikunu preżenti f'laqgħa biex it-tranżazzjonijiet tagħha jiġu validati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunikazzjoni permezz tal-istampa, ir-radju, it-televiżjoni, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-att li bih Stat jikkonferma ftehim jew trattat, u b'hekk jintrabat internazzjonalment ma' dak il-ftehim.</SN><SN>The act by which a State confirms an agreement or treaty, thus internationally binding itself to such an agreement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taħriġ bil-għan li jipprovdi l-ħiliet, l-għarfien u l-kapaċitajiet meħtieġa għat-twettiq ta' kompitu differenti minn dak preċedenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arranġament li bih assiguratur jgħaddi lil partijiet oħra parti mir-riskju jew ir-riskju kollu li jkun assuma: din mhix assigurazzjoni doppja imma mezz biex jinxterdu riskji kbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riċerka, bl-għan li jittejbu l-metodi ta' produzzjoni jew li jiġu żviluppati prodotti ġodda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument maħruġ minn organizzazzjoni internazzjonali li ma jimplika l-ebda obbligu ġuridiku. Uża b'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN><SN>Document issued by an international organisation which does not imply any legal obligation. Use in association with the organisation concerned.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sostituzzjoni ta' attività agrikola b'oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal talba lil xi awtorità amministrattiva biex tikkanċella, tibdel jew tirtira deċiżjoni meħuda mill-amministrazzjoni. M'għandiex tiġi konfuża ma' azzjoni mressqa quddiem qorti amministrattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azzjoni kontra l-Kunsill jew il-Kummissjoni talli jonqsu milli jagħtu sentenza dwar kwistjonijiet fl-ambitu tal-guriżdizzjoni tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azzjoni kontra Stati li ma josservawx l-obblligi imposti fuqhom mit-trattati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-ipproċessar mill-ġdid tal-materjal ta' skart li joriġina waqt proċess ta' produzzjoni biex jinkisbu prodotti simili jew oħrajn li mhumiex il-materjal oriġinali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazzjoni li fiha bank ċentrali jnaqqas kont ippreżentat minn bank ieħor li ġà jkun għamillu skont.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seduta urġenti tal-qorti biex titwaqqaf sitwazzjoni li hija kontra l-liġi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vot mill-komunità ġenerali biex taċċetta jew tirrifjuta miżura proposta mill-gvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trattament preferenzjarju mogħti lil oġġetti prodotti fil-Komunità Ewropea sabiex iħeġġu Stat Membru biex jixtri mingħand sħabu minflok mis-suq dinji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma li tkopri l-aspetti kollha tal-istituzzjonijiet agrarji i.e. ir-riforma agrarja, l-istrutturi tal-produzzjoni, l-amministrazzjoni taż-żoni rurali eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programm ta' modernizzazzjoni li jinkludi sistema selettiva ta' inċentivi għal farms li għandhom pjan ta' titjib.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezzijiet li ma jibqgħux garantiti jekk il-produzzjoni taqbeż ċertu livell predeterminat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma totali tas-sistema agrarja u tal-kundizzjonijiet għall-produzzjoni agrikola sabiex jiġu eliminati l-ostakli għall-iżvilupp ekonomiku u soċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjoni ta' dritt ċivili li nħolqot bil-għan li jiġi evitat il-ħall ta' azjendi forestali privati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-rifjut ta' produttur jew distributur li jbigħ oġġetti jew servizzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kumpanija li tikkompeti fil-produzzjoni ta' oġġetti u servizzi, li l-għan tal-attività tagħha jkun li jinżammu jew jinħolqu l-impjiegi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Media li jirċievu parti mill-introjtu tagħhom mir-riklami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferenza li fiha l-kelliema jinsabu f'żewġ postijiet jew iktar u huma konnessi ma' xulxin permezz tal-faċilitajiet tal-telekomunikazzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariffa speċjali meħtieġa biex wieħed jirċievi l-programmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persuna waħda b'akkumulazzjoni legali ta' bosta mandati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deċiżjoni ta' korp li huwa fdat b'kompitu partikolari li jittrasferixxi temporanjament l-eżekuzzjoni ta' dan il-kompitu lill-korp ieħor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vot dirett mill-eletturi kwalifikati ta' Stat dwar xi kwistjoni pubblika importanti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-drittijiet u l-immunitajiet li jgawdu minnhom il-membri tal-biċċa l-kbira tal-korpi leġiżlattivi, bħal-libertà tal-kelma, ħelsien mill-arrest f'każijiet ċivili matul sessjoni, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp temporanju ta' impriżi indipendenti imwaqqaf għat-twettiq ta' operazzjoni finanzjarja jew ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-trasformazzjoni jew l-alterazzjoni fil-produzzjoni li ssir neċessarja minħabba bidliet fil-kundizzjonijiet ekonomiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tforni d-data kollha dwar l-aspetti tal-attività agrikola, filwaqt li trendi possibbli paraguni u tissimplifika l-inklużjoni fi statistika ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdusă prin Declarația comună a Adunării, a Consiliului și a Comisiei, adoptată la 4 martie 1975, cu scopul de a se ajunge la un acord între Parlament și Consiliu. Utilizarea acestei proceduri se limita la « acte comunitare de interes general care au implicații financiare importante și a căror adoptare nu este impusă prin acte preexistente ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Att ta' sinifikat ġenerali maħruġ minn awtorità differenti mill-parlament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somma mitluba mhux biss għat-trasport minn post għall-ieħor iżda possibbilment għal ċerti servizzi addizzjonali wkoll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'rabta mat-tip ta' trasport konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dazju impost fuq importazzjonijiet ta' prodotti sabiex il-prezzijiet jilħqu l-istess livell bħal dawk tas-suq domestiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma ta' kummerċ internazzjonali bil-għan li jitneħħew jew jitnaqqsu t-trasferiment ta' valuti. Jerġa' jintroduċi ftehimiet ta' tpartit, kontroakkwist u riakkwist.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika mfassla biex tagħti impetu ġdid lill-attività ekonomika li sejra lura jew qed tistaġna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazzjoni ta' skambji internazzjonali msejsa fuq ftehim dirett bejn żewġ Stati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tekniki varji użati biex prodott jew servizz isir kemm jista' jkun attraenti għall-konsumatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-miżuri varji meħuda biex jiġu individwati, jitbassru jew jiġu stimulati l-ħtiġijiet tal-konsumaturi u sussegwentement jiġu adattati l-produzzjoni u l-kummerċjalizzazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazzjonijiet kollettivi bejn impjegaturi u impjegati. Għal relazzjonijiet individwali, uża "amministrazzjoni tal-persunal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema ta' distribuzzjoni li fiha l-bejjiegħa bl-imnut, filwaqt li jibqgħu impriżi indipendenti, jingħaqdu ma' grupp jew assoċjazzjonijiet li jgħaqqdu x-xiri tal-oġġetti u jipprovdu lill-affiljati b'ċerti servizzi oħrajn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suq ċentralizzat li jissimplifika l-mogħdijiet tad-distribuzzjoni billi jnaqqas in-numru ta' sensara bejn il-produtturi u l-konsumaturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kien jintuża għar-relazzjonijiet bejn iż-żewġ blokkijiet, din l-espressjoni għadha tista' tintuża fil-kuntest tar-relazzjonijiet ġodda bejn il-Punent u l-pajjiżi ta' dak li kien il-blokk tal-Lvant.</SN><SN>Formely used for relations between the two blocs, this expression may still be used in the context of the new relations between the West and the countries of the former Eastern bloc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluss ta' oġġetti u servizzi bejn industriji differenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għar-relazzjonijiet bejn l-Istati Membri. Għal dawk bejn Stat u l-Unjoni Ewropea, uża "appartenenza mal-Unjoni Ewropea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluss ta' assi likwidi barra mill-pajjiż.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodu użat mill-kumpaniji biex jesportaw il-kapital billi jżommu lis-sussidjarji tagħhom prezzijiet bil-wisq akbar għall-prodotti fornuti mill-kumpanija prinċipali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kunċett storiku validu qabel l-introduzzjoni tal-euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazzjoni ta' relazzjonijiet imsejsa fuq mekkaniżmi li jippermettu li jiġu privileġġjati r-rapporti ta' kull wieħed mill-pajjiżi ma' l-imsieħba kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kopertura konġunta ta' riskju kbir minn għadd ta' assiguraturi taħt kuntratt uniku, b'kull assiguratur responsabbli għal parti minn kwalunkwe pretensjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skala magħmula minn limiti minimi u massimi li fiha l-prezzijiet jistgħu ivarjaw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tariffa li tiffavorixxi trasportaturi nazzjonali (projbita mingħajr l-awtorizzazzjoni tal-Kummissjoni).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-prezzijiet agrikoli internazzjonali. Fil-qafas tal-PAK (Politika Agrikola Komuni) uża prezzijiet tal-farms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biex tiġi applikata għal fergħa tal-industrija jew f'livell interindustrijali. Tużax għar-riorganizzazzjoni interna ta' kumpanija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tas-sistemi tal-komunikazzjoni u l-kontroll f'magni u ħlejjaq ħajjin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fir-rigward tal-prokreazzjoni artifiċjali tal-annimali, uża 'inseminazzjoni artifiċjali'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fir-rigward tal-inseminazzjoni artifiċjali tal-bnedmin, uża 'prokreazzjoni artifiċjali'</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-kapaċità ta' individwu li jbiddel il-pożizzjoni jew il-grad tiegħu fi ħdan il-professjoni tiegħu jew li jbiddel l-impjieg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi mill-10.10.2010 (xolta l-Antilli Olandiżi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taqsima tal-baġit konċernata mill-kwistjonijiet soċjali (pensjonijiet, saħħa, edukazzjoni, benefiċċji tal-familja, eċċ.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atti ġeneralment illegali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema elettorali fejn kull partit huwa rrappreżentat fi proporzjon mas-saħħa numerika tal-vot li huwa jirċievi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use only for the region which existed until 1995, afterwards use descriptors "Ceuta " or "Melilla ".</SN><HN>Ceuta and Melilla are autonomous cities since 13 March 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espansjoni mill-ġdid tal-ekonomija wara perjodu ta' riċessjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għar-rekwiżizzjonar tal-persunal sabiex jiġi provdut servizz minimu fil-każ ta' tilwim jew strajk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ammonti mwarrba minn negozju fl-eventwalità ta' obbligazzjonijiet futuri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somma mwarrba fil-kontijiet biex tipprovdi għal ċertu telf jew infiq antiċipat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontroll internazzjonali tat-trasferiment u l-utilizzazzjoni ta' armi nukleari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use in association with country concerned.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim bejn żewġ Stati, li weħidhom huma marbuta li josservaw il-klawżoli tal-ftehim, li l-vantaġġi tagħhom is-soltu ma jgawdux minnhom pajjiżi terzi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalità li tirrikonoxxi ftehim fuq test ta' trattat, iżda li normalment ma torbotx lill-Istat.</SN><SN>Formality which acknowledges agreement on the text of a treaty but which does not normally bind the State.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Includes treaties, codes of conduct, resolutions, plans of action and declarations of inter-governmental organisations. Use in association with organisation concerned.</SN><SN>Jinkludi trattati, kodiċijiet ta' kondotta, riżoluzzjonijiet, pjanijiet ta' azzjoni u dikjarazzjonijiet ta' organizzazzjonijiet intergovernattivi. Uża f'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document issued by an international organisation, the legal implication of which may vary. Use in association with the organisation concerned.</SN><SN>Dokument maħruġ minn organizzazzjoni internazzjonali li l-implikazzjoni tiegħu tista' tvarja. Uża f'assoċjazzjoni mal-organizzazzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'assoċjazzjoni mal-pajjiż ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Political and economic relations between East and West Germany.</SN><SN>Relazzjonijiet politiċi u ekonomiċi bejn il-Ġermanja tal-Lvant u l-Ġermanja tal-Punent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Test li huwa vinkolanti dwar Stati jew persuni privati u li jistipula standards internazzjonali li jissimplifikaw l-abbozzar u l-applikazzjoni ta' politiki, liġijiet u regolamenti nazzjonali f'oqsma speċifiċi.</SN><SN>A text which is binding on States or private persons and lays down international standards simplifying the drafting and application of national policies, laws and regulations in specific fields.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Measures taken against a State which has violated international law.</SN><SN>Miżuri meħuda kontra Stat li jkun kiser id-dritt internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use in association with the institution concerned.</SN><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009), id-deċiżjoni ma għandhiex għalfejn tidentifika aktar destinatarju. Hija tikseb ukoll natura akbar u tissostitwixxi notevolment l-istrumenti kollha li kienu jintużaw qabel fil-qasam tal-PESK.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kooperazzjoni bejn Stati bil-għan li jiġu abbozzati regolamenti konġunti jew tiġi armonizzata l-leġiżlazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obbligu internazzjonali li jirrimedja għal danni li saru lil barranin bħala riżultat ta' atti kuntrarji għad-dritt internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona ħielsa mill-armamenti nukleari jew minn stallazzjonijiet militari barranin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorn fid-dinja tax-xogħol wara perjodu twil ta' assenza minħabba liv tal-maternità, edukazzjoni tat-tfal, servizz militari, priġunerija, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema li fiha impjegat jaċċetta li jaħdem inqas sigħat, u dan jirriżulta fi tnaqqis fis-salarju, sabiex jippermetti li persuna oħra diżokkupata taħdem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persuna konnessa ma' Stat bin-nazzjonalità jew bis-sovranità. Jekk meħtieġ, uża b'rabta mal-Istat ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xogħol li jirrikjedi r-reklutaġġ ta' persuna għal tul ta' żmien fiss.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taħriġ provdut lil dawk il-ħaddiema li ma għadhomx familjari mal-progress teknoloġiku biex jaġġornaw il-ħiliet tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu li jikkonċerna biss ħaddiema postjati barra skont il-politika tal-kumpanija. Ma għandux jiġi konfuż ma' ħaddiem migrant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xi ħadd li jorganizza, huwa s-sid u jmexxi negozju, billi jassumi r-riskji involuti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xogħol li jsir fuq distanza bl-użu ta' servizzi tat-telekomunikazzjoni jew kompjuters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sussidju, taħt il-politika agrikola komuni, fuq l-esportazzjonijiet ta' produzzjoni agrikola biex jipprovdi lill-produtturi prezzijiet garantiti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjonijiet ta' ċerti professjonijiet li mhumiex inkużi fil-moviment tat-trejdjunjin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjoni ta' impjegati, normalment mhux limitata għal kumpanija waħda, maħluqa biex tipproteġi jew ittejjeb l-introjtu u l-kundizzjonijiet tax-xogħol permezz ta' negozjar kollettiv mal-impjegaturi jew mal-organizzazzjonijiet tal-impjegaturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema fejn l-amministrazzjoni ta' reġjun titwettaq mill-awtoritajiet lokali li huma soġġetti għal awtorità ċentrali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-att meta wieħed jgħaddi minn ġo pajjiż meta l-punti tal-wasla u tat-tluq ikunu jinsabu barra minn dan il-pajjiż.</SN><SN>Act of passing through a country when the points of arrival and departure are situated outside this country.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jinkorpora attivitajiet ta' riċerka, ċentri ta' edukazzjoni ogħla u industriji avvanzati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deċiżjoni li tista' tkun infurzata meħuda minn korp leġiżlattiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal introjtu ta' individwi jew impriżi, altrimenti uża introjtu nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tar-Regolament Nru 2015/2424 li jemenda r-Regolament dwar it-trade mark Komunitarja fit-23 ta' Marzu, OHIM sar l-Uffiċċju tal-Proprjetà Intellettwali tal-Unjoni Ewropea (EUIPO) u t-trademark Komunitarja saret it-trademark tal-Unjoni Ewropea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp ta' Stati li, wara li ħadu sehem fil-konferenza ta' Algiers biex iħejju l-assemblea UNCTAD, fasslu lista ta' rekwiżiti għal pajjiżi sottożviluppati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-1973 mill-ministri tal-affarijiet barranin tal-Messiku, il-Venezwela, il-Kolombja u l-Panama, dan il-grupp ġie integrat fil-Grupp ta' Rio fl-1987. Uża Grupp ta' Rio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-dħul aggregat tax-xogħol u l-proprjetà li jirriżultaw mill-produzzjoni kurrenti tal-oġġetti u s-servizzi mill-ekonomija tan-nazzjon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim Ewropew marbut mat-trasportazzjoni internazzjonali ta' oġġetti perikoluzi bit-trasport marittimu intern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Segretarjat tal-Organizzazzjoni Internazzjonali tax-Xogħol (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ħadet post il- Komunità Ekonomika tal-Afrika tal-Punent (WAEC) u l-Unjoni Ekonomika u Monetarja tal-Afrika tal-Punent (WAEMU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ix-xogħol kollu ta' kostruzzjoni involut fil-bini ta' impjant idroelettriku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fergħa tal-industrija li tuża l-bijoteknoloġija f'livell industrijali u kummerċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fergħa tat-teknoloġija bil-għan li jiġu kkultivati mikroorganiżmi, ċelluli tal-annimali u tal-ħxejjex u l-komponenti tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persuna li taħdem fis-settur pubbliku jew privat li tirċievi pagi, salarji, kamra u akkomodazzjoni jew kumpens ieħor għall-isforzi tagħha. Uża f'każ ta' professjonijiet, f'każ ieħor iktar ġenerali uża d-deskrittur "forza tax-xogħol".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kull persuna għandha d-dritt tieħu sehem fl-iżvilupp ekonomiku, soċjali, kulturali u politiku, u li tikkontribwixxi għalih u tgawdi minnu. Id-drittijiet tal-bniedem u l-libertajiet bażiċi huma parti integrali ta' dan l-iżvilupp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miżuri diversi li l-iskop tagħhom huwa li jtejbu l-kundizzjonijiet għat-tfal fis-soċjetà.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dritt marbut ma' biċċa art li jintitola lis-sid tagħha għal xi drittijiet fuq l-art biswit, iżda mhux li jieħu xi parti jew prodotti minnha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assistenza mogħtija lil persuni biex tgħinhom jeżerċitaw id-drittijiet ġuridiċi tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Effetti tad-dritt internazzjonali, partikolarment tat-trattati, fuq id-dritt nazzjonali ta' Stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-liġi applikata f'każijiet ekonomiċi mressqa minn persuni pubbliċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Settur tal-ekonomija li jirrigwarda s-servizzi intellettwali, l-edukazzjoni, il-konsultazzjoni, l-informazzjoni u r-riċerka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "deċiżjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża skont l-istituzzjoni kkonċernata.</SN><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "direttiva (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "rakkomandazzjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "Regolament (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuntratt ta' xogħol li jiggarantixxi perjodu twil ta' impjieg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "it-Trattat tal-adeżjoni (UE)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża f'rabta mat-tip ta' relazzjoni jew ftehim konċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Assoċjazzjoni xolta fil-31 ta' Diċembru 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għan ta' proġett ta' riforma tat-trattati għall-ħolqien ta' Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jittrattaw il-vantaġġi jew l-iżvantaġġi tas-sħubija fl-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), il-pożizzjonijiet komuni fl-oqsma tal-ispazju tal-libertà, is-sigurtà u l-ġustizzja u tal-politika barranija u tas-sigurtà komuni huma sostitwiti b'deċiżjonijiet tal-Kunsill. Uża "deċiżjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), l-"azzjonijiet komuni" fil-qasam tal-PESK huma sostitwiti bid-deċiżjonijiet tal-Kunsill. Uża ""deċiżjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proġett ta koordinazzjoni tal-politiki barranin bejn l-Istati Membri; xolt fis-snin sebgħin. L-EPC ġie integrat fit-Trattat dwar l-Unjoni Ewropea u uffiċjalizzat mill-"politika barranija ta' sigurtà komuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandekx tikkonfondih mal-ġestjoni tar-riskju finanzjarju jew kummerċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periklu potenzjali jew ftit jew wisq prevedibbli li jista' jinqala' fuq sit industrijali, b'konsegwenzi serji immedjati għall-popolazzjoni, il-proprjetà jew l-ambjent fl-inħawi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dawn ġejjin mill-applikazzjoni tat-tariffa doganali komuni (TDK) għall-importazzjonijiet minn terzi pajjiżi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produzzjoni intenzjonata ta' ġeni ġodda permezz tas-sostituzzjoni jew ż-żieda ta' komponent ġenetiku ġdid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-publikazzjoni uffiċjali ta' liġi ġdida, li b'hekk tidħol fis-seħħ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Baġits annessi mal-baġit ġenerali għal ċerti korpi pubbliċi (eż. il-Posta) li mhumiex entitajiet ġuridiċi indipendenti imma li għandhom grad ta' awtonomija finanzjarja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-korp li jipprovdi servizz. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "servizzi ta' interess ġenerali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża ma' "kap ta' Stat".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-rifjut tal-ubbidjenza għal-liġijiet kkunsidrati inġusti permezz ta' protesti li mhumiex vjolenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sħubija stabbilita għall-eżerċizzju ta' ċerti professjonijiet liberali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kumpanija pposseduta parzjalment mill-gvern jew minn korp pubbliku u parzjalment minn investituri mis-settur privat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tip ta' soċjetà fejn it-tkabbir fil-produzzjoni jirriżulta fi proliferazzjoni ta' oġġetti tal-konsumaturi u konsegwentement fil-ħolqien ta' bżonnijiet u xewqat ġodda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kumpanija mhux reġistrata, mingħajr personalità morali jew ġuridika, mhux pubblika u li tista' tkun moħbija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studju ta' kampjun rappreżentattiv ta' popolazzjoni għad-determinazzjoni tal-karatteristiki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Id-dritt ta' nazzjon jew ta' poplu li jiddeterminaw il-forma tal-gvern tagħhom mingħajr ebda influwenza barranija.</SN><SN>The right of a nation or people to determine its own form of government without influence from outside.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dejn pubbliku jew privat lil kredituri barranin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanzjament mill-Unjoni fuq terminu qasir maħsub biex jissodisfa r-rekwiżiti finanzjarji li jirriżultaw minn defiċit temporanju fil-bilanċ tal-pagamenti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-obbligazzjonijiet tal-gvern ċentrali u korpi pubbliċi oħra lil kredituri individwali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinċipju skont liema l-approprjazzjonijiet iridu jintużaw għall-għan speċifiku stipulat fil-baġit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema ta' self jew rigali magħmula mill-Istati AKP sabiex jitneħħew l-effetti tal-flutwazzjoni tas-suq u r-riskji tal-produzzjoni fuq l-irċevuti tal-esportazzjoni agrikola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ritorn lejn stat ta' stabilità ekonomika wara perjodu ta' fluttwazzjoni. Dan jista' japplika għal suq wieħed jew għall-ekonomija kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stadju fejn ma jkunx hemm tkabbir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tikkonċerna pajjiżi jew reġjuni li għandhom status kontroversjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluqa fl-1958 bl-isem ta' Aġenzija Ewropea għall-enerġija nukleari, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha biex turi l-appartenenza internazzjonali tagħha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-inqas livell li l-istokk ta' kwalunkwe oġġett għandu jitħalla jilħaq f'negozju normali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stokk ta' komoditajiet li jinżamm biex jitnaqqsu l-fluttwazzjonijiet fil-prezzijiet tal-komoditajiet globali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mill-1 ta' Jannar 1999, l-Istitut Monetarju Ewropew (stabbilit fl-1994) ġie sostitwit mill-Bank Ċentrali Ewropew (BĊE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voti mitfugħa validatament għajr voti vojta jew invalidi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għal dokumenti relatati mal-klonazzjoni terapewtika fil-bneidem, għaqqad "klonazzjoni tal-bniedem" ma' "ċellula staminali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-foresterija li tikkonċerna l-koltivazzjoni tas-siġar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għat-tqassim tal-fenomeni politiċi fl-ispazju ġeografiku, użu ġeografija politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema li fiha data definita tinġabar, tiġi pproċessata u kkomunikata biex tassisti lil min hu responsabbli mill-użu tar-riżorsi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dan jissostitwixxi l-programmi MEDA u Tacis mill-1ta' Jannar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prezz tat-trasport iffissat minn qabel skont tabella sistematika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-relazzjoni bejn il-produzzjoni u l-konsum ta' prodott f'żona partikolari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata speċjali ta' konverżjoni bejn l-ECU u munita nazzjonali għal skopijiet ta' prezzijiet tal-farms, li tiddevja mir-rata tal-kambju normali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-funzjoni ta' President tal-Kunsill Ewropew hija stabbilita permezz tat-Trattat ta' Lisbona (dħul fis-seħħ fl-1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa fuq dokumenti ġuridiċi eċċ., li l-ħlas tagħha jkun iċċertifikat billi jitwaħħlu jew jitqiegħdu timbri uffiċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proċedura leġiżlattiva li tissostitwixxi l-proċedura ta' kodeċiżjoni mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ikollha effett ekwivalenti għal dak tad-dazji doganali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad mal-qasam ta' kompetenza tal-aġenzija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use only for the State which existed until 1 January 1993, on which date the Czech and Slovak Republics separated.</SN><SN>Uża biss għall-Istat li kien jeżisti sal-1 ta' Jannar 1993, f'liema data r-Repubblika Ċeka u r-Repubblika Slovakka nfirdu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazzjonijiet, apparat u miżuri involuti fl-ipproċessar tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknoloġija li tista' ttejjeb il-produttività tal-metodi tradizzjonali mingħajr ma jkunu meħtieġa l-kapital u t-taħriġ edukattiv neċessarji għat-teknoloġija avvanzata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-trażmissjoni, xandir jew riċeviment ta' sinjali, ħsejjes, messaġġi jew informazzjoni ta' kwalunkwe natura permezz ta' mezzi elettriċi, eż. sistemi tal-wajer, radju jew oħrajn elettromanjetiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>All techniques used to determine the physical and biological features of objects by measures carried out at a distance without material contact with the object concerned.</SN><SN>It-tekniki kollha użati biex jiġu ddeterminati l-fatturi fiżiċi u bijoloġiċi ta' oġġetti permezz ta' miżuri mwettqa f'distanza mingħajr kuntatt materjali mal-oġġett ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema li tuża netwerk ta' kejbils biex ixxandar programmi awdjo jew viżwali lil għadd kbir ta' utenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-post fejn wieħed irabbi l-annimali fil-laboratorju, uża t-terminu "testijiet fuq l-annimali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is-servizzi kollha li mhumiex servizzi normali telefoniċi u telegrafiċi li jużaw tekniki teleinformatiċi u li jistgħu jiġu riċevuti minn utenti ta' netwerk tat-telekomunikazzjoni.</SN><SN>All services, other than the normal telephonic and telegraphic services, which use teleinformatic techniques and which can be received by users of a telecommunications network.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem ġdid tat-"Trattat li jistabbilixxi l-Komunità Ewropea" (fil-bidu "it-Trattat li jistabbilixxi l-Komunità Ekonomika Ewropea") bid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kejl tal-prospetti kummerċjali ta' pajjiż ibbażat fuq il-porzjoni ta' indiċi ta' prezzijiet tal-esportazzjoni għal indiċi ta' prezzijiet tal-importazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu introdott bit-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "opinjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-parti tal-Punent tal-gżira ta' Timor li kienet parti mill-Indoneżja sa mill-1945.</SN><SN>Western part of the island of Timor which has been part of Indonesia since 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża t-termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ordni minn Kap ta' Stat jew Gvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skada f'Lulju 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem oriġinali tat-trattat ta' fondazzjoni, li kien iffirmat f'Ruma fl-1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Alleanza militari (1955-1991) li kienet tgħaqqad flimkien ma' l-Unjoni Sovjetika, lill-Albanija (sa l-1968), ir-Repubblika Demokratika tal-Ġermanja, il-Bulgarija, l-Ungerija, il-Polonja, ir-Rumanija u ċ-Ċekoslovakkja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-trasferiment minn pajjiż għall-ieħor tal-għarfien, it-tekniki ta' manifattura u t-tagħmir meħtieġa għall-produzzjoni ta' oġġetti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema doganali ta' tranżitu li tapplika ġewwa l-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arranġamenti għaċ-ċaqliq tal-oġġetti f'territorju mingħajr il-pagament ta' dazji doganali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispaċċ ta' oġġetti bl-użu ta' mezzi tat-trasport differenti, fejn l-ikbar distanza possibbli tkun bil-ferrovija, b'passaġġ fuq l-ilmijiet interni jew bil-baħar, u l-iqsar distanza tkun bit-triq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ħadu post il-Fond Agrikolu Ewropew ta' Gwida u Garanzija (FAEGG), it-taqsima "garanzija".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ħadu post il-Fond Agrikolu Ewropew ta' Gwida u Garanzija (FAEGG), it-taqsima "gwida ".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stabbilita f'Lulju 2008, meta ngħaqdu flimkien il-Qorti Afrikana tal-Ġustizzja u l-Qorti Afrikana tal-Ġustizzja għad-Drittijiet tal-Bniedem u tal-Popli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moviment tat-trasport fejn il-punti tal-wasla u t-tluq jinsabu fi ħdan it-territorju tal-istess Stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat awtonomu tar-Renju tal-Pajjiżi l-Baxxi mill-10.10.2010 (xolta l-Antilli Olandiżi).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara li ġew xolti l-Antilli Olandiżi (10.10.2010), Bonaire, Saint-Eustache u Saba ingħatalhom l-istatut tal-muniċipalitajiet awtonomi speċjali tal-Pajjiżi l-Baxxi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dipendenza tal-Kuruna Ingliża. Mhix parti mir-Renju Unit, iżda tiddependi fuqu fejn jidħlu relazzjonijiet esterni. Mhix parti mill-Unjoni Ewropea, iżda hija assoċjata magħha permezz tal-Protokoll 3 anness mal-Att ta’ Adeżjoni tar-Renju Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ssostitwixxa l-"Istrument Finanzjarju għall-Gwida tas-Sajd" (SFGS) fl-2007 u huwa segwit mill-"Fondi Ewropej għall-Affarijiet Marittimi u Sajd" (FEMS) għall-perjodu 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim dwar il-kummerċ tessili internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permess biex wieħed jaqsam it-territorju doganali jew biex iwassal l-importazzjonijiet lil depost doganali jew post tal-ikklerjar doganali mingħajr ma jissodisfa l-formalitajiet doganali mal-fruntiera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għal dokumenti ta' natura pjuttost ġenerali, f'każ ieħor uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impjieg b'sigħat tax-xogħol kull xahar li huma iqsar minn dawk li soltu jaħdmu impjegati full-time.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħaddiem li jeżerċita attività bi ħlas bi ksur tal-liġi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Maħluqa fl-1994, il-Komunità Ekonomika u Monetarja tal-Afrika Ċentrali (CAEMC) assorbiet l-attivitajiet tal-Unjoni Monetarja Ċentru Afrikana (CAMU jew Żona Monetarja Ċentru Afrikana) u ta' Unjoni Doganali u Ekonomika Ċentru Afrikana (CACEU). Tħaddan fiha l-Kamerun, ir-Repubblika Ċentru Afrikana, il-Gabon, il-Ginea Ekwatorjali u ċ-Ċad u hija kkaratterizzata mill-għarfien tal-istess munita (il-franc CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stati li stabbilixxew fosthom żona unika doganali b'regolamenti u tariffi doganali esterni komuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluqa fl-1950 minn tmintax-il pajjiż membru tal-Organizzazzjoni Ewropea tal-Kooperazzjoni Ekonomika, ġiet xolta f'Diċembru tal-1958 u ssostitwita mill-Ftehim Monetarju Ewropew.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għat-tkabbir fl-ibliet, sew fl-għadd tal-abitanti sew fil-medda territorjali, u għall-konsegwenzi ta' dan it-tkabbir fuq il-mod tal-għajxien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biss għall-Istat li eżista qabel ma nfirdet l-Unjoni Sovjetika.</SN><SN>Use only for the State which existed until the break-up of the Soviet Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valur totali bi prezzijiet tas-suq kurrenti għall-ishma maħruġa ta' kumpanija jew tal-ishma tal-kumpaniji kollha elenkati f'suq.</SN><SN>Total value at current market prices of all the issued shares of a company or of the shares of all the companies listed on a market.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidjografija fejn il-messaġġi jiġu mxandra permezz ta' netwerk tat-televixin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidjografija li fiha netwerk tat-telekomunikazzjonijiet jittrażmetti d-domandi tal-utenti u l-messaġġi riċevuti bħala risposta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lokalità politikament u ekonomikament dipendenti fuq lokalità oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estrazzjoni ta’ alkoħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk hemm bżonn, uża b'rabta mal-importazzjonijiet jew l-esportazzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proċedura fi Franza li permezz tagħha l-gvern jista' jġiegħel lill-Assemblea tivvota fuq it-test sħiħ li qiegħed jiġi diskuss, b'hekk jippermetti biss dawk l-emendi proposti jew aċċettati minnu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma ta' votazzjoni fejn il-votant jagħti numru lill-kandidati skont l-ordni ta' preferenza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disseminazzjoni fost il-bdiewa ta' għarfien tekniku, finanzjarju u ekonomiku,</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stati li eliminaw id-dazji doganali bejniethom u stabilixxew fit-territorji tagħhom żona fejn l-oġġetti jiċċaqilqu b'mod ħieles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona ġeografika li ġewwa fiha hemm prezz uniformi tat-trasport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korp stabbilit bil-għan li jakkwista art jew farms għall-bejgħ maħsuba biex jiġu assenjati mill-ġdid wara żvilupp possibbli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim li permezz tiegħu l-pajjiżi prinċipali tal-esportazzjoni u l-importaturi prinċipali ta' komodità jimpenjaw ruħhom li jirrispettaw regolament marbut mal-kummerċ internazzjonali f'dan il-prodott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domanda ġenerali għax-xogħol jew domanda f'industrji, setturi jew ekonomji partikolari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża d-deskrizzjoni "umanizzazzjoni tax-xogħol" għal mistoqsijiet li jikkonċernaw il-kwalità tal-ħajja fuq ix-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trasformazzjoni diretta jew indiretta tal-enerġija solari minn ħlejjaq ħajjin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-forom kollha tal-enerġija li joriġinaw mit-trasformazzjoni tal-bijomassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustanza gassuża li tirriżulta mid-dekompożizzjoni tal-materja organika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-materja organika kollha li tifforma l-ħlejqiet kollha ħajjin, annimali jew veġetali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża mal-bipartitiżmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal dokumenti li jkopru l-firxa intiera ta' prodotti, inkella uża deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kambjala tat-teżor pagabbli wara żmien ta' avviż qasir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suq fejn iseħħ il-bejgħ u x-xiri sfuż tal-komoditajiet (suf, kafe', kakaw), spiss biex jiġu kkonsenjati fil-futur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal tniġġis akustiku minn sors magħruf, bħal vettura, magna, diskoteka, awtostrada jew ajruport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Terminu użat sad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-baġit għall-attivitajiet tal-KEFA, separat mill-baġit ġenerali tal-Komunitajiet Ewropej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inkorporazzjoni fil-baġit ta' partiti partikolari ta' dħul u nfiq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp ta' kapijiet tal-Oppożizzjoni, li kull wieħed minnhom jiġi mqabbad isegwi dipartiment ewlieni tal-gvern sabiex jikkonfronta l-politika tal-gvern f'dak il-qasam. Jekk jinbidel il-gvern, dawn il-membri jistgħu jinħatru fid-dipartimenti li tagħhom huma kienu shadow ministers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-organizzazzjoni ekonomika intergovernattiva (1949-91) imwaqqfa mill-Unjoni Sovjetika, il-Bulgarija, iċ-Ċekoslovakkja, l-Ungerija, il-Polonja u r- Rumanija. Matul iż-żmien ipparteċipaw ukoll l-Albanija (1949-87), il-Ġermanja tal-Lvant (1950-90), il-Mongolja (1962), Kuba (1972) u l-Vjetnam (1978). Il-Jugoslavja (1964) ħadet sehem bħala membru assoċjat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-organizzazzjoni ekonomika intergovernattiva (1949-91) imwaqqfa mill-Unjoni Sovjetika, il-Bulgarija, iċ-Ċekoslovakkja, l-Ungerija, il-Polonja u r- Rumanija. Matul iż-żmien ipparteċipaw ukoll l-Albanija (1949-87), il-Ġermanja tal-Lvant (1950-90), il-Mongolja (1962), Kuba (1972) u l-Vjetnam (1978). Il-Jugoslavja (1964) ħadet sehem bħala membru assoċjat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kunċett li ma jeżistix f'Malta jew fl-ilsien Malti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perjodu referenzjarju annwali għall-iffissar ta' prezzijiet tal-farms.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazzjoni ta' kooperazzjoni reġjonali li tinkludi l-Kenja, l-Uganda u t-Tanżanija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Proċedura introdotta mill-Att Uniku Ewropew (1986), sostitwita bil-proċedura ta' approvazzjoni mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (daħal fis-seħħ fl-1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strumenti finanzjarji użati mill-Kummissjoni Ewropea biex tippromwovi l-koeżjoni ekonomika u soċjali tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strixxa ilma li testendi lil hinn mill-ilmijiet territorjali għal distanza ta' inqas minn 24 mil mix-xatt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex tiddeskrivi l-istat ta' ekonomija ta' pajjiż, grupp ta' pajjiżi jew reġjun fi żmien speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenzjal tat-trasport ta' impriża.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspetti etiċi ta' tekniki li jinvolvu l-intervent uman fi proċessi bijoloġiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netwerk ta' informazzjoni dwar l-edukazzjoni fl-Ewropa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servizz ta' trażmissjoni ta' test li jippermetti d-diversi funzjonijiet ta' proċessar ta' test li jitwettqu b'mod remot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dazju ta' kumpensatorju impost fuq l-importazzjonijiet biex jiskoraġġixxi d-dumping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kull persuna għandha d-dritt li taħdem u li teżerċita professjoni li tagħżel jew taċċetta b'mod ħieles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona fl-1 ta' Diċembru 2009, id-denominazzjonijiet "Unjoni Ewropea" jew "UE" issostitwixxew dawk ta' "Komunità Ewropea", "komunitarju" jew "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjoni ta' kumpaniji indipendenti b'attivitajiet simili, iffurmata bil-għan li tillimita jew telimina l-kompetizzjoni f'suq partikolari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fluss tal-flus gross ta' kumpanija huwa l-profitt nett tagħha qabel ma jiġi ddebitat id-deprezzament; il-fluss tal-flus nett jikkonsisti minn profitt miżmum plus mad-deprezzament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somma li kandidat għandu jiddepożita f'elezzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fil-qafas tad-dispożizzjonijiet tal-ftehim ta' Cotonou, ir-riżorsi u l-attivitajiet taċ-Ċentru għall-Iżvilupp tal-Industrija (CDI) ġew ittrasferiti liċ-Ċentru għall-Iżvilupp tal-Intrapriża (CDE) f'Awwissu 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-qasam tal-mediċina li fih jintużaw ir-radjonuklidi għad-dijanjożi jew għat-terapija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jista' jkun marbut mal-qasam tas-suġġett ikkonċernat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal xi pajjiż jew f'istituzzjoni</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwalunkwe sustanza użata għal titjib anormali tal-prestazzjoni fiżika jew mentali tal-individwu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-isem ġdid tat-Tribunal tal-Prim'Istanza mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-iskambju ta' informazzjoni f'kuntest ġuridiku jew etiku.</SN><SN>To be used for the exchange of information in a legal or ethical context.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompost kimiku li jokkorri naturalment fi prodotti fibrużi bħall-qoton u l-kapok, u li jintuża fil-manifattura tal-karta, rayon, cellophane, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodu ta' kif jiżdied iz-zokkor mal-inbid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imfassla fl-1948 biex twaqqaf organizzazzjoni internazzjonali tal-kummerċ. Qatt ma daħlet fis-seħħ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad ma' "ftehim ta' assoċjazzjoni (UE)", "ftehim kummerċjali (UE)" jew "ftehim ta' kooperazzjoni (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim konkluż b'mod konġunt mill-Istati Membri u l-Komunitajiet Ewropej fl-oqsma ta' kompetenzi maqsuma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Azzjoni minn vittma ta' delitt marbut ma' proċedimenti kriminali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>M'għandhiex tiġi konfuża ma' azzjoni biex tiġi stabbilita r-responsabbiltà min-naħa ta' amministrazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Action brought before a criminal court by the public prosecutor's department with a view to passing an appropriate sentence on the perpetrator of a crime.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jinkludi l-aġġustamenti tekniċi annwali li tagħmel il-Kummissjoni u l-aġġustamenti marbuta mal-kundizzjonijiet tal-implimentazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Act by which a State or international organisation declares its readiness to be bound by an agreement already concluded by other parties.</SN><SN>Att li bih Stat jew organizzazzjoni internazzjonali jiddikjaraw li jkunu lesti li jintrabtu bi ftehim li jkun diġà ġie konkluż minn partijiet oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use for the parliamentary body of an international organisation.</SN><SN>Uża għall-korp parlamentari ta' organizzazzjoni internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-istituzzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversità bijoloġika fi ħdan l-ispeċijiet u minn speċi għall-oħra, u fi ħdan ekosistemi terrestri jew akkwatiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bijotopu huwa żona omoġenja ta' ekoloġija simili li tikkostitwixxi l-ħabitat ta' komunità speċifika annimali jew veġetali.</SN><SN>A biotope is a homogeneous area of similar ecology which constitutes the habitat of a specific animal and vegetable community.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Titjiriet kummerċjali operati bejn żewġ postijiet f'pajjiż wieħed minn linja tal-ajru ta' pajjiż ieħor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħadet post il-Kunsill għall-Kooperazzjoni Nord-Atlantika fl-1997. Tgħaqqad il-pajjizi membri u l-pajjiżi sħab tan-NATO fi ħdan kuntest li jippermetilhom jiddjalogawu jikkonsultaw  ma' xulxin dwar kwistjonijiet ta' politika u ta' sigurtà.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp ta' ħaddiema, li jagħmlu xogħol simili u li huma mħarrġa jidentifikaw u jsolvu l-problemi, li jivvolontarjaw biex jagħmlu rakkomandazzjonijiet marbuta mat-titjib tal-produttività, il-kwalità, il-moral tax-xogħol, eċċ. f'impriża.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klawsola li tippermetti lil Stat Membru joqgħod lura minn jew idewwem l-applikazzjoni ta' ċerti dispożizzjonijiet ta' ftehim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-Arranġament ta' Wassenaar rigward il-kontroll multilaterali ta' esportazzjonijiet għall-armi konvenzjonali u prodotti u teknoloġiji b'użu doppju sar wara l-COCOM (il-Kumitat ta' Koordinament għall-Kontroll multilaterali ta' esportazzjonijiet) fl-1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-proċess biex jinstab bilanċ u żvilupp sostenibbli madwar l-Unjoni Ewropea kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tikkostitwixxi żona territorjali lokali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "gvern lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni "Komitoloġija" ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament "Komitoloġija".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni "Komitoloġija" ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament "Komitoloġija"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1.3.2011 dan ir-Regolament jirrevoka u jissostitwixxi  d-"Deċiżjoni Komitoloġija" 1999/468/KE u jistabbilixxi żewġ proċeduri ġodda: proċedura ta' konsultazzjoni u proċedura ta' analiżi. Dawn jissostitwixxu għaldaqstant il-proċeduri ta' konsultazzjoni, ta' ġestjoni u ta' regolamentazzjoni introdotti bid-Deċiżjoni tal-1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-kummerċ legali jew illegali fi kwalunkwe parti tal-ġisem tal-bniedem jew kwalunkwe prodott derivat minnu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fejn xieraq, uża flimkien mal-Istituzzjoni tal-UE kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korp governattiv tal-ILO, magħmul minn delegazzjonijiet nazzjonali li jirrappreżentaw il-gvern, il-ħaddiema u l-impjegaturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liv mogħti biex persuna tieħu sehem f'kampanja politika jew biex twettaq id-dmirijiet ta' rappreżentant elett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din hija r-raba' riżorsa, introdotta fl-1988, u hija bbażata fuq il-PNG u l-applikazzjoni ta' rata, stabbilita skont il-proċedura tal-baġit, mat-total tal-PNG tal-Istati Membri kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biss għall-kontroll tal-persuni u l-bagalji tagħhom meta dawn ikunu qed jaqsmu l-fruntiera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kunċett storiku li jirrappreżenta l-kooperazzjoni fil-qasam tal-ġustizzja u tal-affarijiet interni, integrat bħala konsegwenza fil-ftehim ta' Schengen imbagħad fil-qafas istituzzjonali tal-Unjoni Ewropea. Uża "
AFSJ" (Żona ta' libertà, sigurtà u ġustizzja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kooperazzjoni fil-qasam tal-ħarsien ambjentali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żvilupp li jippermetti li jiġu ssodisfati l-ħtiġijiet tal-preżent mingħajr ma tiġi kompromessa l-kapaċità tal-ġenerazzjonijiet futuri li jissodisfaw il-bżonnijiet tagħhom ukoll.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwistjonijiet relatati mar-rabta ġuridika bejn żewġ persuni jew iktar, fejn waħda minnhom iġġiegħel lill-oħra twettaq obbligu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema ta' kontabbiltà li tintuża biex tiġbor il-kontijiet nazzjonali. Ma għandhiex tiġi konfuża mal-kontabbiltà tas-servizz pubbliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għall-kundizzjonijiet tal-użu attwali tad-diversi lingwi uffiċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal tagħmir protettiv personali ta' ħaddiem u għal apparati ta’ sikurezza fuq magni u tagħmir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use for equipment subjected to a positive or negative pressure compared to atmospheric pressure.</SN><SN>Uża għal tagħmir soġġett għal pressjoni pożittiva jew negattiva mqabbla mal-pressjoni atmosferika</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwalunkwe prodott, strument, apparat jew sistema intenzjonata biex tikkumpensa, tnaqqas jew tinnewtralizza diżabilità, u wkoll għal miżuri li jittieħdu biex jitjieb l-aċċess u b'hekk tiżdied l-indipendenza ta' persuni b'diżabilità jew anzjani fil-ħajja tagħhom ta' kuljum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża wkoll għall-organi u l-korpi tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strument finanzjarju maħsub biex inaqqas id-diskrepanzi fil-prestazzjonijiet ekonomiċi tal-Istati Membri, biex b'hekk jippromwovi l-unjoni monetarja u ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Kooperazzjoni politika u reġjonali mwaqqfa fl-1991 mir-Repubblika Ċekoslovakka, ir-Republika tal-Polonja u r-Republika tal-Ungerija. Wara x-xoljiment taċ-Ċekoslovakkja fl-1993, il-membri suċċessuri kienu ir-Repubblika Ċeka u dik Slovakka, biex b'hekk it-total tela' għal erba' pajjiżi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp intergovernattiv responsabbli għal kwistjonijiet monetarji internazzjonali li jeffettwaw l-interessi ta' pajjiżi fil-fażi tal-iżvilupp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007 sostitwit bil-Fond Ewropew għas-Sajd (FES)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-idea li l-pubbliku inġenerali jkollu ta' istituzzjoni, persuna jew servizz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-varjanti annimali, uża BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma tridx tikkonfondiha ma "trademark tal-UE."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jekk tippreferi, uża t-terminu ġeneriku ‘prodott veterinarju’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-ispeċifikazzjoni tal-limitu massimu aċċettabbli għal sustanza niġġiesa b'marġni ta' sikurezza sabiex tiġi ggarantita s-sikurezza pubblika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp ta' ħidma intergovernattiv li jieħu ħsieb, mill-1976, kwistjonijiet rilevanti għat-terroriżmu u s-sigurtà interna (Grupp TREVI). Fl-1985, il-kompetenzi tiegħu ġew estiżi għall-immigrazzjoni illegali u l-kriminalità organizzata. Fl-1989, il-gruppi tal-ħidma teigħu kienu erbgħa (terroriżmu, kooperazzjoni bejn il-pulizija, kriminalità organizzata, moviment ħieles tal-persuni), ikkontrollati minn grupp ta' uffiċjali għolja inkarigati mit-tħejjija tad-deċiżjonijiet adottati mill-Kunsill.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-entitajiet li jkollhom is-setgħa li jieħdu deċiżjoni f'korp tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għall kull korp maħluq permezz ta' ftehim tal-Unjoni Ewropea, magħmul minn rappreżentanti tal-Unjoni Ewropea u ta' Stat terz wieħed jew aktar minn wieħed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża għal kull organizzazzjoni maħluqa skont il-leġiżlazzjoni sekondarja. Ma għandux jitħawwad ma' "korp tal-UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-iffinanzjar dirett jew indirett minn persuni jew organizzazzjonijiet ta' attivitajiet soċjali, kulturali, sportivi jew oħrajn jew tax-xandir tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandux jitħawwad mal-għajnuniet finanzjarji allokati skont il-programmi jew il-politiki tal-UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inizjattiva bil-għan li ttejjeb l-istabilità u s-sikurezza fl-Ewropa billi ssaħħaħ ir-rabtiet bejn in-NATO u l-pajjiżi tal-Ewropa Ċentrali u tal-Lvant jew Stati oħra tas-CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN><HN>Pajjiżi tal-Ewropa Ċentrali u tal-Lvant assoċjati ma' l-UE bi ftehimiet ta' assoċjazzjoni. Tmien pajjiżi ssieħbu fl-Unjoni Ewropea fl-2004 (l-Estonja, l-Ungerija, il-Latvja, il-Litwanja, il-Polonja, ir-Repubblika Ċeka, is-Slovakkja u s-Slovenja) u tnejn oħra fl-2007 (il-Bulgarija u r-Rumanija). Fl-2007, il-lista ta' pajjiżi PECO kienet tiġbor flimkien lill-Albanija, il-Bożnja-Herzegovina, il-Kroazja, dik li kienet ir-Repubblika Jugożlava tal-Maċedonja, il-Kosovo, il-Montenegro u s-Serbja.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tbassir multiannwali li jistabbilixxi limiti massimi permessi għal kull sena baġitarja inkwistjoni f'kull kategorija ewlenija tan-nefqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>M' għandhiex tiġi konfuża ma' "president ta' istituzzjoni".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sostitwita bil-proċedura leġiżlattiva ordinarja mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal persuni li jittrattaw il-pazjenti b'metodi mhux rikonoxxuti mill-mediċina konvenzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal kwalunkwe kampanja bil-għan li tippromwovi l-idea tal-integrazzjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meta gvern jiddefendi, min jeddu, r-rekord tiegħu quddiem il-parlament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal appell lil qorti amministrattiva. Ma tridx tiġi konfuża ma' appell lil awtorità amministrattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxxa li tippermetti li t-tniggis jew l-istorjbu jiġu emessi jew li tippremja servizzi għat-trattament tal-iskart jew li tinżamm fuq prodotti li x'aktarx iniġġsu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal studji ġenerali, inkella uża deskrittur aktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għaż-żoni ġeografiċi li mhumiex limitati għall-fruntieri nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal parlamenti jew assembleji nazzjonali jew reġjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sabiex tintuża għall-mistoqsijiet fuqit-tqassim bilanċjat tas-setgħat bejn l-istituzzjonijiet tal-UE, nazzjonali u reġjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-interkonnessjoni u l-interoperabbiltà tat-trasport nazzjonali, it-telekomunikazzjonijiet u n-netwerks tal-enerġija mmirati lejn il-ħolqien ta' żona mingħajr fruntieri interni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din tiġi mill-applikazzjoni ta' rata fissa mal-bażi tal-VAT ta' kull Stat Membru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-att tal-bejgħ ta' oġġetti barra mill-pajjiż bi prezzijiet aktar baxxi minn dawk fis-suq domestiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma tridx tiġi konfuża ma' "sigurtà tal-avjazzjoni".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża għal kampanji li jitnedew biex jinfurmaw lill-pubbliku ġenerali. Ikkombina mal-qasam inkwistjoni jew mal-isem tal-istituzzjoni jekk il-kampanja tirreferi għall-idea li l-pubbliku inġenerali għandu dwar din l-istituzzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biex tiddeskrivi l-politika ta' pajjiż, grupp ta' pajjiżi jew reġjun fi żmien speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għal eżibizzjoni jew kwalunkwe avveniment pubbliku ieħor fejn jintużaw l-annimali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknoloġija ċivili li fiha possibbiltajiet ta' użu militari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-iffirmar tal-Konvenzjoni ta' Lomé fl-1975, bdiet tintuża l-frażi"pajjiżi tal-AKP".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xogħol li mhuwiex full-time jew permanenti, inkluż xogħol part-time, filgħaxija jew fi tmiem il-ġimgħa, xogħol għal żmien fiss, telexogħol u xogħol mid-dar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xogħol li, minħabba n-natura tiegħu jew fatti li huma partikolari għall-industrija li fih isir, huwa disponibbli, bejn wieħed u ieħor fl-istess żmien jew żminijiet biss tas-sena. Din is-sitwazzjoni tokkorri l-aktar fit-turiżmu u fl-agrikoltura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oriġinarjament, konsultazzjoni informali bejn l-Istati Membri sabiex ifasslu pożizzjonijiet konkreti u jimplimentaw, flimkien, politika barranija Ewropea. Uffiċjalizzata mit-Trattat tal-Unjoni Ewropea, din ġiet issostitwita mill-politika barranija u tas-sigurtà komuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjoni ta' diversi bdiewa bl-iskop li jaħdmu flimkien jew jagħmlu investimenti konġunti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qgħad minħabba varjazzjonijiet fiċ-ċiklu tan-negozju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is-sitwazzjoni ta' persuna li ma tistax titqies diżokkupata għax mhix qed tfittex xogħol. Għalhekk ma tistax tibqa' tingħadd mal-forza tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varjazzjonijiet fir-rata tal-impjieg marbuta maż-żmien tas-sena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qgħad li jirriżulta minn bidliet fl-istruttura tal-ekonomija, progress tekniku, ċaqliq ta' industriji f'siti ġodda jew bidliet fil-kompożizzjoni tal-forza tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clause which authorises contracting parties to ignore certain provisions of an agreement if there is a threat to their essential interests.</SN><SN>Klawżola li tawtorizza lill-partijiet kontraenti biex jinjoraw ċerti dispożizzjonijiet ta' ftehim jekk dawk ikunu qed jheddu l-interessi essenzjali tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri tipi varji ta' żona territorjali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskrittur "gvern lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-2008, bħala konsegwenza tal-istabbiliment ta' regolament uniku tal-OKS (Organizzazzjoni tas-Suq Komuni) tas-swieq agrikoli, il-Kumitati ta' Ġestjoni individwali speċifiċi għas-settur ġew sostitwiti minn Kumitat ta' Ġestjoni uniku għall-Organizzazzjoni Komuni tas-Swieq Agrikoli.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Id-Deċiżjoni "Komitoloġija" ġiet revokata u sostitwita mill-1.3.2011 permezz tar-Regolament "Komitoloġija"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma jridx jiġi konfus ma' suppliment tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirreferi għall-kumitati li t-titlu bil-Franċiż tagħhom ikun fih l-espressjoni 'comité paritaire'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sett ta' miżuri ta' politika ekonomika mmirati lejn il-korrezzjoni ta' żbilanċi kbar ta' pajjiż billi jipprovduh bi strutturi, mekkaniżmi ta' operat u sistema ta' prezzijiet simili għal dawk attwalment fis-seħħ fis-suq dinji, kollha bl-għan, li fuq terminu twil, jorjentaw mill-ġdid deċiżjonijiet dwar il-produzzjoni u l-investiment.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eżami u analiżi metodiċi sabiex tiġi aċċertata s-sitwazzjoni ġenerali ta' kumpanija jew biex jiġi vvalutat jekk attività partikolari tikkonformax mad-dispożizzjonijiet legali jew mar-regoli tal-ġestjoni tajba.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tinkorpora dawk l-istandards tax-xogħol bażiċi li dwarhom pajjiżi żviluppati u li qed jiżviluppaw jaqblu. Dawn l-istandards japplikaw għad-dritt li jiġu organizzati t-trejdunjins, id-dritt għan-negozjar kollettiv, il-projbizzjoni tal-iskjavitù u x-xogħol sfurzat, in-nondiskriminazzjoni u l-età minima tax-xogħol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu ġeneriku li jgħaqqad tliet organiżmi Ewropej tal-istandardizzar (CEN, Cenelec u ETSI). Uża ma' kull entità speċifika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skart li għandu jiġi ttrattat b'attenzjoni partikolari minħabba r-riskji għall-bnedmin, l-annimali jew l-ambjent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-għotja lill-istituzzjonijiet xierqa ta' diversi kopji b'xejn ta' xogħol letterarju jew awdjoviżiv mal-pubblikazzjoni tiegħu jew wara.</SN><SN>Handing over to the appropriate institutions of several free copies of a literary or audiovisual work on or after their publication.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prassi fejn jittieħed vantaġġ ta' kostijiet lavorattivi orħos f'ċerti pajjiżi (minħabba sigurtà soċjali u kontribuzzjonijiet oħrajn iktar baxxi), u b'hekk jiġi attirat l-kummerċ minn pajjiżi oħrajn u b'riżultat tinħoloq kompetizzjoni inġusta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dritt miksub taħt liġi preċedenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strixxa ilma bejn ix-xatt u l-ibħra miftuħa b'wisa' massima ta' 12-il mil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-ġabra, l-organizzazzjoni u d-distribuzzjoni tat-tipi kollha ta' informazzjoni fuq mezzi interattivi ta' sostenn li huma manjetiċi u ottiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għall-varjanti umana, uża "marda tas-sistema nervuża".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp tas-seba' pajjiżi l-aktar industrijalizzati (l-Istati Uniti, il-Ġappun, il-Ġermanja, Franza, l-Italja, ir-Renju Unit u l-Kanada). Fl-1998, daħlet ir-Russja u sar il-"Grupp tat-Tmienja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizzazzjoni permanenti ta' konsultazzjoni politika għall-pajjiżi tal-Amerika Latina u tal-Karibew, li rriżultat mill-fużjoni tal-Grupp ta' Contadora u l-Grupp ta' Lima fl-1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>All the actions aimed at stimulating, disseminating and exploiting the results of research, technological development and demonstration (RTD) for the benefit and information of companies and other economic agents.</SN><SN>L-azzjonijiet kollha mmirati lejn l-istimular, id-disseminazzjoni u l-isfruttar tar-riżultati tar-riċerka, l-iżvilupp teknoloġiku u d-demostrazzjoni (RTD) għall-benefiċċju u l-informazzjoni tal-kumpaniji u aġenti ekonomiċi oħrajn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integration of sound, images (possibly animated) and text on a single support.</SN><SN>Integrazzjoni ta' ħoss, immaġnijiet (possibbilment animati) u test fuq dispożittiv singolu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bid-dħul fis-seħħ tar-Regolament Nru 2015/2424 li jemenda r-Regolament dwar it-trade mark Komunitarja fit-23 ta' Marzu, OHIM sar l-Uffiċċju tal-Proprjetà Intellettwali tal-Unjoni Ewropea (EUIPO) u t-trademark Komunitarja saret it-trademark tal-Unjoni Ewropea.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluqa fl-1952 bl-isem Kunsill għall-Kooperazzjoni Doganali, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha fl-1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema ta' riżoluzzjoni tat-tilwim tal-WTO li l-gvernijiet jistgħu jirrikorru għaliha jekk huma konvinti li ċerti regoli jew liġijiet ma jkunux ġew osservati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sexual desire directed towards children.</SN><SN>Xewqa sesswali mmirata lejn it-tfal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riklamar komparattiv ifisser kull riklamar li espliċitament jew b'implikazzjoni jidentifika kompetitur jew oġġetti jew servizzi offruti minn kompetitur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Only to be used for documents of a very general nature, otherwise choose a more specific descriptor.</SN><SN>Uża biss għal dokumenti ta' natura ġenerali ħafna, inkella agħżel deskrittur iktar speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riforma tal-istrutturi politiċi f'pajjiż jew grupp ta' pajjiżi, li tirriżulta fit-tranżizzjoni minn ekonomija ppjanata għal ekonomija tas-suq.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miżuri tal-investiment marbuta mal-kummerċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspetti relatati mal-kummerċ tad-drittijiet tal-proprjetà intelletwali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara Jannar 2007, l-isem il-ġdid tal-Konfederazzjoni tal-Impriżi Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona ġeografika li tkopri dawk l-Istati Membri li adottaw l-euro bħala l-munita tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marda tal-annimali li tittieħed li tista' tiġi trażmessa lill-bniedem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Imħaddma mill-organizzazzjoni intergovernattiva Eutelsat maħluqa fl-1977 biex tmexxi infrastruttura ta' telekomunikazzjonijiet bis-satellita fl-Ewropa. F'Lulju 2001, l-attivitajiet tal-Eutelsat ġew trasferiti lejn soċjetà ta' dritt privat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluqa fl-1924 bl-isem ta' Uffiċju Internazzjonali għall-Mard tal-Annimali, l-organizzazzjoni adottat l-isem uffiċjali tagħha fl-2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>The entire spectrum of worldwide, interactive data transmission and reception, including internet, interactive television and similar networked media.</SN><SN>L-ispettru intier tat-trażmissjoni u r-riċeviment tad-data interattiva, madwar id-dinja, inkluż l-internet, it-televiżjoni interattiv u media simili fuq netwerk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jirreferi għal firxa sħiħa ta' tagħmir, softwer u mezzi tekniċi użati fil-ħżin u għall-arkivjar tad-data f'forma numerika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-proċess ta' rikonoxximent ottiku tal-karattri jikkonsisti fil-konverżjoni, permezz ta' skaner jew magna li tagħraf l-ittri u l-karattri permezz ta' mekkaniżmu ta' konverżjoni elettronika bl-użu ta' sors tad-dawl, ta' immaġni numerika f'test, li jista' sussegwentement jiġi modifikat jew pproċessat permezz ta' programm tal-ipproċessar tat-test.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konverżjoni ta' data jew sinjali analogi f'dati jew sinjali diġitali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Computer peripheral for digitising text and image.</SN><SN>Periferu tal-kompjuter għad-diġitazzjoni tat-test jew immaġni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rapport finanzjarju li jgħaqqad il-kontinjiet ta' żewġ kumpaniji jew aktar fi grupp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika mmirata biex tiddefendi l-interessi speċifiċi tal-konsumaturi billi tirrikonoxxi d-drittijiet fundamentali tagħhom u billi timmira li tnaqqas l-inugwaljanzi, tiġġieled kontra prattiċi żleali, tippromwovi s-saħħa u ġeneralment ittejjeb l-istandard tal-għajxien tal-ħajja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tgħaqqad l-attivitajiet tal-ewwel (moviment ħieles tal-persuni, kenn politiku, immigrazzjoni, viża, kooperazzjoni ġudizzjarja ċivili) u t-tielet pilastri (kooperazzjoni tal-pulizija u ġudizzjarja kriminali).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-4 ta' Frar 2003, il-Komunità tal-Istati tas-Serbja u l-Montenegro ħadu post ir-Repubblika Federali tal-Jugożlavja, iddikjarata fis-27 ta' April 1992. Fit-3 ta' Ġunju 2006, il-Montenegro ddikjara l-indipendenza tiegħu u l-Istat Federali nqasam f'żewġ stati indipendenti ġodda: ir-Repubblika tas-Serbja u r-Repubblika tal-Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Simulazzjoni tal-kompjuter tar-realtà li tuża grafika 3D biex toħloq ambjent li qisu r-realtà.</SN><SN>A computer simulation of reality which uses 3D graphics to create a life-like environment.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>The creation, editing or publishing of pictures by means of a computer.</SN><SN>Il-ħolqien, l-editjar jew il-pubblikazzjoni ta' stampi permezz ta' kompjuter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Liv differenti mil-liv annwali, mogħti għal raġunijiet familjari, bidla fil-post tar-residenza, taħriġ, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinċipju li jippermetti lill-Istati Membri li jixtiequ jagħmlu progress b'rata differenti jew b'objettivi differenti barra mill-qafas istituzzjonali tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Linkjar ta' multimedia ma' dokumenti web; l-integrazzjoni tat-test, immaġnijiet, il-ħoss, il-grafika, l-animazzjoni u vidjow permezz tal-iperlinks.</SN><SN>The linking of multimedia to web documents; the integration of text, images, sound, graphics, animation and video through hyperlinks.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pages of computer text which are authored in software so as to allow extensive cross-referencing between related sections of text and associated graphic material.</SN><SN>Paġni ta' test tal-kompjuter li huma miktuba fis-softwer sabiex jippermettu kontroreferenzjar bejn it-taqsimiet relatati ta' test u materjal grafiku assoċjat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Irrelata mal-istituzzjoni kkonċernata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ir-Rappreżentant Għoli huwa stabbilit permezz tat-Trattat ta' Lisbona (dħul fis-seħħ 1.12.2009), u huwa membru tal-Kunsill, fejn jippresjiedi l-Kunsill tal-Affarijiet Barranin kif ukoll tal-Kummissjoni Ewropea, fejn huwa l-viċi-president responsabbli għall-affarijiet barranin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-mod li bih soċjetà tipproduċi l-oġġetti u s-servizzi, li tikkonsisti mill-forzi u r-relazzjonijiet tal-produzzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata ta’ produttività li ħaddiem huwa mistenni li jżomm sabiex jirċievi paga speċifika. Ma għandhiex tiġi konfuża ma' "standard lavorattiv".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-eżami u l-evalwazzjoni tal-konsegwenzi possibbli tal-introduzzjoni ta' teknoloġiji ġodda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studju akkademiku jew studju investigattiv ieħor imwettaq f'ambjent naturali, minflok f'laboratorji, klassijiet, jew ambjenti strutturati oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mudell ibbażat fuq biedja multifunzjonali, sostenibbli u kompetittiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tirreferi għad-diviżjoni u s-sjieda tal-art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tkabbir simultanju ta' siġar ma' għelejjel tal-ikel u/jew bhejjem fl-istess biċċa art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is-sistema li jitkabbru sensiela ta' għelejjel differenti fl-istess art sabiex tiżdied jew tinżamm il-fertilità tagħha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontenitur, normalment ta' forma ċilindrika, għall-ħżin tal-qamħ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tar-relazzjonijiet mal-ambjent, l-aktar dak fiżiku jew ġeografiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ix-xjenza li tikkonċerna d-domestikazzjoni u t-tnissil tal-annimali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proċedura li biha parti terza indipendenti tingħata ċertifikat li jattesta li foresta tkun qed tiġi mmaniġġjata u użata b'mod sostenibbli skont l-istandards stabbiliti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-objettiv tal-EFICS (Sistema Ewropea tal-Informazzjoni u l-Komunikazzjoni tal-Forestrija) huwa li tiġbor, tikkoordina, tistandardizza, tipproċessa u xxerred l-informazzjoni li tikkonċerna s-settur tal-forestrija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-EKU kien baskett ta' muniti magħmul mis-somma ta' ammonti fissi ta' 12 mill-15-il munita tal-Istati Membri tal-KE. Il-valur tal-EKU kien Ikkalkulat bħala medja peżata tal-valur tal-muniti komponenti tiegħu. L-EKU ġie sostiwit mill-ewro fuq bażi ta' kambju ugwali fl-1 ta' Jannar 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rati tal-imgħax interbankarji kkalkulati bil-għajununa tas-Sistema Ewropea tal-Banek Ċentrali (SEBĊ)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata ta' parità bejn l-euro u l-muniti nazzjonali li jissieħbu maż-żona tal-euro. Fissa u irrevokabbli mill-01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-applikazzjoni ta' tekniki matematiċi u statistiċi għal problemi u teoriji ekonomiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu użat f'sens ġenerali biex ifisser kull taħriġ vokazzjonali li jagħmel ħaddiem tul il-ħajja tax-xogħol tiegħu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din l-istrateġija ġiet introdotta wara l-adozzjoni tat-Trattat ta' Amsterdam biex toħloq l-impjiegi u tikkumbatti l-qgħad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-rilassament ta' regolamenti tax-xogħol, li huma kkunsidrati bħala wieħed mill-ostakoli prinċipali għat-tkabbir u l-ħolqien tal-impjiegi. Jinkludi flessibilità fil-pagi, fil-ħinijiet tax-xogħol, fl-organizzazzjoni tax-xogħol, kif ukoll l-użu ta' manodopera permezz ta' xogħol u prattiki ta' postazzjoni flessibbli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwalifiki professjonali li ma għadhomx jissodisfaw id-domanda jew li ma għadhomx validi, pereżempju minħabba t-tibdil teknoloġiku. Din is-sitwazzjoni tista' tiġi rimedjata permezz ta' taħriġ vokazzjonali mill-ġdid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sitwazzjoni fejn l-għadd ta' nies li qed ifittxu xogħol huwa inqas mid-domanda .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ir-reklutaġġ, b'diversi metodi, ta' impjegati minn kumpanija għall-oħra, spiss rivali tagħha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża biex jindika bidla f'impjieg fi ħdan l-istess kumpanija b'riżultat ta' riorganizzazzjoni tal-persunal jew promozzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tnaqqis fil-grad jew fil-pożizzjoni ta' persuna, speċjalment it-trasferiment għal xogħol ifqar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat Membru li għadu ma adottax il-munita unika, jew intenzjonalment jew għax għadu ma ssodisfax il-kundizzjonijiet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat Membru li adotta l-munita unika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-proprjetajiet mekkaniċi ta' materjali u l-kundizzjonijiet li taħthom jirreżistu jew jitilfu l-forma meta jintużaw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknika ta' kejl iddisinjata biex tidentifika l-iktar prattiki effiċjenti. Tipprovdi sensiela ta' punti sempliċi u trasparenti ta' referenza li, permezz ta' testijiet, jistgħu jgħinu l-monitoraġġ tax-xejriet fil-kompetittività matul perjodu ta' żmien, filwaqt li fl-istess ħin toffri bażi li fuqha jiġu ssettjati l-miri u tadotta l-pjanijiet meħtieġa biex jintlaħqu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Armi ddisinjati speċifikament biex jinkapaċitaw lill-ġellieda u t-tagħmir, filwaqt li fl-istess ħin jimminimizzaw ir-riskju tal-mewt, it-tidrib permanenti u l-ħsara irreversibbli lill-proprjetà u l-ambjent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atti li huma attribwiti għall-Istat fejn awtorità pubblika tafda parti terza (permezz ta' att kuntrattwali jew att unilaterali bil-kunsens minn qabel tal-parti terza) bil-ġestjoni totali jew parzjali ta' servizzi li għalihom dik l-awtorità tkun normalment responsabbli u li għalihom il-parti terza tassumi r-riskju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kuntratt li f'termini tal-forma, natura jew tip ta' firmatarju jikkostitwixxu att kummerċjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tkopri servizzi tas-suq u mhux tas-suq li l-awtoritajiet pubbliċi jikklassifikaw bħala ta' interess ġenerali u soġġetti għal obbligi speċifiċi ta' servizz pubbliku. Ma għandhiex tiġi mfixkla mad-deskrittur "servizz pubbliku", li tirreferi għall-korp li jipprovdi servizz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Data f'format elettroniku li hija mhemuża ma' jew loġikament assoċjata ma' data elettronika oħra u li sservi ta' metodu ta' awtentikazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanzjonijiet imposti fuq pajjiż b'riżultat ta' tilwim bejn organizzazzjoni internazzjonali u pajjiż jew pajjiżi, jew bejn żewġ organizzazzjonijiet internazzjonali jew iktar.</SN><SN>Sanction imposed on a country as the result of a dispute between an international organisation and one or more countries, or between two or more international organisations.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fl-2008, l-Unjoni għall-Mediterran tissostitwixxi s-Sħubija Ewro-Mediterranja, li qabel kienet imsejħa l-"Proċess ta' Barċellona". Is-sħubija tiġbor is-27 Stat Membru tal-Unjoni Ewropea u s-16-il imsieħeb li ġejjin mir-reġjun tal-Mediterran t'Isfel u tal-Lvant Nofsani.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eżami indipendenti u objettiv tar-rilevanza, l-effikaċja, l-effiċjenza, l-impatt u l-vijabilità ta' intervent umanitarju, sabiex isiru konklużjonijiet xierqa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ix-xjenza u t-teknoloġija tat-tajran spazjali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-influwenzi tal-klima fuq organiżmi ħajjin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fergħa tax-xjenza tal-ħamrija marbuta mal-kompożizzjoni, il-proprjetajiet u r-reazzjonijiet kimiċi tal-ħamrija</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tar-relazzjoni bejn il-ġeografija u l-kultura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tad-distribuzzjoni ġeografika u l-organizzazzjoni spazjali tal-bniedem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-karatteristiċi ta' reġjun u l-implikazzjonijiet ekonomiċi, ekoloġiċi u soċjali tagħhom</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-ġeoloġija marbuta mal-istruttura, l-oriġini, u l-iżvilupp tal-karatteristiċi topografiċi tal-qoxra tad-dinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-ġeoloġija marbuta ma' blat u depożiti sedimentarji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dik il-fergħa tal-antropoloġija li tittratta d-deskrizzjoni xjentifika ta' soċjetajiet umani individwali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soċjoloġija applikata lid-dinja tax-xogħol, eż. il-post tax-xogħol bħala sistema soċjali, status okkupazzjonali, relazzjonijiet razzjali jew bejn il-gruppi fl-impriża, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kooperazzjoni bejn l-Istat u l-impriżi bil-ħsieb li d-deċiżjonijiet ekonomiċi jittieħdu b'mod konġunt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-aċidifikazzjoni tal-ilma, il-ħamrija u l-veġetazzjoni mid-depożitu ta' sustanzi niġġiesa aċidifikanti (diossidu tal-kubrit, ossidi tan-nitroġenu u ammonja).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tnaqqis tal-kost tal-produzzjoni ta' unità minħabba żieda fil-kapaċità tal-produzzjoni tagħha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studju tar-rekwiżiti tat-trasport u l-iżjed modi idonei biex jiġu ssodisfati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomija li fiha l-Istat jintervjeni iżda ma jimponix ippjanar ċentralizzat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familja fejn wieħed mis-sħab adulti jew it-tnejn li huma jkollhom tfal minn relazzjoni preċedenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tixrid ta' nies li joriġinaw minn nazzjon wieħed jew li għandhom kultura komuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-proċess ta' tiġdid fejn it-telf fil-popolazzjoni minħabba mwiet ikun sostitwit minn twelid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tapplika biss għas-sens ta' appartenenza għall-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-attivitajiet kollha involuti fil-preparazzjoni ta' oġġetti tal-ikel, inklużi l-produzzjoni, il-preservazzjoni, l-ipproċessar u d-distribuzzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trattament li jtaffi jew iwaqqaf is-sintomi tal-uġigħ ta' marda mingħajr ma jkollu effett fuq il-mard infisha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-prattika ta' organizzazzjoni jew grupp ta' organizzazzjonijiet li jagħżlu, jadottaw u jinforzaw volontarjament ir-regoli biex jiksbu konformità ma' livell definit ta' mġiba, mingħajr interferenza leġiżlattiva diretta mill-gvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Settur tal-ekonomija bbażat fuq xogħol jew attivitajiet illeċiti li ma jidhrux fl-istatistika normali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is-smigħ u d-determinazzjoni ta' tilwima, speċjalment tilwima industrijali, minn arbitru imparzjali magħżul jew maqbul mill-partijiet ikkonċernati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tħassir jew ir-rexissjoni uffiċjali (fil-każ ta' liġi jew sentenza) milli topera jew tibqa' fis-seħħ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mhux fis-sens tad-dibattiti teoloġiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunità ekoloġika meqjusa flimkien mal-fatturi mhux ħajjin tal-ambjent tagħha bħala unità.</SN><SN>An ecological community considered together with the non-living factors of its environment as a unit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munita unika Ewropea introdotta f'Jannar 1999, li isimha ġie deċiż fil-Kunsill Ewropew ta' Madrid f'Diċembru 1995. Użata minflok it-terminu ġeneriku 'ecu' wara l-01.01.1999</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-attivitajiet industrijali kollha involuti fl-ipproċessar ta' prodotti ta' oriġini agrikola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma għandhiex tintuża fil-kuntest tal-Unjoni Ewropea.</SN><SN>Not to be used in the context of the European Union.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mekkaniżmi li jiżguraw li l-industriji ta' pajjiżi differenti jikkumplimentaw lil xulxin bil-għan li tinkiseb integrazzjoni ekonomika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tissostitwixxi l-politika tas-sigurtà u d-difiża Ewropea mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Liżbona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studju komparattiv ta' teorji u prattiki edukattivi f'diversi pajjiżi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ix-xjenza tal-periklu, li tistudja riskji naturali, teknoloġiċi jew domestiċi u l-prevenzjoni tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-fergħa tal-astronomija marbuta mal-evoluzzjoni u l-istruttura tal-univers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xogħol okkażjonali jew irregolari waqt perjodi ta' xogħol qawwi jew meta jkunu assenti impjegati oħrajn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tagħlim tal-ħiliet elementari meħtieġa biex l-istudenti jsiru ċittadini produttivi, li jkunu kapaċi jkollhom impenn ċiviku u jsostnu l-impjiegi kompetittivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Għandu jintuża mill-1 ta' Novembru 1993, data tad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-objettiv ta' għajnuna għall-vittmi huwa li l-vittmi u l-familji tagħhom jingħataw tagħrif dwar id-drittijiet tagħhom, pariri dwar il-proċeduri li għandhom jittieħdu u appoġġ psikoloġiku f'kull stadju tal-proċess tal-ġustizzja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aġir antisoċjali, spiss vjolenti minn gruppi ta' persuni storbjużi u raffi, li xi drabi jikkawżaw ħsara fuq il-proprjetà f'postijiet pubbliċi jew waqt avvenimenti sportivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħsara intenzjonata u bla bżonn u distruttiva, speċjalment ta' binjiet u postijiet pubbliċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tal-metodi għat-titjib tal-kwalità tar-razza umana, speċjalment permezz ta' tnissil selettiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-ħaddiema foqra huma unitajiet domestiċi b'introjtu inqas mis-soll tal-faqar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impriża li timmassimizza l-impjiegi, imwaqqfa biex tagħti x-xogħol lil min hu qiegħed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impriża b'inqas minn 10 impjegat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Attivitajiet u programmi organizzati barra mis-sistema skolastika, iżda li jkunu mmirati lejn objettivi edukattivi speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għandu jintuża biss biex jiġu kklassifikati d-dokumenti li jirreferu għall-ħolqien, għall-iżvilupp u għaż-żamma tas-siti tal-internet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-ħtiġijiet minimi ta' bniedem għall-ikel, l-ilbies u l-akkomodazzjoni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-pożizzjoni tar-reġjuni u l-influwenza tagħhom fuq il-politiki varji Ewropej.</SN><SN>The position of the regions and their influence on the various European policies.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-trasferiment tal-introjtu u l-forniment tas-servizz pubbliku lil individwi u gruppi soċjali mingħajr pagament sabiex ikunu jistgħu jgawdu titjib fl-istandard tal-għajxien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-karattru ekonomiku u miżurabbli ta' oġġett jew servizz, b'konsiderazzjoni tal-kost tiegħu u l-offerta u d-domanda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma jridx jiġi konfus ma' addittiv tal-ikel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biss għall-amministrazzjonijiet lokali. M'għandhiex tiġi konfuża mad-deskritturi "awtoritajiet reġjonali u lokali" u "awtorità lokali".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tagħlim għall-pubbliku ġenerali fil-prinċipji bażiċi tas-saħħa u l-iġjene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma ta' edukazzjoni għal studenti bi bżonnijiet speċjali, bħall-istudenti b'diżabilità mentali jew diżabilità fiżika.</SN><SN>Form of education for pupils with special needs, such as the mentally or physically handicapped.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-applikazzjoni tat-telematiki fit-trasport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Use for indexing global satellite systems used for navigation and positioning.</SN><SN>Uża għall-indiċjar ta’ sistemi globali satellitari użati għan-navigazzjoni u l-pożizzjonar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan ikopri s-servizzi kollha marbuta ma' inġenju tal-ajru, bħall-għoti tal-fjuwil u l-manutenzjoni, u t-trattament (handling) tal-passiġġieri, il-bagalji u l-merkanzija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gvern immexxi minn grupp żgħir ta' persuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partit li jħaddan l-unur nazzjonali u li kultant ikollu tendenzi xenofobiċi u iżolazzjonisti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biex tpoġġi dokumenti f'indiċi fir-rigward tal-kwalitajiet lingwistiċi u leġiżlattivi ta' liġi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Il-governanza tirreferi għall-proċess li permezz tiegħu elementi tas-soċjeta jeżerċitaw is-setgħa u l-awtorità, u jinfluwenzaw jew iħaddmu politiki u deċiżjonijiet dwar il-ħajja pubblika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-bejgħ ta' prodotti minn magni. Għal "ATM", uża d-deskrittur "electronic banking".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flus użati għal investiment inizjali fi proġett jew kumpanija għadha qed tibda għall-prova tal-kunċett, riċerka tas-suq jew żvilupp inizjali tal-prodott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studenti u apprendisti li, għal raġunijiet ta' attitudni, problemi finanzjarji eċċ. ma jlestux perjodu ta' taħriġ organizzat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-adattament tal-għarfien xjentifiku u tekniku sabiex ikun aċċessibbli għal persuni mhux speċjalisti.</SN><SN>The adaptation of scientific and technical knowledge to make it accessible to non-specialists.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ġestjoni tal-għarfien li tinvolvi l-identifikazzjoni u l-analiżi ta' assi tal-għarfien disponibbli u meħtieġa u proċessi marbuta mal-assi tal-għarfien, u l-ippjanar u l-kontroll sussegwenti tal-azzjonijiet biex jiġu żviluppati sew il-proċessi sew l-assi sabiex jitwettqu għanijiet organizzattivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-esternalizzazzjoni tiġri meta kumpanija tixri prodott jew proċess minn fornitur estern minflok ma tipproduċih hija stess.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża termini speċifiċi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-ekonomiji ta' pajjiżi li abbandunaw is-sistema komunista fl-1989 sabiex jadottaw sistema alternattiva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Servizz minimu definit ta' kwalità speċifikata disponibbli għall-utenti u l-konsumaturi kollha fl-Unjoni u, li jqis kundizzjonijiet nazzjonali speċifiċi, bi prezz adegwat. Ma għandux jiġi konfuż ma' 'servizzi ta' interess ġenerali' jew 'servizz pubbliku'.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-Tribunal Kriminali Internazzjonali għandu l-ħila li jgħaddi ġudizzju fuq persuni li huma preżunti responsabbli ta' ksur gravi tad-dritt internazzjonali umanitarju li sar fuq territorju ddefinit (per eżempju. “It-Tribunal Kriminali Internazzjonali għal dik li kienet il-Jugożlavja”, “It-Tribunal Kriminali għall-Irwanda”). Ma għandux ikun imħawwad mal-“Qorti Kriminali Internazzjonali” jew il-“Qorti Internazzjonali tal-Ġustizzja”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perspettiva filosofika u storika ta' Ewropa magħquda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ftehim ta' kummerċ ħieles stabbilit fl-1992 minn tliet pajjiżi tal-Ewropa ċentrali (iċ-Ċekoslovakkja, il-Polonja u l-Ungerija) u li jgħaqqad pajjiżi msieħba tal-UE u pajjiżi li jixtiequ jsiru membri tal-UE. Fl-1 ta' Jannar 2007, il-membri ta' CEFTA kienu l-Kroazja, l-Eks Repubblika Jugożlava tal-Maċedonja, is-Serbja, Montenegro, l-Albanija, il-Bożnija Ħerzegovina, il-Moldova u l-Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dan it-terminu oriġina fis-snin tmenin meta l-President soċjalista Franċiż, Francois Mitterand, ġie mġiegħel jadotta soluzzjoni ta' qsim tal-poter meta ġie elett gvern tal-lemin. It-terminu issa huwa użat ukoll biex jiddeskrivi sitwazzjonijiet simili f'pajjiżi oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qorti indipendenti permanenti li quddiema jiġu ġġudikati persuni mixlija bl-aktar delitti gravi li jaffettwaw lill-komunità internazzjonali, bħall-ġenoċidju, id-delitti kontra l-umanità u d-delitti tal-gwerra. M'għandux jiġi konfuż mat-Tribunal Kriminali Internazzjonali (għar-Rwanda u l-ex-Jugożlavja) u l-Qorti Internazzjonali tal-Ġustizzja tan-Nazzjonaijiet Uniti li tirregola essenzjalment id-differenzi bejn l-Istati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terminu użat fil-qasam tal-ispazju ta’ libertà sigurtà u ġustizzja (AFSJ).</SN><HN>Mid-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), uża "deċiżjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għall-abbozzar ta' dokumenti amministrattivi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tmiem il-mandat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdotti madwar l-1970, il-mekkaniżmu tal-assistenza finanzjarja ta’ terminu medju (MTFA) u dak ta' self tal-Komunità pprovdew appoġġ finanzjarju reċiproku għall-Istati Membri li jkunu qed jaffaċċaw diffikultajiet serji fil-bilanċ tal-pagamenti. Fl-1988, dawn ingħaqdu fil-faċilità tal-bilanċ tal-pagamenti. Mill-2002, din l-assistenza finanzjarja qiegħda hemm għall-Istati Membri li ma adottatwx l-euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinċipju skont liema ċerti tipi ta' xogħol huma maħsuba speċjalment u rriżervati għall-persuni b'diżabilità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti minn pajjiż li hija mdawra kompletament b'territorju barrani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għajnuna mill-perspettiva tal-pajjiż donatur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forza politika indipendenti tal-lemin jew tax-xellug li tifforma koalizzjoni mal-lemin jew max-xellug.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>F'kuntest reġjonali; m'għandhiex tiġi konfuża ma' "partit awtonomu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Benefiċċju mogħti lil persuni fil-bżonn li m'għandhomx biżżejjed fondi biex isostnu lilhom infushom u li jew qatt ma ħallsu kontribuzzjonijiet tas-sigurtà soċjali jew inkella ma ħallsuhiex għal tul ta' żmien biżżejjed biex jirċievu l-benefiċċji li s-soltu jkunu dovuti lil min jaqla' paga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direttiva tal-kura tas-saħħa li tgħid lill-oħrajn kif persuna tkun tixtieq tiġi ttrattata jekk titlef il-kapaċità li tagħmel deċiżjonijiet dwar il-kura tas-saħħa. It-terminu testment bijoloġiku spiss jintuża meta persuna tkun qed tippjana għall-aħħar marda tagħha, iżda direttiva tal-kura tas-saħħa tista' ssir fi kwalunkwe ċirkustanza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enerġija prodotta mill-moviment tal-mewġ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enerġija li ma tniġġisx, rinnovabbli jew mhux rinnovabbli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodu ta' tagħlim li jinvolvi l-kompjuters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Post fejn l-oġġetti importati jew l-oġġetti għall-esportazzjoni jistgħu jinħażnu jew jiġu pproċessati mingħajr pagament ta' dazji doganali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fatturi fiżiċi, soċjali jew maniġerjali li jaffettwaw l-impjieg ta' ħaddiem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Copenhagen u Frederiksborg, il-muniċipalitajiet ta' Copenhagen u Frederiksberg kif ukoll il-muniċipalità reġjonali ta' Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Ringkjøbing u ta' Århus kif ukoll parti mill-kontej ta' Viborg u ta' Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontea l-antika tat-Tramuntana ta' Jutland u parti mill-kontea ta' Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Roskilde, ta' Storstrøm u ta' Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluq fl-01/01/2007, ir-reġjun jiġbor flimkien il-kontej l-antiki ta' Fyns, Ribe u Sønderjylland (Sud Jutland) kif ukoll parti mill-kontea ta' Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża għad-dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kummissjoni reġjonali tal-Kumitat Ekonomiku u Soċjali tan-Nazzjonijiet Uniti (Ecosoc) li tagħti bidu għal miżuri biex jitħeġġeġ l-iżvilupp ekonomiku reġjonali u ssaħħaħ ir-relazzjonijiet ekonomiċi tal-pajjiżi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programm komuni dwar l-HIV u l-AIDS appoġġat min-Nazzjonijiet Uniti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum politiku għall-kooperazzjoni reġjonali u intergovernattiva fost 11-il pajjiż tar-reġjun tal-Baħar Baltiku (id-Danimarka, l-Estonja, il-Finlandja, il-Ġermanja, l-Iżlanda, il-Latvja, il-Litwanja, in-Norveġja, il-Polonja, ir-Russja, l-Iżvezja) u l-Kummissjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Żona ta' skambji preferenzjali bejn l-Istati tal-Afrika tal-Lvant u l-Afrika tan-Nofsinhar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maħluqa fl-1 ta' Novembru 2006, ħadet post il-Konfederazzjoni Dinjija tax-Xogħol u l-Konfederazzjoni Internazzjonali tat-Trade Unions Ħielsa</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara r-riforma tar-regolamenti tal-persunal tal-Komunitajiet Ewropej li daħlet fis-seħħ f'Mejju 2004, il-grupp ta' funzjoni ta' assistenti (AST) jieħu post il-kategoriji antiki B, C u D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prinċipju tad-dritt internazzjonali li jimplika li żewġ pajjiżi jew aktar jaċċettaw li jikkooperaw f'qasam speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ġabra ta' valuri, tradizzjonijiet, attitudnijiet u strateġiji marbuta mal-mod kif issir il-politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ewropejizzazzjoni tad-dritt ċivili tal-Istati Membri tal-Unjoni Ewropea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ġabra ta' movimenti u assoċjazzjonijiet b'għan mhux ta' qligħ, indipendenti mill-Istat, bil-għan li jittrasformaw il-politiki, in-normi u l-istrutturi soċjali, fuq livell nazzjonali jew internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proċess ta' integrazzjoni tad-dinamiżmu politiku u ekonomiku tal-UE fit-tfassil tal-politiki nazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Xjenza li tistudja l-forma, il-qisien u l-qasam ta' gravitazzjoni tad-dinja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ġabra ta' ideat mibnija madwar il-kunċett ta' nazzjon u li jidentifikaw individwi jew kollettivitajiet ma' dawn l-ideat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għaqqad ma' "maġistrat mhux professjonist" għar-rikuża ta' ġurat, "xhieda" għar-rikuża ta' xhud, jew "mħallef" għar-rikuża ta' mħallef.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ħlas ta' sussidji Ewropej marbuta mat-tħaddim u mhux mal-produzzjoni</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Din għandha tingħaqad mal-istituzzjonijiet, l-organu, l-aġenzija jew il-korp speċifiku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervent ta' awtorità pubblika, mibni madwar valuri u għanijiet, bil-għan tat-trasformazzjoni tas-soċjetà għaż-żmien mezzan u għat-tul, permezz ta' mezzi u azzjonijiet varji. Ordni pubbliku jiġi applikat fil-qasam ta' kompetenza tal-awtorità li teżerċitah.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tip ta' turiżmu pprattikat fir-reġjuni naturali u ftit li xejn mimsusa mill-bniedem sabiex tiġi ammirata l-bijodiversità u l-manifestazzjonijiet kulturali, titgħallem tipproteġi l-ambjent u tikkontribwixxi għall-ħarsien tal-fawna u l-flora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tip ta' turiżmu li jiffavorixxi l-ħarsien u l-valorizzazzjoni tal-ambjent naturali, kulturali u tal-bniedem. Jirreferi għal kunċetti ta' żvilupp sostenibbli u jwassal għal benefiċċji soċjoekonomiċi għall-komunitajiet lokali u reġjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mad-dħul fis-seħħ tat-Trattat ta' Lisbona (01.12.2009), l-istrateġiji komuni fl-oqsma tal- taż-żona ta' libertà, tas-sigurtà u tal-ġustizzja u tal-politika barranija u tas-sigurtà komuni huma sostitwiti bid-deċiżjonijiet tal-Kunsill. Uża "deċiżjoni (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodu istituzzjonali li juża l-mekkaniżmi tal-ewwel pilastru tal-UE, bil-kontra tal-metodu tal-kooperazzjoni intergovernattiva użat mill-pilastri l-oħra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forza tal-Pulizija stabbilita fil-qafas tal-ESDP li tieħu sehem f'operazzjonijiet internazzjonali ta' ġestjoni ċivili ta' kriżi u għall-prevenzjoni ta' kunflitti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizzazzjoni maħluqa fl-2001 bil-fużjoni tal-Unjoni Internazzjonali tan-Navigazzjoni fuq ix-Xmajjar u l-Konsorzju Internazzjonali tan-Navigazzjoni fuq ir-Renu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wara r-riforma tar-Regolamenti tal-Persunal tal-Komunitajiet Ewropej, li daħlet fis-seħħ f'Mejju 2004, il-grupp ta' funzjonijiet ammnistrattivi (AD) jieħu post il-kategoriji antiki A u LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-EGF jimmira li jgħin ħaddiema li spiċċaw qiegħda, minħabba t-tibdil fix-xejriet tal-kummerċ dinji, biex isibu xogħol ieħor malajr kemm jista' jkun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-istudju tar-relazzjoni bejn il-ħaddiema u l-ambjent, speċjalment it-tagħmir li jużaw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>It-Trattat ta' Lisbona, li daħal fis-seħħ fl-1 ta' Diċembru 2009, jiġbor l-Unjoni Ewropea u l-Komunità Ewropea f'Unjoni Ewropea waħda. L-ismijiet "Unjoni Ewropea" jew "UE" jissostitwixxu l-ismijiet "Komunità Ewropea", "Komunitarju" jew "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operazzjoni li biha strument negozjabbli jinxtara bi skont fuq il-valur attwali tiegħu li jirrappreżenta l-imgħax fuq l-ammont sad-data tal-maturità.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Korp privat li l-attivitajiet tiegħu huma rikonoxxuti bħala li huma fl-interess pubbliku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetarja internazzjonali, li telabora fuq l-istandard tad-deheb pur, li fih id-deheb huwa munita internazzjonali flimkien ma' munita ewlenija jew aktar, bil-konvertibilità għad-deheb limitata għal muniti ewlenin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetarja internazzjonali fejn kull unità ta' munita tiswa ammont fiss ta' deheb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soċjetà fejn l-assistenza u s-sigurtà soċjali huma pprovduti mill-Istat permezz tad-dipartimenti u l-aġenziji tiegħu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dik il-fergħa tal-antropoloġija li titratta r-razez u n-nies, ir-relazzjonijiet tagħhom ma' xulxin, l-oriġini tagħhom u l-karatteristiċi distintivi tagħhom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Munita nazzjonali għand kumpaniji barranin jew banek u nnegozjata fis-suq monetarju internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dollari għand kumpaniji barranin jew banek barra mill-Istati Uniti u nnegozjati fis-suq monetarju internazzjonali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Assoċjazzjoni informali, xolta fl-1994, ta' ministri tad-difiża tal-pajjiżi Ewropej fil-qafas tan-NATO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>L-arrikkiment tal-ilma ħelu jew tal-ilma mielaħ bin-nutrijienti, li jikkawża tkabbir aċċellerat ta' alka u pjanti oħra li jwassal għal deterjorament fil-kwalità tal-ilma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>It-tnaqqis jew il-minimizzazzjoni ta' obbligazzjoni ta' taxxa b'mezzi legali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrazzjoni ta' nies kwalifikati lejn pajjiż jew reġjun li joffrilhom kundizzjonijiet ta' xogħol aħjar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relazzjoni bejn is-sid tal-art u l-bidwi li jaħdem l-art.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koltivazzjoni ta' żona agrikola mis-sid tal-art innifsu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stadju intermedju bejn biedja mis-sid u biedja mill-inkwilin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Għajnuna li tingħata minn knejjes, fondazzjonijiet, eċċ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dħul għal perjodu limitat, b'sospensjoni tad-dazji doganali, ta' oġġetti intenzjonati għall-esportazzjoni mill-ġdid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uża dan u termini speċifiċi għal annimali selvaġġi, ħielsa jew maqfula.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tintuża biss f'każijiet fejn FAEGG hija mifhuma f'sens ġenerali mingħajr distinzjoni bejn it-Taqsimiet tal-Gwida u tal-Garanziji.</SN><HN>Sostitwit, mill-1 ta' Jannar 2007 mill-Fond Agrikolu Ewropew għall-Iżvilupp Rurali (FAEŻR) u l-Fond Agrikolu Ewropew ta' Garanzija (FAEG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ġew sostitwiti mill-Fond Agrikolu Ewropew ta' Garanzija (FAEG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mill-1 ta' Jannar 2007, dawn il-fondi ġew sostitwiti mill-Fond Agrikolu Ewropew għall-Iżvilupp Rurali (FAEŻR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ftehim li bih is-sid ta' art jikri art lil bidwi bi skambju għal pagament annwali li ma jkunx jiddependi mir-rendiment tar-razzett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kumpanija kontrollata direttament jew indirettament minn kumpanija oħra, magħrufa bħala l-kumpanija prinċipali jew il-kumpanija azzjonarja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kumpanija mwaqqfa b'mod konġunt minn żewġ kumpaniji prinċipali jew aktar li huma stess jibqgħu legalment u finanzjarment indipendenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>L-EBA ġiet stabbilita fl-1 ta' Jannar 2011 bħala parti mis-Sistema Ewropea tas-Superviżuri Finanzjarji (SESF) u ħadet f'idejha r-responsabbiltajiet u l-kompiti kollha eżistenti tal-Kumitat tas-Superviżuri Bankarji Ewropej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Daħal fis-seħħ fis-27 ta' Settembru 2012. Il-MES ħa f'idejh il-kompiti mwettqa mill-Faċilità Ewropea ta' Stabbiltà Finanzjarja (EFSM) u l-Mekkaniżmu Ewropew ta' Stabilizzazzjoni Finanzjarja (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Il-Kumitat Ekonomiku u Finanzjarju ġie ppreċedut mill-Kumitat Monetarju.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Jieħu post il-"Fond Ewropew għas-Sajd" (FES) stabbilit għall-perjouud 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Daħal fis-seħħ fl-1 ta’ Jannar 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għal dokumenti li jittrattaw ma' dawn il-pajjiżi kollha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stabbilit permezz tar-riżoluzzjoni 60/251 tal-Assemblea Ġenerali tal-15 ta' Marzu 2006 bħala wieħed mill-entitajiet sussidjarji tagħha, bħala sostitut għall-"Kummissjoni tad-Drittijiet tal-Bniedem".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ma tridx tiġi konfuża ma'  "sikurezza tal-ajru".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jintuża għall-fondi ta' investiment (fondi mhux armonizzati) mhux irregolati mid-Direttiva tal-UCITS. Sors: EUR-Lex, id-Direttiva 2011/61/UE dwar Maniġers ta' Fondi ta' Investiment Alternattivi , (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>