<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="nl" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiering van het tijdelijke uitvoerdeficit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onrechtstreekse belasting op de vervaardiging of de verkoop van bepaalde producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft werknemers in de openbare administratie. Niet verwarren met werknemers in overheidsdienst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gezamenlijke financiering van een geïntegreerd programma voor regulerende voorraden die een bepaald product betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gedeelte van de kapitalen gebruikt om de actieven te financieren die in een onderneming circuleren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opleiding tijdens werkuren, waarin de werknemer wordt doorbetaald.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle activiteiten die erop gericht zijn, praktische vaardigheden en kennis op te doen die vereist zijn voor het uitoefenen van een bepaald beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitgaven van een onderneming die niet worden verrekend in de fabricatiekosten van een product.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1946 opgerichte territoriale lichamen van de Franse Republiek, die in 2003 vervangen zijn door de overzeese gemeenschappen (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract waarbij een onderneming aan onafhankelijke ondernemingen, tegen betaling, het recht verleent zich voor te stellen onder haar firma en met haar merknaam om producten of diensten te verkopen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het niet-heffen van de rechten van het gemeenschappelijk douanetarief op door privé-personen of voor privé-gebruik bestemde ingevoerde goederen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwam in 1981 in plaats van de LAFTA (Latijns-Amerikaanse Vrijhandelsassociatie).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concentratie die een diversificatie van de activiteiten inhoudt, gerealiseerd door de aankoop van andere ondernemingen, gevolgd door een fusie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>De elementen die op een gegeven ogenblik de economische situatie uitmaken van een sector, een bedrijfstak, een streek of een land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridische middelen die toelaten de crediteur te verzekeren tegen het risico van insolvabiliteit van een debiteur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiële aansporing om de productie van bepaalde landbouwproducten tijdelijk of definitief te stoppen, om overproductie te voorkomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestudering van de verdeling der chemische elementen op aarde en van hun kringloop.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die de materiële en maatschappelijke toestand van de verschillende streken van de aarde in verband met de natuurlijke gesteldheid onderzoekt en beschrijft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik "besluitvormend orgaan (EU)" voor besluitvormende organen in EU-instellingen of -organen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de studie van geografische invloeden op het binnen- en buitenlands beleid van landen, gebruik geopolitiek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die de natuurkundige eigenschappen van de aarde, zoals warmte, dichtheid, magnetisme enz., en de verschijnselen in haar binnenste bestudeert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1153</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie en leer van de ouderdomsverschijnselen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>In november 2001 is de Raad voor culturele samenwerking opgedeeld in vier stuurgroepen: de stuurgroep Onderwijs, de stuurgroep Hoger onderwijs en onderzoek, de stuurgroep Cultuur en de stuurgroep Cultureel erfgoed.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elke groep die in staat is druk uit te oefenen op de besluitvorming op regeringsniveau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vertegenwoordiging, bestaande uit de ministers van financiën en de directeuren van de centrale banken van de belangrijkste geïndustrialiseerde landen, bij het Internationaal Monetair Fonds (IMF). De groep bestaat uit de "Groep van Zeven" plus België, Nederland en Zweden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europees akkoord aangaande het internationaal vervoer over de weg van gevaarlijke stoffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Coöperatieve vereniging van ondernemingen die tot doel heeft, gunstiger aankoopvoorwaarden te bedingen bij de leveranciers dan elke onderneming apart zou kunnen krijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet-actieve organisatie, op 14 juni 1966 opgericht door de regeringen van Australie, Japan, Zuid-Korea, Zuid-Vietnam, Noord-Korea, Maleisië, Nieuw-Zeeland en de Filipijnen. In 1975 weer ontbonden, na een meningsverschil tussen de leden inzake de erkenning van de Volksrepubliek China.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrijwillige groepering van landbouwers die in dezelfde streek eenzelfde categorie producten leveren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1214</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voortdurende toestand van vijandigheid tussen staten, zich uitend op economisch, diplomatiek en propagandistisch gebied, zonder dat het tot wapengeweld komt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1246</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weefselleer (van dieren en planten).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatschappij met als doel participaties te nemen en te houden in andere bedrijven om deze te controleren of er de activiteiten te leiden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levensmiddelen klaar voor consumptie, al dan niet na toevoeging van ingrediënten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Erkenning door een officiële instantie van een dienst, van een overeenkomst met een norm of van de kwaliteit van een product.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sinds 1 juli 1997 Speciale Administratieve Regio van de Volksrepubliek China.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken bij alle vraagstukken betreffende de problemen en methodes van het voederen. Als het gaat om het eigenlijke voeder, is de term "veevoeder" te gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft het verbruik van voedingswaren, zoniet levensmiddelenkeuring gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europees akkoord aangaande het werk van voertuigbemanningen van het internationale wegvervoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiek, economisch en/of cultureel overwicht van het ene land ten opzichte van het andere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heeft alleen betrekking op het land dat op 3 oktober 1990 ophield te bestaan, toen Oost- en West-Duitsland werden verenigd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interne belasting waaraan het personeel van de EU-overheidsdiensten is onderworpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor elke aanduiding van West-Duitsland in de periode tussen het einde van de Tweede Wereldoorlog en 3 oktober 1990, toen West- en Oost-Duitsland weer verenigd werden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belasting die door natuurlijke personen moet worden betaald over het totaal aan inkomsten, dus zowel inkomsten uit arbeid als uit andere bronnen, zoals b.v. onroerend goed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belasting op loon of salaris die door de werkgever wordt ingehouden en afgedragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ten gevolge van een ongeval of een beroepsziekte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbod om een door verkiezing verkregen mandaat te cumuleren met een andere functie die hieraan kan schaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale regels voor de duiding van commerciële termen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt toegekend aan jonge landbouwers die zich voor het eerst vestigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situeert de positie en de evolutie van de koersen van een munt van het Europees monetair stelsel tegenover de Ecu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meetinstrument ter aanduiding van het prijsverloop.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvorming van een deel van de schuld op korte termijn tot een schuld op lange termijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wegen en vaste installaties gebruikt door het vervoer. Verbinden met de vorm van vervoer voor een algemeen gebruik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alles wat door de consument wordt aangeschaft voor direct eigen gebruik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bij voorkeur te gebruiken in relatie tot het EU-beleid of de sector in kwestie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van procedures waarbij twee of meer staten een gemeenschappelijke economische ruimte scheppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>De diverse integratieprojekten die door de Europese landen zijn uitgevoerd in het kader van de opbouw van een communautair Europa, of binnen andere Europese organisaties, zoals de Raad van Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbod tot het uitoefenen van een bepaalde functie wegens verdenking van in de ogen van autoriteiten staatsgevaarlijke denkbeelden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vraag om een verklaring door een parlementslid gericht tot de regering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principieel streven naar isolement met betrekking tot de buitenlandse politiek, niet aangaan van internationale verplichtingen, niet-inmenging in conflicten tussen andere staten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Land dat tijdelijk niet bebouwd wordt, zodat de bodem zich kan herstellen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik "sanctie (EU)" als het gaat om een geldboete die bij besluit van de Commissie is opgelegd aan een onderneming die de mededingingsregels van de EU heeft geschonden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rechtsopvatting van de rechterlijke macht zoals die blijkt uit genomen beslissingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nationale wetgeving, met name in de Verenigde Staten en in Engeland. Niet gebruiken in het kader van het EU-mededingingsbeleid; gebruik in dat geval kartelvoorschriften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periode waarin de wetgevende vergadering functioneert (bv. tussen twee verkiezingen, of in een vaste wisseling per twee jaar).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderwerpt waren die kunnen worden ingevoerd zonder heffingen aan een strenge volumebeperking.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grondrecht voor werknemers binnen de Europese Unie; dit recht verbiedt elke vorm van discriminatie op grond van nationaliteit bij het zoeken van werk, bij salariëring enz. Niet te verwarren met "mobiliteit van werknemers".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract tussen werkgever en werknemer, waarin nauwkeurig alle arbeidsvoorwaarden zijn vastgelegd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermogen van banken om direct opeisbare vorderingen uit te betalen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lijst met verkiesbare personen waar de kiezer niets aan mag veranderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lijst van de kiesgerechtigde personen. Niet te verwarren met de lijst van verkiesbare personen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terugbetaling van de schuld op een vaste termijn of in annuïteiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sluiting van een fabriek door een werkgever om de arbeiders te verplichten bepaalde arbeidsomstandigheden te aanvaarden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wet die voor een geheel van zaken algemene richtlijnen geeft, in een latere wetgeving bij algemene maatregel van bestuur nader uit te werken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sinds 20 december 1999 Speciale Administratieve Regio van de Volksrepubliek China.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analyse van de werking van de economie als geheel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Winkel die aan particuleren groothandelskorting verleent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meer dan de helft van de uitgebrachte stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet alleen bij verkiezingen, maar ook bij besluitvorming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meer dan de absolute meerderheid, bijvoorbeeld een twee-derden-meerderheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1758</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is het gevolg van eigenaardige plaatselijke omstandigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien noodzakelijk, combineren met de descriptoren voor het aangetaste orgaan of het tropisch of endemisch karakter van de ziekte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst waarbij iemand (de machtiger) aan een ander (de gemachtigde) de bevoegdheid verleent om in zijn naam juridische handelingen te verrichten. De procuratie is hiervan het bewijsstuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineer het begrip "landbouwmarkt" indien mogelijk met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken bij het beschrijven van middelen die betrekking hebben op landbouwmarkten in de EU. Combineer het begrip "landbouwmarkt van de EU" indien mogelijk met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Markt waarop de behandelde verrichtingen onmiddellijk worden uitgevoerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken in de algemene betekenis. Niet beperken tot de Europese Unie.</SN><HN>In de EU-context wordt het begrip "gemeenschappelijke markt" alleen nog maar in historisch verband gebruikt. Het begrip is vervangen door "interne markt".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid die aan de administratie wordt gelaten om willekeurig een ondernemer te kiezen na een voorafgaandelijke openlijke mededinging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaats waar vraag en aanbod van nationale valuta en buitenlandse deviezen elkaar ontmoeten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien nodig verbinden met het actiegebied in kwestie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaats waar roerende goederen, vooral aandelen en obligaties, worden uitgegeven en verhandeld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaats waar korte-termijnkapitalen worden verhandeld; omvat handel in alle betalingsmiddelen die door financiële intermediairs worden geaccepteerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervallen die bepalen tussen welke waarden een munt mag fluctueren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat fabrieks-, product- en individuele of collectieve dienstmerken, garantiemerken of keurmerken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Totale hoeveelheid geld en andere betaalmiddelen die in een land in omloop is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoon aangeduid om te helpen een oplossing te vinden voor zaken die via de normale administratieve of juridische weg niet opgelost raken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>In vast verband samenlevende partners, eventueel met hun kinderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geeft eenzelfde resultaat als douanerechten of invoerbeperkingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract waarbij de eigenaar zijn grond verhuurt voor een deel van de verbouwde producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschappelijke bestudering van atmosferische verschijnselen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderdeel van de economie dat zich bezighoudt met de bestudering van de afzonderlijke subjecten binnen de economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deel van Oceanië dat in de Stille Zuidzee ligt en ca. 2 000 eilanden omvat; voor het aanduiden van de staat, zie Federale Staten van Micronesië.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Traject van de woonplaats naar de werkplaats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terugkeer van de migrant naar zijn geboorteplaats of zijn laatste woonplaats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Boekhoudkundige regeling tussen debiteurs en crediteurs die toelaat het gebruik te beperken van betalingsmiddelen voor het netto saldo van deze betrekkingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schriftelijke overeenkomst over de arbeidsvoorwaarden, gesloten tussen een of meer werknemersorganisaties en een of meer werkgeversorganisaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermogen van werknemers om horizontaal of verticaal van baan te veranderen, ook binnen de onderneming. Niet te verwarren met vrij verkeer van werknemers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verandering in de sociale status van een individu of een hele generatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Goud en deviezen gehouden door de emissie-instellingen en bestemd voor het regelen van betalingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiële maatregelen die toelaten een vaste prijs te behouden voor landbouwpodukten ondanks monetaire fluctuaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Met redenen omklede afkeuring van een parlementaire vergadering gericht tot de regering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toewijzing van het order,na een openbare aanbesteding, aan de ondernemer met de voordeligste aanbieding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt toegepast op de industriële productie op sectorieel niveau in een land waar een gemeenschappelijk economisch integratieprogramma wordt gevoerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elke collectieve poging om het sociale recht te verbeteren of de sociale solidariteit en participatie te versterken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2020</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementair stelsel met meer dan twee politieke partijen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het aantal levendgeborenen per jaar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2042</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 10 oktober 2010 bestaan de Nederlandse Antillen niet meer. Curaçao en Sint Maarten zijn vanaf deze datum zelfstandige landen binnen het Nederlandse koninkrijk, net als Aruba. Bonaire, Saba en Sint Eustatius zijn voortaan bijzondere gemeenten van Nederland. [Source: http://www.rijksoverheid.nl]</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle besprekingen tussen de vertegenwoordigers van de werkgevers en van de werknemers, die moeten leiden tot afsluiting van een collectieve arbeidsovereenkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Houding van een staat die vrijwillig verzaakt aan deelname in een internationaal conflict.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hoeveelheid goederen en diensten die met het gemiddelde nationale inkomen of het gemiddelde inkomen van een bepaalde groep inwoners kan worden aangeschaft of verworven. Niet verwarren met "kosten van levensonderhoud".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Defensieverdrag tussen Australië, de Verenigde Staten en Nieuw-Zeeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weigering om zich te scharen bij de een of de andere van de grootmachten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementslid dat tot geen enkele politieke groep behoort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reglement waarin de arbeidsomstandigheden worden geregeld; dit reglement is opgenomen in de collectieve arbeidsovereenkomst, of in de wet op de arbeidsomstandigheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verplichting om verwant levensonderhoud te betalen, met name na echtscheiding, voor man of vrouw, en voor kinderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen Europese landen, ook buiten EU-verband.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Gemeenschappelijke organisatie van Afrika en Mauritius, opgericht in juni 1966 in Tananarivo en op 25 maart 1985 opgeheven. De activiteiten werden overgedragen aan de Organisatie voor Afrikaanse Eenheid (OUA), die vanaf 2002 Afrikaanse Unie heet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwam in 1991 in de plaats van de Organisatie van Centraal-Amerikaanse Staten (OCAS) met als doel de oprichting van de Centraal-Amerikaanse Gemeenschappelijke Markt (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatie op de markt met een onvolmaakte concurrentie aan de aanbodzijde door het zeer beperkt aantal verkopers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatie op de markt met een onvolmaakte concurrentie aan de vraagzijde door het zeer beperkt aantal kopers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 30.6.2009: Bureau voor officiële publicaties der Europese Gemeenschappen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen de justitiële organen van verschillende landen, bijvoorbeeld onderlinge hulp of wederzijdse erkenning en tenuitvoerlegging van vonnissen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te combineren met de desbetreffende marktsector(en).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militair bondgenootschap tussen de communistische landen van Europa, onder aanvoering van de voormalige Sovjet-Unie. In 1991 opgeheven.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zie voor de namen van de internationale organisaties hoofdstuk 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verdedigingsbondgenootschap, op 8 september 1954 gesloten tussen Australië, de Verenigde Staten, Frankrijk, Groot-Brittannië, Nieuw-Zeeland, Pakistan, de Filipijnen en Thailand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Panafrikaanse organisatie die op 9 juli 2002 in de plaats kwam van de Organisatie van de Afrikaanse Eenheid (OAE). In deze organisatie zijn alle Afrikaanse staten vertegenwoordigd, inclusief de Westelijke Sahara, maar met uitzondering van Marokko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid voor de kiezer om zijn eigen lijst samen te stellen door te stemmen voor kandidaten van verschillende lijsten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groot terrein dat in ongerepte natuurlijke staat wordt bewaard, meestal beheerd door de overheid, en dat zijn waarde ontleent aan bijzondere ecosystemen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deelname in het kapitaal, de winst of het beheer van een maatschappij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociaal verschijnsel dat zich uit in langzaam voortschrijdende verarming van de bevolking in een bepaald gebied, of van een sociale bevolkingsgroep, ten gevolge van diepgaande veranderingen in de regionale of landelijke economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematische opleiding van langere duur, meestal binnen het bedrijf en geregeld via een stagecontract waarin de wederzijdse verplichtingen van de stagiaire en de werkgever zijn vastgelegd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke aanduiding van de Midden- en Oost-Europese landen die sinds het einde van de Tweede Wereldoorlog tot de val van het communisme in 1989-1991 onder de invloedssfeer van de voormalige Sovjet-Unie vielen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de namen van deze landen en gebieden, zie microthesaurus 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lidstaat van een andere internationale organisatie dan de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematische transfers van financiële middelen om de begrotingscapaciteit of economische resultaten op verschillende regeringsniveaus in een federaal systeem in evenwicht te brengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvorming van goederen die zijn ingevoerd zonder heffingen, waarbij de afgewerkte producten worden uitgevoerd buiten de Europese Gemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tijdelijke uitvoer van goederen buiten het gebied van het douanetarief, met het oog op herinvoering na omvorming, bewerking of reparatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van personen die werken in een onderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schriftelijk tot de overheid gericht verzoek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gecombineerde operatie van aankoop en verkoop van waarden of goederen, gebaseerd op de waardering van de verschillen van hun koersen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Element waarmee chemische energie direct in elektrische kan worden omgezet door middel van een gecontroleerde oxydatiereactie tussen een electrolyt en een brandstof, meestal waterstof of een koolwaterstof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan voor de economische en sociale ontwikkelingssamenwerking in Azië en de Stille Oceaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanduiding van een groot terrein met hetzelfde gewas; voor bosaanplant de term "cultuurbos" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Product dat de mechanische en thermische eigenschappen van bepaalde vaste stoffen moet veranderen, ten einde de soepelheid te vergroten, de breuktemperatuur te verlagen en de bewerking te vergemakkelijken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verlengstuk onder water van het territorium van een kuststaat waarop deze soevereine rechten uitoefent voor de ontginning van de hulpbronnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatie in een land of een regio, waarin alle werkzoekenden ook werkelijk een betaalde baan vinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kostenbeheersing d.m.v. het terugschroeven van de overheidsuitgaven, en door toezicht op lonen en prijzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interventie van de overheid in bepaalde economische of sociale sectoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beleid ter herverdeling van de inkomens. Niet verwarren met loonpolitiek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van toepassing op het verschijnsel in het algemeen en niet ten opzichte van een bepaalde bron van geluidsoverlast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zeevervuiling veroorzaakt door lozingen vanaf het land of aangevoerd door waterlopen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gelijktijdige teelt van verschillende gewassen op verschillende percelen binnen dezelfde landbouwonderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deze EU-instelling werd in 1952 opgericht en is gevestigd in Luxemburg; zij omvat drie rechtbanken: het Hof van Justitie, het Gerecht (opgericht in 1988) en het Gerecht voor ambtenarenzaken (opgericht in 2004). NB: de naam "Hof van Justitie van de Europese Unie" is bij inwerkingtreding van het verdrag van Lissabon op 1 december 2009 in de plaats gekomen van de oude benaming "Hof van Justitie van de Europese Gemeenschappen".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle mensen die actief een beroep uitoefenen of kunnen uitoefenen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle mensen die een beroep kunnen uitoefenen, en ook daadwerkelijk een baan hebben; dus alle werklozen uitgezonderd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tot en met 30.11.2009: „Rekenkamer van de Europese Gemeenschappen”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2567</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is geen atoomwapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belangrijkste gerechtelijke orgaan binnen de Verenigde Naties: overeenkomstig het internationaal recht buigt het Hof zich over rechtsgeschillen tussen landen; ook kunnen organen van de VN of internationale organisaties die aan de VN gelieerd zijn, juridisch advies vragen op het gebied waarop zij opereren. Het Hof is gevestigd in Den Haag, en moet worden onderscheiden van het Internationaal Tribunaal voor Rwanda, het Joegoslavië-tribunaal en het Internationaal Strafhof.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de landelijke autoriteiten en organen of regionale overheden in hun geheel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zodanig verpakken van een product buiten aanwezigheid van de koper dat het verpakte product een van tevoren bepaalde waarde, volume of massa heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het EGKS-Verdrag verviel op 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>De verbruiker betaalt de kosten van de te nemen maatregelen om de door hem veroorzaakte vervuiling ongedaan te maken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prijs vastgesteld in het kader van het gemeenschappelijk landbouwbeleid. Voor de nationale prijzen, prijs van de landbouwproducten gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat behalve de prijs van het product ook de vervoerprijs tot de haven van bestemming, verzekering inbegrepen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken in tegenstelling tot bulkprijs,zoniet verbruikersprijs gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitvoerbare beslissing, met individuele of algemene draagwijdte, genomen door een of meer autoriteiten behorende tot de administratieve hiërarchie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkoopprijs die alle kosten omvat tot laden op het schip.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2677</DESCRIPTEUR_ID><SN>Som der uitgaven die een fabrikant of ondernemer heeft voor de vervaardiging van een product.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure die tegen een derde land ingezet wordt in geval van oneerlijke handelspraktijken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>In burgerlijke, commerciële en sociale zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handeling waardoor het slachtoffer of zijn belanghebbenden schadevergoeding ontvangen voor geleden schade ten gevolge van een overtreding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met visbestand; visproductie heeft betrekking op alles wat met de verwerking te maken heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, anders de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>De werkelijke kosten van goederen en diensten die noodzakelijk zijn voor het leven in het algemeen. Niet verwarren met "levensstandaard".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bruto nationaal product, met aftrek van het netto inkomen uit het buitenland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levensmiddelen die eerst snel werden ingevrozen tot minder dan 60° en vervolgens totaal gedeshydrateerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>In geld uitgedrukte maat voor de gehele economische activiteit van een land, dus goederen en diensten, gedurende een bepaalde periode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>In geldwaarde uitgedrukt totaal aan economische middelen waarover een land in een bepaald jaar kan beschikken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Goederen geproduceerd in een bepaald land. Wanneer verschillende landen deelnemen aan de vervaardiging ligt de oorsprong van het product in het land van de laatste transformatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Product van verwerking van grondstoffen, gebruikt voor de vervaardiging van gebruiksvoorwerpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substantie die een product bepaalde eigenschappen moet geven, of een proces moet versterken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorbereidende wettekst voorgesteld door de regering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorbereidende wettekst voorgesteld door een parlementslid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van uitgaven die toelaten de sociale behoeften te dekken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonome entiteit van het Koninkrijk der Nederlanden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd in 1975 opgericht na de samenvoeging van de Europese Organisatie voor ruimteonderzoek (ESRO) en de Europese Organisatie voor de ontwikkeling en de vervaardiging van dragers voor ruimtevoertuigen (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tak van de psychologie die zich bezighoudt met het functioneren van werknemers in het bedrijf, met communicatie, werkomstandigheden, enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle kennis en vaardigheden - inclusief diploma's - die vereist zijn voor het uitoefenen van een bepaald beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2877</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ook te gebruiken voor radioactieve ontsmetting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimum aantal aanwezige deelnemers vereist voor een geldige zitting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereist aantal uitgebrachte stemmen of minimaal percentage aan uitgebrachte stemmen voor het behalen van een zetel in een kiesstelsel met proportionele vertegenwoordiging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Communicatie via de pers, de radio, de televisie enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Goedkeuring van een overeenkomst waardoor een staat zich bindt op internationaal vlak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opleiding voor het verwerven van kennis en vaardigheden die vereist zijn voor de uitoefening van andere beroepsbezigheden dan voorheen. Heet in het NL eigenlijk omscholing, zie ook aldaar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract waardoor een verzekeraar de overneming verkrijgt van een andere verzekeraar van het geheel of een deel van de risico's die hij draagt ten opzichte van zijn verzekerden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenchappelijk onderzoek op het gebied van de energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akte zonder juridische verplichting, uitgaande van een internationale organisatie. Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanvulling van de Sociale Zekerheid, waarbij de bijkomende prestaties worden verzekerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vervanging van een landbouwactiviteit door een andere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verzoek gericht tot een bestuurlijke autoriteit, om een door de administratie genomen besluit te wijzigen, te annuleren of ongedaan te maken. Niet verwarren met bestuurlijk geschil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tegen de Raad of de Commissie wanneer deze Instellingen geen standpunt innemen bij zaken die in hun bevoegdheid liggen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beroep ingeleid tegen de staten die door de verdragen of de reglementen opgelegde verplichtingen niet nakomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het terugwinnen en voor hergebruik geschikt maken van grondstoffen uit afval.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operatie waarbij een centrale bank voorgelegde wissels die reeds door een bank werden gedisconteerd opnieuw disconteert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoedprocedure die voor de president van een rechtbank wordt aangespannen om een onwettige situatie te beëindigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stemming waarbij de burgers een maatregel voorgesteld door de uitvoerende macht goedkeuren of verwerpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Voorkeursbehandeling voor goederen die binnen de Gemeenschap zijn geproduceerd, met het doel om de Lid-Staten te stimuleren tot bevoorrading bij de partners in plaats van op de wereldmarkt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft alle aspecten van agrarische instellingen zoals grondhervorming, productiestructuur van de betrokken diensten, beheer van de plattelandszones, diensten van sociale zekerheid enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programma waarbij een selectief aanmoedigingsbeleid wordt gevoerd voor de modernisering van landbouwondernemingen die zich kunnen ontwikkelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>De prijzen worden niet langer gegarandeerd indien de productie een vooraf bepaalde hoeveelheid overschrijdt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heroriëntering van de productie waarbij het produceren van vervangingsproducten of producten met nieuwe afzetmogelijkheden wordt aangemoedigd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Volledige hervorming van het grondregime en van de landbouwproductieomstandigheden zodat de hinderpalen worden weggeruimd voor de economische en sociale ontwikkeling door een herverdeling van de voordelen verbonden aan bezit van of controle over de grond.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Burgerlijke vennootschap van personen opgericht om de ontmanteling van de bestaande bosgebieden tegen te gaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operatie waarbij een maatschappij al haar goederen of activiteiten overdraagt aan twee of meer bestaande nieuwe maatschappijen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gericht op de productie van goederen of diensten met als belangrijkste doel werkplaatsen te creëren of te behouden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Massacommunicatiemiddel dat een groot deel van de inkomsten uit reclame verwerft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conferentie waarbij de deelnemers zijn verspreid over verschillende plaatsen en met elkaar verbonden via telecommunicatiemiddelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij de gebruiker extra moet betalen indien hij bepaalde programma's wil ontvangen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij eenzelfde persoon wettelijk meer door verkiezing bekomen mandaten bekleedt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Besluit van een persoon of college om gezag of bevoegdheid tot nader order aan een andere persoon of college over te dragen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stemming waarmee een regerend politicus het vertrouwen kan vragen aan alle burgers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciale rechten die aan de volksvergadering of de leden daarvan worden toegekend, om elke belemmering bij de vrije uitoefening van de functie te vermijden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tijdelijke vereniging van onafhankelijke kapitaaldragers of ondernemingen, om voor gezamenlijke rekening financiële of handelsoperaties uit te voeren, vooral het plaatsen van leningen. Niet verwarren met "gemeenschappelijke onderneming", "economische belangengemeenschap" of "gemengd bedrijf".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvorming of verandering van de productie nodig geworden door een wijziging van de economische situatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verschaft alle gegevens over de aspecten van de landbouwactiviteit, laat vergelijkingen toe en vergemakkelijkt het invoegen in de economische statistieken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>ingesteld bij de op 4 maart 1975 goedgekeurde gemeenschappelijke verklaring van de Assemblee, de Raad en de Commissie, met het doel een akkoord te bereiken tussen het Parlement en de Raad. Van deze procedure werd alleen gebruik gemaakt bij "communautaire besluiten van algemene strekking die belangrijke financiêle gevolgen hebben en waarvan de vaststelling niet dwingend voortvloeit uit reeds bestaande besluiten".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handeling met algemene draagwijdte komende van een andere autoriteit dan het parlement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Som, niet alleen voor het vervoer van een plaats naar een andere maar eventueel ook voor bepaalde bijkomende diensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken vorm van vervoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft vervoer en zeehavens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kartel van reders. De gedragscode van de UNO wil hun samenstelling reglementeren, de verdeling van het vervoer onder de leden en de kostvoeten die ze toepassen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft het communautaire concurrentiebeleid. Voor de nationale regelgeving wordt de term antitrustwetgeving gebruikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt geheven bij de invoer van producten om de prijs op het niveau van de interne markt te brengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd in 1987 afgeschaft en vervangen door de gecombineerde nomenclatuur.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gekenmerkt door het niet-heffen van rechten en belastingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorm van internationale handel die de deviezenoverdracht wil elimineren of verminderen. Omvat de ruilhandel, terugkoopovereenkomsten, driehoekshandel en de compensatietransacties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beleid dat een nieuwe impuls wil geven aan een economische activiteit in een teruglopende of stagnerende fase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het organiseren van internationale handel op basis van directe overeenkomsten tussen twee landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderzoek van de markt en de verbruiksgewoonten met het oog op de verbetering van productie en afzetE geldt ook voor dienstverlening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marktanalyse met het oog op het opstellen van plannen voor vergroting of behoud van de afzet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Collectieve betrekkingen tussen werkgevers en werknemers. Voor individuele betrekkingen "personeelsbeheer" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Distributiesysteem van handelaren die zich, met behoud van hun onafhankelijke positie, hebben aangesloten bij een detailhandelsverband of een inkoopcombinatie, die aan de leden een aantal gemeenschappelijke diensten biedt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groothandelsmarkt bestemd om de distributieketens te verlichten door het aantal tussenpersonen tussen de producent en de verbruiker te verminderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de verhouding tussen de blokken; kan ook worden gebruikt in het kader van de nieuwe betrekkingen tusen het Westen en de voormalige oostbloklanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teelt op grote schaal met een mechanische uitrusting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor betrekkingen tussen de lidstaten onderling. Voor de betrekkingen tussen een lidstaat en de EU, "lidmaatschap van de Unie" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlucht van kapitaal naar het buitenland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé waarbij maatschappijen kapitalen uitvoeren door hun lokale dochterondernemingen sterk verhoogde prijzen te laten betalen voor producten geleverd door de moedermaatschappij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verband tussen wetgevende en uitvoerende macht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historisch begrip uit de tijd vóór de invoering van de euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zodanig organiseren van betrekkingen tussen meer dan twee landen, dat elk land profiteert van de betrekkingen met alle andere partners.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risico, gedekt door verschillende verzekeraars met een enkel contract voor een globale premie en voor eenzelfde periode. Prestatie tussen verzekeraars gevestigd in verschillende Lid-Staten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatische diensten aangeboden door de banken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Commissie geheven door de banken op bepaalde bankverrichtingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bijeenvoeging van de grondeigendom van verschillende eigenaren, gevolgd door een nieuwe verdeling, om zo het euvel van grondversnippering, ondoelmatige vorm en verspreide ligging van de percelen te verhelpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Barema dat de minimale en maximale limieten bepaalt waartussen een prijs mag schommelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gunsttarief voor de nationale vervoerders (verboden tenzij met toestemming van de Commissie).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de nationale landbouwprijzen . In het kader van het GLB, landbouwprijs gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gespecialiseerde programmatuur voor het onderwijs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Als het gaat om kunstmatige voortplanting bij dieren, "kunstmatige inseminatie" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Als het om mensen gaat, "kunstmatige voortplanting" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Macht die het recht toekent aan de vader en de moeder over de persoon en de goederen van hun minderjarig en niet-geëmancipeerd kind.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridische band tussen ouders en kinderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Morele, civiele en strafrechtelijke verantwoordelijkheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid voor personen om te veranderen van post, van graad, of van beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zelfstandige entiteit binnen het Koninkrijk der Nederlanden sinds 10.10.2010 (ontbinding van de Nederlandse Antillen).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tabellen die de verschillende operaties aangeven voor de herverdeling van de inkomens op sociaal gebied (pensioen, gezondheid, vorming, familie enz.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wanneer het percentage toegekende zetels gelijk is aan het percentage behaalde stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen te gebruiken voor de regio zoals die bestond tot 1995; gebruik in andere gevallen de descriptoren Melilla of Ceuta.</SN><HN>Ceuta en Melilla zijn autonome gebieden sinds 13 maart 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expansieperiode in de economie na een recessieperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorderen van personeel om een minimum aan diensten te kunnen garanderen in geval van arbeidsconflicten, stakingen, enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontlenen hun afschrikkingsfunctie aan het vermogen tot massale vergelding en niet zozeer aan de bruikbaarheid om een eventuele oorlog in het voordeel te beslechten (tgov. tactisch kernwapen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3425</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt door het ontbranden van een of meer rakettrappen in zijn baan gebracht en beweegt zich vervolgens voort op de wijze van een projectiel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarvan de baan tijdens de vlucht kan worden geregeld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bedrag uitgetrokken door een onderneming om een eventuele last of verlies te dekken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationaal toezicht op de overdracht van kernwapens en nucleaire technologie, en op het gebruik ervan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebied waarin de flora en fauna waarvan het behoud van ecologisch, pedagogisch of wetenschappelijk belang is, tegen gevaar van uitroeiing worden beschermd; alleen handelingen die nodig zijn voor het behoud zijn toegestaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst tussen twee staten die als enige hierdoor gebonden zijn, en waarvan de voordelen meestal ook alleen deze beide landen betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formaliteit die de overeenkomst vaststelt van een verdragstekst, maar die normaal niet bindend is voor de ondertekenende staat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat overeenkomsten, gedragscodes enz. alsook resoluties, actieplannen en verklaringen van intergouvernementele organisaties. Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akte uitgaande van een internationale organisatie met veranderlijke juridische draagwijdte. Verbinden met de betrokken organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke en economische betrekkingen tussen de twee Duitslanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tekst waarin internationale gedragsnormen zijn weergegeven voor staten of privé-personen. Dient het vastleggen en toepassen van beleidslijnen, wetten en nationale regelgeving op bepaalde gebieden te vergemakkelijken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle maatregelen genomen tegen een staat die de regels van het internationaal recht schendt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN><HN>Sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lisabon (1.12.2009) hoeft een besluit niet meer noodzakelijk een adressaat aan te geven. Besluiten hebben daarmee een ruimere werkingssfeer gekregen en met name ook alle voorafgaande instrumenten op het gebied van het GBVB vervangen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen landen om gemeenschappelijke regels vast te leggen of de wetgeving te harmoniseren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationale verplichting om de schade te vergoeden toegebracht aan buitenlanders door handelingen die in strijd zijn met het internationaal recht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke verantwoordelijkheid van de regering tegenover het parlement, welke door de minister-president in het geding kan worden gebracht via de vertrouwenskwestie, of op initiatief van het parlement, in het kader van een motie van afkeuring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zone vrij van kernwapens of buitenlandse militaire installaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terugkeer in het actieve beroepsleven na een lange afwezigheid, bv. voor vervulling van dienstplicht, door ouderschapsverlof enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systeem waarbij een loontrekkende toestemt in een werktijdverkorting met salarisvermindering om een andere werkloze loontrekkende de kans te geven terzelfdertijd te werken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoon verbonden aan een staat door nationaliteit of soevereiniteit. Indien nodig verbinden met het betrokken land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werk dat gedurende een bepaalde periode wordt gedaan door een tijdelijke kracht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scholing voor werknemers die niet (meer) op de hoogte zijn van de nieuwste ontwikkelingen op hun vakgebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat enkel de arbeiders die zich naar het buitenland begeven voor hun onderneming. Niet verwarren met migrerende werknemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoon die het risico neemt een onderneming op te richten en te beheren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leidt een onderneming maar kan er loontrekkend zijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het voorstellen van een persoon of zichzelf als verkiesbare kandidaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vergoeding in stukken, in natura of in diensten toegevoegd aan het loon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Openlijke motivering van de stem die men uitbrengt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft het verstrekken van maaltijden aan leden van een gemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Steun aan de uitvoer van landbouwproducten in het kader van het gemeenschappelijk landbouwbeleid, om de producenten garantieprijzen te verzekeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereniging verbonden aan een bepaald beroep, die geen vakbond is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereniging van werknemers die in hetzelfde vak of dezelfde bedrijfstak werkzaam zijn, met als doel de behartiging van de sociale en economische belangen van de leden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontwikkelingsfase van een economie gekenmerkt door het optreden van automatismen van economische groei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systeem waarbij het administratieve beheer van een streek uitgeoefend wordt door lokale autoriteiten die onderworpen zijn aan het centrale gezag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vervoer op het territorium van een land waarbij vertrekpunt en bestemming buiten dit land liggen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het vestigen van industrie op een welbepaalde plaats, rekening houdend met de infrastructuur, arbeidskrachten, grondstoffen enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitvoerbare beslissing met algemene of individuele draagwijdte, komende van een politieke macht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van particulieren of van ondernemingen, zoniet nationaal inkomen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding op 23 maart van Verordening (EU) nr. 2015/2424 tot wijziging van de verordening inzake het Gemeenschapsmerk is het BHIM omgedoopt tot Bureau voor intellectuele eigendom van de Europese Unie (EUIPO) en is het Gemeenschapsmerk omgedoopt tot merk van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat de staten die deelnamen aan de Conferentie van Algiers in 1967 om de vergadering van de Unesco voor te bereiden. Stelden een lijst op met de eisen van de onderontwikkelde landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>In 1983 opgericht door Mexico, Venezuela, Colombia en Panama; is in 1987 opgenomen in de Groep van Rio: deze term gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Netto winsten uit alle goederen en diensten die in de loop van een periode door de economie van een land worden geproduceerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europees akkoord aangaande internationaal vervoer van gevaarlijke stoffen via binnenwateren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secretariaat van de Internationale Arbeidsorganisatie (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kwam in 1995 in de plaats van de Westafrikaanse Monetaire Unie (WAMU) en de Westafrikaanse Economische Gemeenschap (CEAO). De CEAO werd in 1970 opgericht, na de reorganisatie van de West-Afrikaanse Economische en Douane-Unie (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle werkzaamheden die nodig zijn voor het bouwen van een hydro-elektrische centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toepassing van biologische procédés bij het vervaardigen van dierlijke of plantaardige producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat de technieken ter exploitatie van micro-organismen, vegetale en animale cellen en hun samenstellende bestanddelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iemand die voor een openbare of privéwerkgever werkt, en daarvoor volgens een vastgelegd schema wordt betaald, hetzij per uur, in natura, per maand, op commissie enz. Te gebruiken als het gaat om de beroepsomstandigheden, anders het meer algemene "werknemer" enz. gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onbruikbaar maken voor het gebruik als voedsel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3869</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materiaal waarop gegevens kunnen worden geregistreerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Materiaal waarop gegevens werden geregistreerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bouwmateriaal in platen van geperste vezels.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een ieder heeft recht op deelname aan economische, sociale, culturele en politieke ontwikkeling, om daaraan bij te dragen en ervan te profiteren, zodat binnen deze ontwikkeling de rechten en fundamentele vrijheden van de mens volkomen kunnen worden uitgeoefend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de verschillende acties die de situatie van het kind in de maatschappij willen verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zakelijke last waarmee een erf is bezwaard tot gebruik en ten nutte van een ander erf.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bijstand aan onvermogenden, waardoor deze hun recht kunnen doen gelden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkiezing bij meerderheid van stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitwerkingen van het internationaal recht en in het bijzonder van de verdragen op het interne recht van een staat.nationaal recht-internationaal recht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van toepassing op de tussenkomst van publieke personen in de economie, en op de organen die deze tussenkomst moeten uitvoeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Economische sector die betrekking heeft op intellectuele diensten zoals onderwijs, raadsbijstand, informatie, onderzoek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>In documenten van na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), "besluit (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN><HN>Met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) "richtlijn (EU)" gebruiken</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), "aanbeveling (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), "verordening (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst of contract waardoor een bepaalde baan voor een lange periode zeker is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) "toetredingsverdrag (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken soort betrekking of overeenkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Werd op 31 december 1998 opgeheven.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>405</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overschot aan overlijdens op de geboorten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nieuwe benaming van het Europawijde systeem van vraag en aanbod op de arbeidsmarkt, ingevoerd bij de vernieuwde versie van het systeem na het besluit van de Raad in 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dit fonds werd door het Verdrag van Rome ingesteld om de werkgelegenheid op de Europese markt te vergroten en de levensomstandigheden van de werknemers te verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doel van het hervormingsproject van de verdragen om Europa een nieuwe stimulans te geven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor alle documenten die betrekking hebben op de voor- en nadelen van deelneming aan de Unie, voor de lidstaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) werden gemeenschappelijke standpunten op het gebied van de ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid en van het gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik "besluit (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) zijn de gemeenschappelijke optredens op het gebied van het GBVB vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik ""besluit (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking op het gebied van buitenlandse zaken tussen de lidstaten, vanaf 1970. ten einde gemeenschappelijke standpunten uit te werken en gezamenlijk een Europese buitenlandse politiek te voeren. De samenwerking is vastgelegd in de Europese Akte en moet worden bekrachtigd door het Gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid. Gebruik EPS.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het beheersen van financiële risico's of ondernemingsrisico's.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Min of meer voorspelbaar risico op een industrieterrein, dat directe ernstige gevolgen met zich meebrengt voor de omwonenden of het milieu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze rechten vloeien voort uit de toepassing van het Gemeenschappelijk Douanetarief op invoer uit derde landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Openbare zitting waarop overheidspersonen de opvattingen van burgers over een bepaalde zaak aanhoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leer van de beweging der gassen, met name van de lucht, in verband met een lichaam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groepeert de particuliere en openbare tewerkstellingsdiensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handeling waarbij de autoriteit, aangeduid door de grondwet, officieel het bestaan van een wet voorstelt en haar uitvoerbaar verklaart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clausule in bepaalde bilaterale overeenkomsten waarbij de ondertekenende staten zich ertoe verbinden om bij hun onderlinge uitwisselingen de douanevoordelen te voegen die ze zouden toestaan aan derden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt gebruikt voor het dienstverleningsorganisme; niet verwarren met de descripteur "dienst van algemeen belang".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Woordenlijst die de woorden structureert volgens de begripsinhoud.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met president van een land, staatshoofd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Weigering door geweldloos verzet om te gehoorzamen aan wetten die als onrechtvaardig worden beschouwd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heeft een niet-commerciële activiteit als doel. Niet verwarren met "burgermaatschappij", dat geen zakelijke, maar een sociale inhoud heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opgericht in het kader van de uitoefening van bepaalde vrije beroepen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij de staat is geassocieerd met privé-kapitaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatschappijvorm die gericht is op de productie en de afzet van zoveel mogelijk goederen, ongeacht de behoefte daaraan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorm van economische samenwerking door het oprichten van een maatschappij zonder rechtspersoonlijkheid, waarvan het bestaan niet officieel moet worden bekendgemaakt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Project voor een Europees maatschappij-statuut dat open zou staan voor elke bestaande maatschappij die bewijst een Europese activiteit uit te oefenen en over voldoende kapitaal te beschikken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie van een representatief deel van de bevolking om er de eigenschappen van te bepalen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het recht van volken om (door stemming) zelf te beslissen tot welke staat zij wensen te horen en welke regeringsvorm zij verkiezen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Particuliere en openbare schuld ten overstaan van buitenlandse schuldeisers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Communautaire financiering op korte termijn, bestemd om het hoofd te bieden aan een financieringsnood ten gevolge van een tijdelijk deficit op de betalingsbalans.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van verbintenissen aangegaan door de staat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stelsel van leningen of schenkingen die aan ACS-landen zijn toegekend om hun inkomsten uit de uitvoer van landbouwproducten te onttrekken aan de invloed van markt- en productieschommelingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderbreking van een hausse of een baisse op een bepaald niveau. Beïnvloedt een markt of het geheel van de economische activiteit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verblijf en verzorging van dieren in een stal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase waarin de economische groei stopt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft landen of streken met een omstreden statuut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>In 1958 opgericht als Europees Agentschap voor kernenergie (ENEA); in 1972 werd de nieuwe officiële naam gekozen om het internationale karakter te benadrukken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noodzakelijke minimale voorraad om een onderneming een normale werking toe te laten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aangelegd om het gebrek aan stabiliteit van de koersen van basisproducten te verminderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldt ook voor EU-organen en -organismen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het aantal geldige stemmen zonder de blanco en de ongeldige stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor documenten over therapeutisch klonen van mensen, "klonen van mensen" combineren met "stamcel".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de verspreiding van politieke verschijnselen over de geografische ruimte, gebruik politieke geografie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vervangt vanaf 1 januari 2007 de MEDA- en Tacis-programma's.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heffing voor de vervoerinfrastructuur. Doorberekenen van de infrastructuurkosten aan de gebruiker.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verband tussen de productie en het verbruik van een product binnen een gegeven ruimte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omrekeningskoers van de Ecu in nationale munten die afwijkt van de officiële pariteiten. Wordt toegepast op landbouwproducten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>De functie van voorzitter van de Europese Raad werd ingevoerd bij het Verdrag van Lissabon (in werking getreden op 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het vastleggen van een zo groot mogelijk aantal prijzen van bepaalde producten of diensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van belastingen waarvan de betaling leidt tot de aflevering van een vignet, een zegel of een stempel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wetgevingsprocedure die met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) de medebeslissingsprocedure vervangt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geeft eenzelfde resultaat als de douanerechten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met het bevoegdheidsgebied van het agentschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen van toepassing op het land tot aan 1 januari 1993, toen het werd opgesplitst in de republieken Tsjechië en Slowakije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operaties, uitrusting en procédés vereist voor de verwerking van voedingswaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kan de productiviteit van de traditionele methodes verbeteren zonder het kapitaal en de vorming vereist voor spitstechnologieën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elke overdracht, uitzending of ontvangst van tekens, signalen, teksten, beelden, geluiden of van inlichtingen van welke aard ook, per draad, zendertechniek of andere elektromagnetische systemen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van kennis en technieken die worden gebruikt om de fysische en biologische kenmerken van voorwerpen te bepalen op een afstand, zonder direct contact.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik van een kabelnetwerk om klank- of beeldprogramma's te verdelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de plaats waar proefdieren worden gefokt, "proefneming met dieren" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van diensten buiten de normale telefoon- en telegraafdiensten, waarbij tele-informaticatechnieken worden gebruikt, die kunnen worden opgevangen door de gebruikers van een telecommunicatienet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nieuwe naam voor het "Verdrag tot oprichting van de Europese Gemeenschap" (oorspronkelijk "Verdrag tot oprichting van de Europese Economische Gemeenschap") bij de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vormde, als opvolger van de Europese Betalingsunie, tussen 1958 en 1972 het institutionele kader voor de monetaire samenwerking van de OESO-landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicator die toelaat het voordeel te berekenen dat een gegeven economie geniet uit externe commerciële betrekkingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term voor het eerst gebruikt in het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met ingang van de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) "advies (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instructie van het staatshoofd of de regering over de na te streven doelstellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dit verdrag is in juli 2002 afgelopen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Oorspronkelijke naam van het verdrag tot oprichting van de EEG, dat in 1957 in Rome werd ondertekend.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militair bondgenootschap (1955-1991) waartoe naast de Sovjet-Unie Albanië (tot in 1968), de DDR, Bulgarije, Hongarije, Polen, Roemenië en Tsjecho-Slowakije behoorden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verbinden met de betrokken Instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft elke vorm van verplaatsing van bevolking, onverschillig om welke reden of door welke oorzaak, natuurrampen, militaire acties of politieke beslissingen over het gebruik van het land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overdracht van kennis, productietechnieken en technische uitrusting van het ene land naar het andere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Douanedoorvoerregeling binnen de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Navolging van de stemaanwijzingen die de partij of parlementsfractie aan de parlementsleden geeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doorvoer van waren over een territorium zonder betaling van douanerechten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vervoer van (meestal) goederen met gebruikmaking van verschillende transportmiddelen (trein, schip, vliegtuig), waarbij het vervoer over de weg zo kort mogelijk is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 vervangt het ELGF het Garantiefonds voor de Landbouw, onderdeel van het voormalige EOGFL.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>ELFPO vervangt sinds 1 januari 2007 het Oriëntatiefonds voor de Landbouw, dat onderdeel was van het Europees Oriëntatie- en Garantiefonds voor de Landbouw (EOGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vervoer waarbij vertrekpunt en bestemming zich op het territorium van eenzelfde land bevinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zelfstandige entiteit binnen het Koninkrijk der Nederlanden sinds 10.10.2010 (ontbinding van de Nederlandse Antillen).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de opheffing van de Nederlandse Antillen (op 10.10.2010), verkregen Bonaire, Sint-Eustatius en Saba het statuut van speciale autonome gemeenten van Nederland.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Brits kroonbezit. Maakt geen deel uit van het Verenigd Koninkrijk, dat echter wel verantwoordelijk is voor de buitenlandse betrekkingen. Maakt geen deel uit van de Europese Unie maar is er wel mee geassocieerd op grond van Protocol 3 bij de toetredingsakte van het Verenigd Koninkrijk.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verving in 2007 het "Financieringsinstrument voor de Oriëntatie van de Visserij" (FIOV) en wordt voor de periode 2014 – 2020 opgevolgd door het "Europees Fonds voor maritieme zaken en visserij" (EFMZV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de internationale textielhandel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitvoering van het vervoer door een niet-professionele onderneming in het belang van de onderneming, uitgevoerd met eigen voertuigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laat toe een douanegebied te doorkruisen of in te voeren naar een douane-entrepot of dedouaneringscentrum zonder aan de grens dedouaneringsformaliteiten te vervullen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enkel te gebruiken voor zeer algemene documenten, zo niet meer bijzondere descriptoren gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betrekking of functie die slechts in een deel van de normaal wettelijk vastgestelde tijd wordt uitgeoefend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werk waarvoor wordt betaald, maar waarvan de verdiensten niet aan de belastingen worden opgegeven - zowel van de kant van de werkgever als van de werknemer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbeider die een bezoldigde activiteit verricht in overtreding met de wettelijke beschikkingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Entente die leidt tot de oprichting van een ondernemingsgroep onderworpen aan een eenvormige directie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Economische en Monetaire Gemeenschap van Centraal-Afrika (CEMAC), opgericht in 1994, combineert de activiteiten van de Monetaire Unie van Centraal Afrika (UMAC, Centraal-Afrikaanse monetaire zone) en van de Douane- en Economische Unie van Centraal-Afrika (UDEAC). De lidstaten zijn Kameroen, de Centraal-Afrikaanse Republiek, Congo, Gabon, Equatoriaal Guinea en Tsjaad; doelstelling is de erkenning van één munteenheid, de CFA-franc.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebied met vrij verkeer van goederen waar de betrokken staten de onderlinge douanerechten hebben opgeheven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werd in 1950 opgericht door 18 lidstaten van de Europese Organisatie voor economische samenwerking, en in 1958 vervangen door het Europees monetair akkoord, orgaan van de OESO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatie van de Verenigde Naties voor Hulpverlening aan Palestijnse Vluchtelingen in het Nabije Oosten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontwikkelingsproces van steden qua aantal inwoners en qua oppervlakte, en de impact van deze ontwikkeling op de levensstijl.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen als aanduiding van het land voor de ontmanteling van de Sovjet-Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geschatte waarde van een onderneming die wordt berekend door de op de beurs genoteerde waarde van haar aandelen te vermenigvuldigen met het aantal aandelen dat haar aandelenkapitaal uitmaakt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videobeeld waarbij berichten worden uitgezonden via een televisienet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videobeeld waarbij de transmissie van vragen en antwoorden wordt verzekerd door een telecommunicatienet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laatste stemronde waartoe wordt overgegaan indien in de vorige ronden geen enkele kandidaat de vereiste meerderheid haalde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stad die politiek en economisch nauw afhankelijk is van een andere stad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onttrekking van alcohol uit wijnen of gefermenteerde mouten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indien nodig verbinden met invoer of uitvoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4750</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedure waarbij de regering het parlement verplicht, zich over het geheel van een behandelde tekst uit te spreken, waarbij enkel de door haar goedgekeurde of voorgestelde amendementen in overweging worden genomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij alle aanwezigen stuk voor stuk hun stem uitbrengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid voor de kiezer om de volgorde van de verkiesbare personen te wijzigen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verspreiding van technische, financiële en economische kennis onder landbouwers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Min of meer uitgestrekt gebied waar geen douanerechten worden geheven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Let op: Randstad heeft in het NL een zeer bepaalde geografische betekenis, nl. het gebied tussen Amsterdam, Utrecht, Rotterdam en Den Haag. Deze term dus niet gebruiken voor "stadsrand".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografische sector waarbinnen een eenvormige vervoerprijs geldt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisme opgericht met het oog op het verwerven van landen of bedrijven die te koop worden gesteld, om deze na een eventuele aanpassing door te verkopen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Theorie en praktijk van een taakverdeling tussen landen die zich willen toeleggen op de productie van goederen die hen de meeste voordelen opleveren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multilaterale overeenkomst tussen de belangrijkste exporterende en importerende landen van een bepaald basisproduct, waarbij deze zich verplichten tot naleving van de internationale handelsbepalingen over het product in kwestie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Behoefte aan arbeidskrachten, al dan niet voor een specifieke sector.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanpassing aan de overheersende cultuur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>De term "humanisering van de arbeid" alleen gebruiken voor zaken die de kwaliteit van het arbeidsleven betreffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvorming van directe of indirecte zonneënergie door levende wezens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle energie die uit de omvorming van biomassa ontstaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uit organisch afval verkregen methaan- en koolzuurgas dat als brandstof kan worden gebruikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van organische stoffen die dierlijke of plantaardige levende wezens vormen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systeem waarbij twee politieke partijen het politieke leven van een land beheersen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met tweepartijenstelsel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het planten, beschermen en onderhouden van bomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor de documenten die betrekking hebben op het geheel van de producten, zoniet de meer specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rentedragend staatsschuldbewijs op korte termijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hulp van een staat aan een kredietnemer waarbij een gedeelte van de interesten wordt overgenomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5025</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wanneer een regering een deel van de productiemiddelen opkoopt om minimumprijzen te garanderen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plaats waar de aan- en verkoop gebeurt, meestal op termijn, van waren met een ruime markt (wol, koffie, cacao).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akoestische schadelijke invloed van een bepaalde bron, bv. auto, machine, discotheek , snelweg of vliegveld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Deze term was in gebruik tot de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budget eigen aan de EGKS-activiteiten.Is niet hetzelfde als het algemeen budget van de Europese Gemeenschappen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toestand waarbij een arbeider wettelijk twee banen uitoefent gedurende eenzelfde periode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opnemen van inkomsten en uitgaven in de begroting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor douanekwesties "douaneformaliteit" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grondwettelijke Britse instelling bestaande uit de partijleider van de oppositie en zijn medewerkers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgettaire toelatingen die het functioneren mogelijk maken van diensten per twaalfde van de kredieten van de voorgaande jaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intergouvernmentele economische organisatie (1949-91), opgericht door de USSR, Bulgarije, Tsjechoslowakije, Hongarije, Polen en Roemenië. In de loop der jaren werden ook Albanië (1949-87), de DDR (1950-90), Mongolië (1962), Cuba (1972) en Vietnam (1978) lid, en trad Joegoeslavië (1964) toe als geassocieerd land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intergouvernmentele economische organisatie (1949-91), opgericht door de USSR, Bulgarije, Tsjechoslowakije, Hongarije, Polen en Roemenië. In de loop der jaren werden ook Albanië (1949-87), de DDR (1950-90), Mongolië (1962), Cuba (1972) en Vietnam (1978) lid, en trad Joegoeslavië (1964) toe als geassocieerd land.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organisatie voor regionale samenwerking, bestaande uit Kenia, Uganda en Tanzania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedure die in 1986 bij de Europese Akte werd ingevoerd en sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) is vervangen door de goedkeuringsprocedure.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financieel instrument waarover de Europese Commissie beschikt om de economische en sociale samenhang in de Europese Unie te versterken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijke prestaties aangeboden door een onderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informatienet over het onderwijs in Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heffing ter compensatie voor dumping.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ieder mens heeft recht op arbeid en op het uitoefenen van een vrij gekozen beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wettelijke voorschriften inzake wisselbrieven en andere handelseffecten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon op 1 december 2009 vervangen de aanduidingen "Europese Unie" of "EU" de aanduidingen "Europese Gemeenschap", "communautair" en "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst tussen onafhankelijke ondernemingen, van dezelfde aard, met als doel concurrentie te beperken of op te schorten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verschil tussen de lopende inkomsten en de lopende uitgaven van een onderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Som die een verkiesbare kandidaat moet storten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krachtens de bepalingen in de overeenkomst van Cotonou zijn de middelen en de activiteiten van het Centrum voor industriële ontwikkeling (CIO) in augustus 2000 overgedragen aan het Centrum  voor de ontwikkeling van het bedrijfsleven(COB).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor de sociale aspecten van een overlijden en de hiermee verbonden omgangsvormen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderdeel van de geneeskunde waarbij gebruik gemaakt wordt van radionucleïden voor diagnose en therapie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventueel specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor een landstaal of voor de werktaal van een instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elk middel dat de fysieke of mentale prestaties van een individu op abnormale wijze verhoogt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nieuwe benaming van het Gerecht van eerste aanleg sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle vereiste voorwaarden voor pensionering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Positieve en negatieve effecten die de toepassing van de informatica kan hebben op de samenleving, bijvoorbeeld op het gebied van de arbeidsvoorziening, bescherming van de privacy en toegankelijkheid van diensten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft uitwisseling van informatie op juridisch of ethisch gebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technische grondstof, bereid uit hout en plantenvezels, vooral gebruikt voor fabricage van papier, cellofaan en kunstzijde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toevoegen van suiker aan wijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opgesteld in 1948 om een internationale handelsorganisatie in het leven te roepen; is nooit in kracht getreden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het Europees Sociaal Handvest, waarin de sociale en economische rechten van de mens zijn vastgelegd, werd in 1961 door de Raad van Europa aangenomen. De herziene versie van 1996 is in 1999 van kracht geworden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met "assocciatieovereenkomst (EU)", "handelsovereenkomst (EU)" of "samenwerkingsovereenkomst (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst of akkoord waarbij één partij wordt gevormd door de Gemeenschap en een of meer lidstaten, op gebieden die onder de gemeenschappelijke bevoegdheid vallen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met vordering tot administratieve aansprakelijkheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actie van het Openbaar Ministerie voor een strafgerecht teneinde straf- of veiligheidsmaatregelen te kunnen nemen tegen een overtreder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat de jaarlijkse technische aanpassing door de Commissie, en de aanpassingen die verband houden met de uitvoeringsvoorwaarden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handeling waardoor een land of een internationale organisatie instemt met de bepalingen die reeds door andere partijen zijn overeengekomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visserijbeheersstelsel waarbij de toegang tot de visgronden wordt bepaald door gebruiksrechten die niet alleen de vangstrechten omvatten, maar waarin ook speciale bepalingen staan omtrent de volgende punten: hoe de visserij wordt uitgevoerd (bv. type boot en vistuig), plaats en periode van visvangst en toegestane vangstquota.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlementair orgaan van een internationale organisatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van toepassing op alle instellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rijkdom aan soorten en ecosystemen, zowel mariene als op het land, en de ecologische complexen waartoe deze behoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Homogeen woon- of groeigebied waar bepaalde planten en dieren geheel in de natuurlijke omgeving zijn ingepast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recht van de verhuurder om na afloop van het huurcontract het pand voor eigen gebruik te houden, ongeacht het recht van de huurder op vernieuwing van het contract.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vervoer van goederen tussen twee plaatsen in hetzelfde land door een luchtvaartmaatschappij van een ander land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kwam in 1997 in de plaats van de NASR (Noordatlantische Samenwerkingsraad ). De raad biedt de lidstaten en partnerstaten van de NAVO een platform voor dialoog en raadpleging over politieke en veiligheidsvraagstukken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid voor een Lid-Staat om niet of later toe te treden tot bepaalde onderdelen van een overeenkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het Wassenaar Arrangement betreffende de controle op de uitvoer van conventionele wapens en van goederen en technologieën voor tweeërlei gebruik is in 1996 in de plaats gekomen van de COCOM (Coördinatiecommissie voor multilaterale exportcontrole).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zoeken naar een harmonieuze ontwikkeling in de gehele Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Staat voor een territoriale eenheid op plaatselijk niveau. Niet verwarren met "plaatselijke overheid".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 1.3.2011 vervangt deze verordening het comitologiebesluit 1999/468/EG en stelt zij twee nieuwe procedures vast: een raadplegingsprocedure en een onderzoeksprocedure. Deze vervangen dus de raadplegings-, beheers- en regelgevingsprocedures die door het besluit van 1999 waren geïntroduceerd.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Al dan niet legale handel in delen van het menselijk lichaam of in daarvan afgeleide producten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eventueel samen te gebruiken met de betreffende EU-instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leidinggevend orgaan van de IAO, bestaande uit nationale vertegenwoordigers van regering, werknemers en werkgevers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verlof dat wordt toegekend voor een verkiezingscampagne of voor de uitoefening van een politiek mandaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heffing op in pricipe vervuilende producten, welke wordt terugbetaald bij inlevering van deze producten of de resten ervan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vierde bron van inkomsten, ingevoerd in 1998. De bijdrage is gebaseerd op het BNP en de toepassing van een in het kader van de begrotingsprocedure vastgesteld percentage op de som van de BNP's van alle lidstaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen van toepassing op controle van personen en hun bagage bij het passeren van de grens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Historisch begrip dat gebruikt werd voor de samenwerking op het gebied van justitie en binnenlandse zaken; deze werden later in de Schengen-overeenkomst opgenomen, en vervolgens in het institutioneel kader van de Europese Unie. Gebruik "
RVVR" (Ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vooral op het gebied van de milieubescherming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorwaarde voor het ontvangen van financiële steun van de Gemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vordering van de douane op een in- of uitvoerder, ten gevolge van een douanehandeling, of bijzondere omstandigheden die verband houden met een grensoverschrijdend transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ontwikkeling waardoor aan de onmiddellijke behoeften kan worden voldaan zonder afbreuk te doen aan de mogelijkheden van de toekomstige generaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mogelijkheid om de rechtbank in te schakelen teneinde een recht te doen gelden, zowel in eerste instantie als in beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elke tekst betreffende een juridische verbintenis tussen twee of meer personen, waardoor een persoon de ander kan dwingen zijn of haar verplichtingen na te komen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Boekhoudsysteem gebruikt voor het compileren van nationale rekeningen. Niet verwarren met overheidsboekhouding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deelname van de arbeiders in het kapitaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor de werkelijke gebruiksomstandigheden van de officiële talen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoonlijke beschermingsmiddelen voor de werknemer en beveiliging van machines of installaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle apparatuur waarbij gebruik wordt gemaakt van kunstmatig verhoogde of verlaagde luchtdruk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle producten, hulpmiddelen of technische systemen die een handicap kunnen opheffen, verhelpen of verminderen. Maatregelen voor aanpassing en wijziging van de leefomgeving van gehandicapten en ouderen, waardoor zij in hun dagelijks leven minder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ook van toepassing op EU-organen en -organismen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financieel instrument dat de economische prestaties van de lidstaten tot elkaar moet brengen, met het oog op de economische en monetaire unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiek en regionaal samenwerkingsverband dat in 1991 tot stand is gebracht door Tsjechoslowakije, Polen en Hongarije. Sinds het uiteenvallen van Tsjechoslowakije in 1993 gaat het om vier landen, aangezien de opvolgers Tsjechië en Slowakije beide lid zijn geworden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intergouvernementele groep van 24 landen voor internationale monetaire aangelegenheden met betrekking tot de belangen van ontwikkelingslanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds 1 januari 2007 Europees Visserijfonds (EVF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beeld dat het publiek heeft van een instelling, een persoon of een dienst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sluit het gebruik van de meeste chemische producten uit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noodzakelijk persoonlijk, direct en legitiem verband tussen de verzoeker en zijn verzoek, zonder welke het verzoek niet-ontvankelijk zal worden verklaard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publiekrechtelijke wet waarvan het bestaan door de grondwet is voorgeschreven. Heeft betrekking op de organen, de organisaties van de staat en zijn onderdelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de ziekte bij dieren, "BSE" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "Europees merk".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik bij voorkeur de algemene term "veterinair product".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bepaling van de MAC-waarde van een vervuilende stof of een schadelijke invloed, met een veiligheidsmarge om de volksgezondheid te beschermen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intergouvernementele werkgroep die zich vanaf 1976 bezig houdt met vraagstukken op het gebied van terrorisme en interne veiligheid (TREVI-groep). In 1985 werden de bezigheden van de groep uitgebreid met illegale immigratie en georganiseerde criminaliteit. In 1989 bestonden er vier werkgroepen: terrorisme, politiële samenwerking, georganiseerde criminaliteit en vrij verkeer van personen; deze stonden onder toezicht van een groep hoge ambtenaren, die tot taak hadden de door de Raad genomen besluiten voor te bereiden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eenheid met beslissingsbevoegdheid binnen een EU-orgaan of -organisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elk orgaan dat door een overeenkomst van de Europese Unie is opgericht en dat bestaat uit vertegenwoordigers van de EU en van een of meer derde landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor elke instantie die op grond van het afgeleid recht is opgericht. Niet verwarren met "EU-orgaan".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deelname van een fysieke of rechtspersoon aan de rechtstreekse of indirecte financiering van sociale, culturele, sportieve en andere activiteiten of de audiovisuele verspreiding daarvan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met financiële ondersteuning die uit hoofde van EU-programma's of EU-beleid wordt verleend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Initiatief om de stabiliteit en de veiligheid in Europa te verbeteren, door de banden tussen de NAVO en de landen van Midden- en Oost-Europa of andere CVSE-deelnemers te versterken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Midden- en Oost-Europese landen die door middel van associatieovereenkomsten met de EU geassocieerd zijn. Acht landen zijn in 2004 tot de Europese Unie toegetreden (Estland, Hongarije, Letland, Litouwen, Polen, Slovenië, Slowakije en Tsjechië) en twee in 2007 (Bulgarije en Roemenië). In 2007 omvat de lijst van geassocieerde Midden- en Oost-Europese landen Albanië, Bosnië en Herzegovina, Kroatië, de Voormalige Joegoslavische Republiek Macedonië, Kosovo, Montenegro en Servië.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document waarin een meerjarige planning wordt gegeven, per begrotingspost, van de maximaal toegestane bedragen per begrotingsperiode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van procedures die de financiële uitvoering omvatten en het vaststellen van verrichtingen van de staat. Niet verwarren met nationale boekhouding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet verwarren met "président van een instelling".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) vervangen door de gewone wetgevingsprocedure.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft personen die zieken behandelen met geneeswijzen die niet of nauwelijks door de wetenschap worden erkend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft elke vorm van publieksinformatie over de Europese integratie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>De regering stelt uit eigen beweging haar verantwoordelijkheid in het geding in de Tweede Kamer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een klacht die wordt ingediend bij een bestuurlijk gerechtshof. Niet te verwarren met beroep in administratieve zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heffing op de uitstoot van vervuilende stoffen en op geluidshinder, of bijdrage aan diensten voor afvalverwerking, of heffing op mogelijk vervuilende stoffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor algemene studies. Zoniet een meer specifieke term gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisch duidelijk afgebakende gebieden, onafhankelijk van de nationale grenzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de nationale en regionale volksvertegenwoordigingen en parlementaire zittingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de gelijkmatigheid van de verdeling van bevoegdheden tussen instellingen op EU-, nationaal en regionaal niveau.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconnectie en interoperabiliteit van nationale vervoers-, telecommunicatie- en energienetwerken, zodat een ruimte zonder binnengrenzen ontstaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze komen voort uit de toepassing van een uniform percentage op de BTW-grondslag van elke lidstaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subsidies voor de uitvoer en/of verkoop aan het buitenland van producten aan prijzen onder de interne marktprijs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "luchtvaartbeveiliging".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft activiteiten voor bewustmaking of informatie van het publiek. Indien de actie te maken heeft met het imago van een bepaald gebied of de naam van een instelling, hiernaar verwijzen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een momentopname van het politieke leven in een land, een groep landen of een gebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft een uitvoering of enige andere publieke voorstelling waarbij gebruik wordt gemaakt van dieren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de communautaire regelgeving over privaatrechtelijke morele personen, vooral op sociaal-economisch gebied, zoals coöperaties, onderlinge verzekeringen en instellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technologie voor burgerdoeleinden, die echter ook voor militaire doeleinden kan worden gebruikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sinds de ondertekening van de Overeenkomst van Lomé in 1975 wordt de term "ACS-landen" gebruikt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elk werk dat niet full-time of permanent wordt gedaan, zoals parttime werk, avond- of weekendwerk, tijdelijk werk, telewerk, thuiswerk enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werk dat elk jaar in een bepaalde periode wordt gedaan, vooral in de landbouw, het toerisme e.d.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oorspronkelijk was dit informele raadpleging tussen de lidstaten om een gemeenscahppelijk standpunt vast te leggen en gezamenlijk een Europees buitenlands beleid te voeren. Het werd officieel vastgelegd in de Europese Akte en vervangen door het Gemeenschappelijk buitenlands en veiligheidsbeleid. Gebruik "GBVB".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vereniging van verschillende landbouwers voor een gemeenschappelijk werk of investering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebied dat door speciale maatregelen wordt beschermd, om de zeer kwetsbare natuurlijke habitat in stand te houden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werkloosheid die wordt veroorzaakt of beïnvloed door (tijdelijk) verminderde economische groei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwijst naar mensen die niet als werkzoekend kunnen worden ingeschreven omdat zij, om welke reden dan ook, niet actief op zoek zijn naar een baan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onder-gebruik, of niet-efficiënt gebruik van arbeidskrachten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werkloosheid die alleen in bepaalde seizoenen optreedt, bv. bij bouwvakkers in de winter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is een gevolg van veranderingen in de economische structuur, technische vooruitgang, herplaatsing van industrieën of veranderingen in de samenstelling van de arbeidskrachten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onvrijwillige en gedeeltelijke vermindering van de werkduur ten gevolge van een vertraging in de zaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Is een gevolg van de ontwikkeling van de technische vooruitgang die leidt tot het verdwijnen van bepaalde arbeidsposten of bepaalde beroepen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5984</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zich onthouden van stemmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doorsijpelend water.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6005</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clausule waarbij bepaald wordt dat eventueel rijzende geschillen door arbitrage zullen worden beslecht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laat de ondertekenende partijen van een overeenkomst toe de beschikkingen niet na te leven indien deze essentiële belangen zouden schaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarvan de leden zich bezinnen over politieke vraagstukken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Federatie of vereniging van plaatselijke overheden, en dus niet fdaarmee te verwarren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brandstof van een andere oorsprong dan aardolie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Als gevolg van de instelling van een integrale GMO (gemeenschappelijke marktordening) ter regulering van de landbouwmarkten, werden de afzonderlijke sectorspecifieke comités van beheer in 2008 vervangen door één enkel Comité van beheer voor de gemeenschappelijke ordening van de landbouwmarkten.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het comitologiebesluit is met ingang van 1.3.2011 ingetrokken en vervangen door de comitéprocedureverordening.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met voedingssupplement.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verwijst naar comités die in het FR als "comité paritaire" worden aangeduid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van economische beleidsmaatregelen voor het herstellen van ernstige onevenwichtigheden in een land door het te voorzien van structuren, functioneringsmechanismen en een prijzensysteem die de op de wereldmarkt heersende structuren en systemen zo dicht mogelijk benaderen, en waarbij tegelijkertijd gepoogd wordt om, op lange termijn, een andere wending te geven aan productie- en investeringsbesluiten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het controleren en beoordelen of een handeling, een bepaalde activiteit of de algehele toestand van een onderneming in conformiteit is met de geldende regels (van de wet, van beleid).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>De sociale clausule bevat o.m. de fundamentele arbeidsnormen die door alle landen worden erkend: het recht op lidmaatschap van een vakbond, het recht op een CAO, verbod op slavernij en dwangarbeid, gelijke betaling, non-discriminatie en de minimumleeftijd voor werknemers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Algemene term ter aanduiding van de drie Europese normalisatieorganisaties: Europese Commissie voor Normalisatie (CEN), Europees Comité voor elektrotechnische normalisatie (Cenelec) en Europees normalisatie-instituut voor telecommunicatie (ETSI). Te gebruiken met elke organisatie afzonderlijk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Afval dat met zorg behandeld dient te worden vanwege de bestaande gevaren voor mens, dier en milieu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wettelijke verplichting om een bepaald aantal exemplaren van een verschenen literair of audiovisueel werk bij een centrale bibliotheek of andere instantie te deponeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het voordeel halen uit het feit dat in bepaalde landen de arbeidslonen lager liggen (vanwege lagere sociale lasten), waardoor een handel ontstaat die ten nadele van andere landen wordt bedreven en waardoor eerlijke concurrentie onmogelijk wordt gemaakt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recht dat voorrang heeft op een ander recht vanwege het feit dat het eerder van kracht was c.q. een recht dat toegekend wordt op grond van historische rechten (voorrangsrecht).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een twaalf mijl brede maritieme strook die aan de kust grenst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het bijeenbrengen, ordenen en verspreiden van alle soorten informatie op en door middel van interactieve digitale informatiedragers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor de menselijke variant van de ziekte de term "ziekte van het zenuwstelsel" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Groep van zeven meest geïndustrialiseerde landen (Verenigde Staten, Japan, Duitsland, Frankrijk, Italië, Verenigd Koninkrijk en Canada). In 1998 werd het de Groep van Acht, door de toetreding van Rusland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>De Groep van Rio is in 1986 ontstaan uit de samenvoeging van de Contadora-groep en de Groep van Lima; doelstelling is politiek overleg tussen de landen van Latijns-Amerika en de Caraïben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van activiteiten op het gebied van onderzoek, technische ontwikkeling en demonstratie met als doel het verstrekken en verspreiden van informatie die van belang is voor economische ondernemingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces van toenemende economische globalisering waardoor er één grote wereldmarkt ontstaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geluid, tekst en - eventueel bewegende - beelden, geïntegreerd op één en dezelfde drager.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding op 23 maart van Verordening (EU) nr. 2015/2424 tot wijziging van de verordening inzake het Gemeenschapsmerk is het BHIM omgedoopt tot Bureau voor intellectuele eigendom van de Europese Unie (EUIPO) en is het Gemeenschapsmerk omgedoopt tot merk van de Europese Unie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>In 1952 opgericht als "Internationale Douaneraad (IDR)"; de nieuwe  officiële benaming werd in 1994 gekozen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het OGB beschikt over een systeem voor het beslechten van geschillen waar elke regering die van mening is dat de regels niet zijn nageleefd, een beroep op kan doen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het zich seksueel aangetrokken voelen tot kinderen of zeer jeugdige personen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vergelijkende reclame is elke vorm van reclame waarbij een                               concurrent dan wel door een concurrent aangeboden goederen of diensten uitdrukkelijk of impliciet worden genoemd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enkel te gebruiken voor zeer algemene documenten, zoniet meer bijzondere descriptoren gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hervormingen in de politieke structuur van een land of een groep landen, waardoor een overgang ontstaat van geleide economie naar vrijemarkteconomie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelsaspecten van investeringsmaatregelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bescherming van intellectuele eigendomsrechten op handelsgebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>de nieuwe naam van de "Europese federatie van ondernemingen" sinds januari 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografische zone gevormd door die Lidstaten die de euro als hun gemeenschappelijke munteenheid hebben aangenomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Infectieziekte van een dier die op de mens kan overgaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wordt gebruikt voor de intergouvernementele organisatie die in 1977 werd opgericht voor het beheer van de infrastructuur voor telecommunicatie per satelliet in Europa. In juli 2001 werden de activiteiten van Eutelsat ondergebracht in  een privaatrechtelijke vennootschap.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>In 1924 opgericht onder de naam Internationaal Bureau voor besmettelijke veeziekten; de nieuwe officiële naam werd in 2003 gekozen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het kweken c.q. produceren door vegetatieve voortplanting van levende cellen of organismen die genetisch identiek zijn aan de oorspronkelijke cel of het oorspronkelijke organisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Computer- en telecommunicatienetwerk dat supersnelle uitwisseling van beelden, geluid en informatie mogelijk maakt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvat alle apparatuur, software en technische mogelijkheden die gebruikt worden bij het opslaan en archiveren van gegevens in digitale vorm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procédé van optische herkenning waarbij numerieke tekens door middel van een scanner worden omgezet in tekst, die vervolgens in een  tekstverwerkingsprogramma kan worden bewerkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omzetten van analoog in digitaal signaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektronische randapparatuur waarmee op papier gedrukte tekst of afbeeldingen worden omgezet in digitale informatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het consumentenbeleid heeft als doel het behartigen van de belangen van de consument met als prioriteit het toekennen van een aantal fundamentele rechten. Daarnaast is het beleid erop gericht bestaande ongelijkheden te verminderen, onrechtmatige praktijken aan te pakken, de gezondheid en de veiligheid te bevorderen en de levensstandaard in het algemeen te verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking op het gebied van justitie en binnenlandse zaken. Omvat de activiteiten van de eerste (vrij verkeer van personen, asiel, immigratie, visa, justitiële samenwerking in burgerlijke zaken) en de derde pijler(politiële en justitiële samenwerking in strafzaken).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Op 4 februari 2003 komt de statengemeenschap Servië en Montenegro in de plaats van de op 27 april 1992 uitgeroepen Federale Republiek Joegoslavië. Op 3 juni 2006 verklaart Montenegro zich onafhankelijk en wordt de federale staat in twee nieuwe, onafhankelijke staten opgesplitst: de Republiek Servië enerzijds en Montenegro anderzijds.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Met het Verdrag van Amsterdam is de sociale overeenkomst in het EG-Verdrag opgenomen en zijn de bepalingen betreffende gelijke kansen en de bestrijding van de sociale uitsluiting uitgebreid en aangescherpt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een door middel van driedimensionale opname en weergave door computers gesimuleerde werkelijkheid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kunstmatig beeld, gecreëerd aan de hand van gedigitaliseerde gegevens, opgenomen en bewerkt door een computer en zichtbaar gemaakt op een scherm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anders dan gewoon verlof wordt bijzonder verlof verleend voor speciale familieomstandigheden, voor het uitoefenen van militaire dienst of andere nationale dienst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het doel van deze samenwerking bestaat erin, een beperkt aantal lidstaten die het eenwordingstempo kunnen en willen opvoeren, in staat te stellen de verdieping van de Europese eenwording voort te zetten buiten het institutionele kader van de Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypermedia is hypertekst gecombineerd met multimedia (zoals grafische afbeeldingen, video, geluid, etc.). Informatie op internet wordt aangeboden in hypermedia vorm en is toegankelijk via het world wide web.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertekst is een manier om, uitgaande van gewone teksten, verschillende soorten informatie aan elkaar te relateren door middel van dynamische relaties, zogenaamde hyperlinks. Woorden of zinsdelen in een document verwijzen naar andere delen van dat document of naar andere documenten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met de desbetreffende instelling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>De hoge vertegenwoordiger, ingesteld door het Verdrag van Lissabon dat op 1.12.2009 in werking trad, is tegelijkertijd lid van de Raad, waarvan hij de Raad Buitenlandse Zaken voorzit, en van de Europese Commissie, waarvan hij vicevoorzitter is, belast met de externe betrekkingen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastgesteld rendement dat een werknemer moet realiseren. Niet te verwarren met "werknorm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderzoek naar de eventuele consequenties van het doorvoeren van technologische vernieuwingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empirisch onderzoek in de praktijk, dus niet in laboratorium, klas of theoretische situatie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model op basis van multifunctionele, concurrerende en duurzame landbouw.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betreft de verdeling en het eigendom van landbouwgrond.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bomenteelt in combinatie met teelt van voedingsgewassen en/of veehouderij op hetzelfde areaal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het afwisselend bebouwen van een stuk land met verschillende gewassen, ten einde een grotere opbrengst te verkrijgen en ziekten te voorkomen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reservoir voor de opslag van graan, veevoeder en andere landbouwproducten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die huisdieren en hun voortplanting bestudeert, ter verbetering van de rassen, de veeteeltmethoden en de opbrengst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in de noordelijke gebieden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bosbouwmethode waarbij voor elke gekapte boom steeds een nieuwe boom wordt aangeplant. Zo wordt voorkomen dat kaalslag plaatsvindt, of dat hele bosarealen verdwijnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toekenning van een milieucertificaat voor producten uit duurzame bosbouw en houtproductie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6328</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in het Middellandse-Zeegebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bos in de gematigde klimaatszone.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>De Ecu was een mandvaluta en was gelijk aan de som van vaste hoeveelheden van twaalf van de vijftien valuta's van de lidstaten van de Europese Gemeenschap. De waarde van de Ecu werd berekend als het gewogen gemiddelde van de waarde van de deelnemende valuta. De Ecu werd op 1 januari 1999 vervangen door de euro in een verhouding van 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>De Euribor-index is vanaf 1 januari 1999 in de plaats gekomen van de nationale indexen. Hij wordt berekend op basis van ongeveer vijftig kredietinstellingen uit de landen van de eurozone en een tiental banken daarbuiten, die qua activiteiten binnen Europa representatief zijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pariteitskoers tussen de euro en de nationale munteenheden die deelnemen aan de euro. De koers is vastgelegd op 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wiskundige behandeling van onderdelen uit de economie, leer van in cijfers uitgedrukte economische factoren; wordt vaak gebruikt om schattingen te maken van de invloed van de politiek op de economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt gebruikt voor elke vorm van beroeps- en praktijkopleiding van een werknemer tijdens zijn actieve beroepsleven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strategie die is ingevoerd door het Verdrag van Amsterdam, met als doel werkgelegenheid te scheppen en werkloosheid te bestrijden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Versoepeling van de arbeidsvoorschriften die remmend kunnen werken op de groei en het banenaanbod. Omvat flexibiliteit in salariëring, arbeidsduur en organisatie van het werk, en het pluriform inzetten van de beschikbare arbeidskrachten, locaties, werktijden en werkzaamheden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beroepskwalificatie die niet meer aan de eisen voldoet, bv. ten gevolge van de technologische vooruitgang. Deze situatie kan worden voorkomen door bijscholing of omscholing.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatie waarin het aantal beschikbare banen groter is dan het personeelsaanbod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werknemer die op verschillende gebieden inzetbaar is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actie van een werkgever die probeert met allerlei - niet altijd volledig legale - middelen werknemers van de concurrent over te halen, bij hem in dienst te treden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verandering van baan binnen de onderneming, meestal na een herstructurering of door promotie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Een werknemer in een lagere rang of functie, op een minder betaalde plaats zetten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lidstaat die vrijwillig, of omdat (nog) niet is voldaan aan de criteria, niet overstapt of overgegaan is op de euro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lidstaat die de euro heeft ingevoerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Methode waarbij een economische vergelijkende analyse wordt uitgevoerd, waardoor verschillen in prestatie en de oorzaken daarvan aan het licht komen; op grond hiervan worden procedures uitgewerkt om de beste resultaten te verkrijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitsluitend vervaardigd en gebruikt met het doel, manschappen en materieel uit te schakelen, waarbij levensgevaar, permanent letsel of schade aan goederen an milieu zoveel mogelijk worden beperkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Staatshandeling waarbij een openbaar lichaam het gehele of gedeeltelijke beheer van dienstverleningen die normaal gesproken onder de eigen verantwoordelijkheid vallen, overdraagt aan een derde partij, die dan ook de risico's voor de uitvoering van de diensten draagt. Deze overdracht kan geschieden in de vorm van een officieel contract, of met stilzwijgende toestemming van de derde partij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract dat door zijn vorm, zijn aard of door de functie van de ondertekenaars als commerciële handeling geldt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt gebruikt voor het aanduiden van dienstverleningsactiviteiten, al dan niet commercieel, die door de overheid van algemeen belang worden geacht en die derhalve moeten beantwoorden aan bepaalde criteria voor overheidsdiensten. Niet verwarren met de descripteur "publieke dienst", die wordt gebruikt voor het dienstverleningsorganisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elektronische legaliseringsmethode waarbij gebruik wordt gemaakt van bepaalde persoonsgebonden gegevenscombinaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanctie tegen een lidstaat naar aanleiding van problemen in de betrekkingen tussen een internationale organisatie en een of meer lidstaten, of tussen twee of meer internationale organisaties onderling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 2008 werd het Europees-mediterrane partnerschap, vroeger "proces van Barcelona" genoemd, vervangen door de Unie voor het Middellandse Zeegebied. In deze Unie zijn de 27 lidstaten van de Europese Unie en 16 partners uit het zuidelijke Middellandse Zeegebied en het Midden-Oosten verenigd.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onafhankelijk en objectief onderzoek naar de relevantie, de efficiëntie, het resultaat - onmiddellijk en op langere termijn - van humanitaire hulp, met het doel, eventuele fouten in de toekomst te vermijden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>In de eerste plaats bedoeld om mankracht buiten gevecht te stellen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die zich bezighoudt met onderzoek naar en beschrijving van de verschillende voorkomende klimaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie van de invloed van het klimaat op levende organismen, vooral op de mens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Richting in de bodemkunde die zich toelegt op chemisch onderzoek van de aardkorst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die zich bezighoudt met het verband tussen geografie en de cultuur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie van de betrekkingen tussen sociale omstandigheden en aardrijkskundig milieu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tak van de geografie die zich bezighoudt met de studie van de karakteristieke elementen van een gebied en de invloed daarvan op de economie, ecologie en de sociale verhoudingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verklarende beschrijving van de vormen van het aardoppervlak in verband met de wijze van hun ontstaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap der geologische afzettingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elk van de soorten grond of aarde die in een bepaald gebied worden aangetroffen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beschrijving van de samenleving en cultuur van een volk of bevolkingsgroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderdeel van de sociologie die zich bezighoudt met alle aspecten van het werk, zoals bv. de werkplek als sociaal stelsel, de beroepspositie, relaties tussen rassen en groepen binnen het werk, enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen de staat en de ondernemingen om gezamenlijk tot economische besluitvorming te komen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verzuring van water, bodem en plantengroei onder invloed van zure vervuilende stoffen, zoals zwaveldioxide, stikstofoxide en ammoniak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vermindering van de productiekosten door de verhoging van de productiecapaciteit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op nationaal vlak of ter uitwerking van een beleidslijn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>645</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slechts gebruiken indien het document betrekking heeft op alle lidstaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie van de verplaatsingsnoden en de meest geschikte middelen om deze te vervullen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Waarbij de staat ingrijpt in de economie, zonder tot een centrale planning te komen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kosteloze diensten uitgevoerd in familieverband.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gezin waarin de kinderen uit een vorige verbintenis van één of beide ouders stammen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verspreiding van een gemeenschap over de hele wereld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verjongingsproces binnen de bevolking, waarbij het aantal geboorten het aantal sterfgevallen dekt of overtreft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldt alleen voor het gevoel dat men tot de Europese Unie behoort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6569</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met voedselzekerheid, een begrip dat eerder samenhangt met bestrijding van de honger.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verzachtende zorg, die vooral aan terminale patiënten wordt verstrekt om de verschijnselen van de ziekte in hevigheid te doen afnemen, zonder echter tot genezing te leiden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderling overeengekomen regels die in het handelsverkeer of bij samenwerking tussen overheid en privéondernemers worden toegepast, maar geen wetskracht hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deel van de economie bestaande uit clandestiene arbeid of illegale activiteiten die niet verwerkt worden in de nationale statistieken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeling van een geschil via een derde persoon of instantie die door beide partijden is geaccepteerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ongeldigverklaring van een wet, of van andere voorschriften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het gaat hier niet om inhoudelijke theologische kwesties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van planten en dieren in hun territorium, gezien in hun wisselwerking met milieufactoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europese gemeenschappelijke munteenheid die werd ingevoerd op 1 januari 1999 en waarvan de naam werd vastgelegd tijdens de Europese Raad van Madrid in december 1995. Te gebruiken in plaats van de generieke term 'ecu' die verwijst naar de rekeneenheid (vanaf 01.01.1999).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geheel van industriële activiteiten gericht op de transformatie van landbouwproducten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet gebruiken in verband met de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mechanisme dat het aanvullende karakter van de industriëen in verschillende landen bepaalt, zodat economische integratie kan ontstaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Is sinds de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) in de plaats gekomen van het Europees veiligheids- en defensiebeleid.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vergelijkende studie van theorie en praktijk in het onderwijs in verschillende landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het netwerk van Europese centra voor de consument (ECC-netwerk) is ontstaan in januari 2005 na de samensmelting van de twee bestaande netwerken voor consumentenbescherming: het netwerk voor de buitengerechtelijke beslechting van consumentengeschillen (EBG-netwerk) en het netwerk van Euro-infocentra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestudering van natuurlijke, technische of huishoudelijke gevaren, en de voorkoming en bestrijding van rampen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap van de wetmatigheden van het heelal en de evolutie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6717</DESCRIPTEUR_ID><SN>Echtgenoot die een deel van de werkzaamheden van een eigen onderneming op zich neemt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werk dat door een extra hulp kracht wordt verricht, in tijden van grote drukte of bij afwezigheid van de eigen werknemer(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Te gebruiken vanaf 1 november 1993, wanneer het Verdrag van Maastricht in werking treedt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het doel van slachtofferhulp is, de mensen voor te lichten over hun rechten, en eventueel psychologische, juridische of andere steun te verlenen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciale onderwijsinrichting waar jeugdige delinquenten onder toezicht hun opleiding krijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6729</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorm van rechtspraak die alleen geldig is binnen een geloofsgemeenschap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle voor en in de (RK-)kerk geldende rechtsbepalingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gedrag dat zich voornamelijk kenmerkt door geweld en vernielingen in openbare gelegenheden, bij sportmanifestaties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6740</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verkrottende stadswijk met verhoudingsgewijs veel sociale problemen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gewelddadig gedrag dat zich vooral bij jongeren uit in zinloze vernielingen van publiek eigendom, auto's, kunstwerken enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het bestuderen en in de praktijk brengen van middelen om de mens te verbeteren; hierbij wordt gestreefd naar het bereiken van bepaalde karaktereigenschappen - zgn. positieve eugenetica - of het bestrijden van erfelijke ziekten - negatieve eugenetica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lid van de actieve beroepsbevolking waarvan het gezinsinkomen onder de armoedegrens ligt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Productieonderneming voor goederen en diensten waarvan de activiteiten speciaal gericht zijn op herintreding door middel van de uitoefening van een economische activiteit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bedrijf dat minder dan tien werknemers heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activiteiten of programma's georganiseerd buiten het schoolsysteem maar met welbepaalde vormende doelstellingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen te gebruiken voor documenten die betrekking hebben op het creëren of ontwikkelen van een site, niet voor internetlijsten of -gidsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimale behoeften aan voedsel, kleding en een dak boven het hoofd, om te kunnen overleven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Positie en invloed van de regio's op de verschillende Europese beleidslijnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bedragen die door overheidsinstanties worden betaald aan mensen die daar op grond van hun sociale toestand recht op hebben, om zo hun levensomstandigheden te verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meetbaar economisch karakter van goederen of diensten, waarbij rekening is gehouden met hun intrinsieke waarde, en met vraag en aanbod.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met additief voor levensmiddelen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Product dat zonder toevoeging van kunstmest, gifstoffen enz. is gekweekt. Bij dierlijke producten: zonder hormoonpreparaten, antibiotica enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen te gebruiken voor gemeentelijke overheden. Niet verwarren met de descriptoren "territoriale collectiviteit" of "gemeentelijk publiekrechtelijk lichaam".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voorbehouden aan fysisch of mentaal gehandicapten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6823</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uit de dertiende groep van het periodiek systeem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Telematicatoepassing in het vervoer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor wereldwijde systemen voor positiebepaling en begeleiding.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle werkzaamheden in en aan een vliegtuig, en ten behoeve van de passagiers, tijdens het verblijf op de luchthaven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringsvorm waarbij de macht in handen van slechts enkele personen, meestal van bevoorrechte klassen, berust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partij die nationale gevoelens centraal stelt, vaak in combinatie met negatieve uitspraken over vreemdelingen en een neiging tot extremisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partij die onafhankelijkheid van het eigen land of gebied nastreeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor alles wat de taalkundige en legislatieve kant van de wet betreft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verklaring van een nieuw optredende regering in het parlement betreffende het te voeren beleid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het geheel van regels, procedures en praktijken waardoor de wijze van bestuur wordt bepaald.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6899</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geldboete als dwangmiddel om aan een veroordeling te voldoen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voor geldautomaten de descriptor "elektronische bankhandeling" gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beginkapitaal waarmee een onderneming in de aanloopfase kan worden gefinancierd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extra medisch onderzoek dat verplicht wordt uitgevoerd in  geval van meningsverschil tussen de verzekerde en het ziekenfonds, of in geval van arbeidsongevallen of beroepsziekten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatie waarin leerlingen of studenten t.g.v. sociale, persoonlijke of financiële omstandigheden hun opleiding niet afmaken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschappelijke en technische kennis toegankelijk maken voor een breed publiek d.m.v. media, onderwijs enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Manier waarop kennis binnen een onderneming wordt beheerd en doorgegeven, vooral met het oog praktische uitvoering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciale vorm van onderaanbesteding, waarbij een firma bepaalde werkzaamheden die eerst binnen het bedrijf werden uitgevoerd, aan derden uitbesteedt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruikmaking van alle technologische - en telecommunicatiehulpmiddelen om de modernste en meest adequate medische zorg te verkrijgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>De specifieke termen gebruiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het volgrecht is een genotsrecht, op grond waarvan de kunstenaar die de auteur van het werk is, een vergoeding ontvangt, telkens wanneer dat werk wordt verkocht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het kwekersrecht geldt voor nieuw gekweekte of ontdekte plantenrassen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor economische systemen die na 1989 in bepaalde landen in de plaats kwamen van het daarvoor gebruikte communistische systeem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dienstenpakket van bepaalde kwaliteit, die voor alle gebruikers en consumenten in de Unie voor een redelijke prijs toegankelijk is, rekening houdend met typisch nationale omstandigheden. Niet verwarren met "publieke dienst" of "dienst van algemeen belang".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met het Internationaal Gerechtshof of met het Internationaal Strafhof: de internationale strafrechtbank is in het leven geroepen om mensen die worden verdacht van oorlogsmisdaden in een bepaald gebied te berechten (bv. Rwanda, voormalig Joegoslavië).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filosofisch-historische benadering van een verenigd Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 1992 door drie Midden-Europese landen (Tsjechoslowakije, Polen en Hongarije) gesloten vrijhandelsovereenkomst waarbij EU-partners en landen die tot de EU willen toetreden, zijn aangesloten. Op 1 januari 2007 bestond de CEFTA uit Kroatië, de Voormalige Joegoslavische Republiek Macedonië, Servië, Montenegro, Albanië, Bosnië en Herzegovina, Moldavië en Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permanent onafhankelijk hof voor het vervolgen van personen die verdacht worden van genocide, misdaden tegen de menselijkheid en oorlogsmisdaden zoals deze zijn erkend in diverse internationale verdragen. Niet te verwarren met het Joegoslavië-tribunaal, het Rwanda-tribunaal of het Internationaal Gerechtshof, dat rechtsgeschillen tussen staten behandelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deze term wordt gebruikt als er sprake is van de ruimte van vrijheid, veiligheid en recht (RVVR).</SN><HN>In documenten van na de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009), "besluit (EU)" gebruiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eilandenrijk dat de oostelijke Carolinen omvat: Kosrae, Pohnpei (Ponape), Yap en Chuuk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poging om rechtspleging en geschillenbeslechting dichter bij de burger te brengen, bv. voor bemiddeling bij kleinere delicten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetmesting van de dieren op de wei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te gebruiken voor administratieve redactie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Einde mandaat: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Via de mechanismen voor financiële steun op middellange termijn (MTFA, medium-term financial assistance) en communautaire leningen, die in de jaren 1970 werden ingevoerd, boden lidstaten elkaar wederzijds financiële steun in het geval van serieuze problemen met de betalingsbalans. In 1988 zijn deze mechanismen opgegaan in het betalingsbalansmechanisme. Sinds 2002 is deze financiële steun bedoeld voor lidstaten die de euro niet als munteenheid hebben.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principe volgens hetwelk bepaalde beroepscategorieën bijzonder zijn aangewezen voor gehandicapten en aan hen moeten worden voorbehouden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Werknemer in een dienst die door een centrale of lokale administratie wordt beheerd, zoals elektriciteit, water, gas enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territorium of territoriale eenheid die administratief gezien behoort tot een overheid of een staat waarmee geen geografische verbinding bestaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overtreding van een regel op bestuursrechtelijk gebied, waarop een sanctie kan volgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gezien vanuit het standpunt van het land dat de hulp biedt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke groepering buiten de linker of de rechter vleugel, die ook met links of met rechts een coalitie kan aangaan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normale politieke partij die deelneemt aan de verkiezingen, maar (nog) geen zetels in de kamer heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partij op regionaal niveau; niet verwarren met "onafhankelijkheidspartij".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitkering aan personen die nooit een bijdrage aan het stelsel hebben betaald, maar die financieel niet in staat zijn om zelf voor hun levensonderhoud te zorgen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document waarin iemand verklaart geen levensverlengende medische behandelingen te willen ondergaan indien zijn/haar toestand hopeloos is.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>741</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bevordert de vorming van een oplossing waarin niet-oplosbare stoffen in uiterst fijne druppeltjes verdeeld blijven zweven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energie voortgebracht door de golfbeweging.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Al dan niet vernieuwbare, niet-vervuilende energie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruik van computers in het onderwijs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Overeenkomst die op 23 juni 2000 voor een periode van 20 jaar werd ondertekend, met een clausule voor herziening na elke 5 jaar, tussen de 15 lidstaten van de EU en 76 landen van Afrika, het Caribisch gebied en de Stille Oceaan (ACS). Deze Overeenkomst vervangt de Overeenkomsten van Lomé, die vanaf 1975 de betrekkingen tussen de EU en de ACS-landen regelden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Staat voor de verzamelde mentale vermogens en kennis waarover een beroepsgroep beschikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controle die door gewone en administratieve rechtbanken wordt uitgeoefend op de conformiteit met de wetgeving op de door de bevoegde autoriteiten verrichte handelingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samenwerking tussen de overheid en het zakenleven en om infrastructuurprojecten te realiseren of diensten van algemeen belang te leveren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onderscheid tussen individuen, gezinnen, ondernemingen en geografische gebieden met verschillende sociaal-economische niveaus op het gebied van toegang tot informatietechnologie en gebruik van internet voor uiteenlopende doeleinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het geheel van administratieve of juridische maatregelen dat is genomen om een of meer talen in een bepaald gebied te stimuleren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrijwillige integratie van sociale en ecologische drijfveren in de handelsactiviteiten van een onderneming en in de betrekkingen met derden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ongewenste communicatie via elektronische post gebruikt voor de doeleinden van “direct marketing”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ideeën en waarden die leden van een bepaalde organisatie gemeenschappelijk hebben en waardoor hun gedrag wordt beïnvloed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alle maatregelen die door een werkgever worden genomen om een werknemer die moet worden ontslagen, in staat te stellen een nieuwe baan te vinden in een andere onderneming.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Economie die berust op technologische kennis en innovatie, waardoor een netwerk van knowhow wordt opgebouwd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wordt gebruikt voor de conferentie van voorzitters van parlementsfracties.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Van een embryo, een foetus of een volwassen weefsel afkomstige basiscel die zich kan vermenigvuldigen en zich in kweekomstandigheden kan ontwikkelen tot andere celtypes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uitwisseling van materieel en mankracht tussen de uitbaters.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laat toe dat ingevoerde producten of producten bestemd voor de uitvoer worden opgeslagen of omgevormd zonder dat er tijdelijke douanerechten worden geheven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fysieke, sociale en administratieve factoren die een rol spelen bij de uitoefening van een beroep.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Kopenhagen en Frederiksborg, en de gemeenten Kopenhagen en Frederiksberg omvat, alsook de regionale gemeente Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Ringkjøbing en Århus omvat, alsook een deel van de provincies Viborg en Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincie Noord-Jutland en een deel van de provincie Viborg omvat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Roskilde, Storstrøm en West-Seeland omvat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Op 1.1.2007 opgerichte regio die de oude provincies Funen, Ribe en Zuid-Jutland omvat, alsook een deel van de provincie Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionale commissie van de Economische en Sociale Raad van de Verenigde Naties (Ecosoc), die maatregelen inleidt ter bevordering van de regionale economische ontwikkeling en ter versterking van de economische betrekkingen tussen de landen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiek forum voor regionale en intergouvernementele samenwerking tussen 11 landen in het Oostzeegebied (Denemarken, Estland, Finland, Duitsland, IJsland, Letland, Litouwen, Noorwegen, Polen, Rusland en Zweden) en de Europese Commissie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preferentiële handelszone van de staten van oostelijk en zuidelijk Afrika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>De IFV werd op 1 november 2006 opgericht als opvolger van het Internationaal Verbond van Vrije Vakverenigingen (IVVV) en het Wereldverbond van de Arbeid (WVA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de hervorming van het Statuut van het personeel van de Europese Gemeenschappen in mei 2004, zijn de voormalige categorieën B, C en D vervangen door de functiegroep assistenten (AST).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politieke aversie ten opzichte van de EU, die zich volgens de sceptici negatief ontwikkelt. Aangezien een coalitie van eurosceptici moeilijk te vormen is over de ideologische grenzen heen, is er van een eurosceptische frontvorming ook niet echt sprake. Eurosceptisch staat tegenover pro-Europees en eurofobie staat tegenover europeanisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationaal rechtsbeginsel waarbij twee of meer staten zich verplichten tot wederzijdse samenwerking op een bepaald gebied.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het geheel van waarden, tradities, opstellingen en strategieën die verbonden zijn met het beoefenen van de politiek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeanisering van het privaatrecht van de lidstaten van de Europese Unie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het geheel van organisaties en verenigingen zonder winstoogmerk, (NGO's), die ten doel hebben door gemeenschappelijke inspanning de politiek, de sociale waarden en structuren op nationaal of internationaal niveau te veranderen of te verbeteren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integratieproces van de politieke en economische dynamiek binnen de EU binnen het nationale beleid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschap die de vorm, de afmetingen en de aantrekkingskracht van de aarde bestudeert.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het geheel van ideeën rondom het begrip "natie" en de mate waarin personen of groepen zich met deze ideeën identificeren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combineren met "niet-beroepsmagistraat" als het gaat om afwijzing van een jurylid, met "getuigenverklaring" bij wraking van een getuige, of met "rechter" ingeval van wraking van een rechter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europese subsidieregeling, waarvan de uitbetaling niet aan de productie, maar aan het bedrijf is gekoppeld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Te combineren met de instelling, het orgaan, het agentschap of het betreffende organisme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het ingrijpen van een openbaar lichaam dat gebaseerd is op waarden en doelstellingen, met het oog op veranderingen in de maatschappij op korte of langere termijn, door middel van uiteenlopende acties en middelen. Dit beleid wordt uitgevoerd op het grondgebied van de overheid die daaarover de zeggenschap heeft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vorm van toerisme in natuurlijke en min of meer ongerepte gebieden, waarbij de reizigers de biodiversiteit en culturele manifestaties kunnen beleven, leren het milieu te ontzien en bijdragen tot de bescherming van flora en fauna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toerisme met respect voor natuur, milieu en de lokale bevolking. Gaat uit van duurzame ontwikkeling en biedt sociaal-economisch voordeel aan de plaatseljke en regionale samenleving.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Met de inwerkingtreding van het Verdrag van Lissabon (1.12.2009) zijn de gemeenschappelijke strategieën op de terreinen van de "ruimte van vrijheid, veiligheid en rechtvaardigheid" en het gemeenschappelijke buitenlandse en veiligheidsbeleid vervangen door besluiten van de Raad. Gebruik "besluit (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institutionele methode waarbij de mechanismen van de eerste pijler van de EU worden gebruikt, in tegenstelling tot de intergouvernementele methode of samenwerking, die gebruikt wordt voor de overige pijlers.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiemacht die in het kader van het GBVB werd opgericht en kan deelnemen aan internationale operaties voor crisisbeersing en voor het vermijden van conflicten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>In 2001 opgerichte organisatie, ontstaan uit de fusie van de Internationale Unie van de binnenvaart (UINF) en het Internationaal Rijnvaartconsortium (IRC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na de hervorming van het Statuut van het personeel van de Europese Gemeenschappen in mei 2004, zijn de oorspronkelijke categorieën A en LA vervangen door de funactiegroep administrateurs (AD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Het Europese fonds voor aanpassing aan de globalisering (EFG) helpt werknemers die door de veranderende wereldwijde handelspatronen hun baan verliezen, zo snel mogelijk ander werk te vinden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie van en streven naar  optimale aanpassing van de  fysieke werkomstandigheden aan de mens, zodat die kan werken onder een minimale fysieke belasting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Door het Verdrag van Lissabon, dat op 1 december 2009 in werking is getreden, worden de Europese Unie en de Europese Gemeenschap samengevoegd tot één enkele Europese Unie. De benamingen "Europese Unie" of "EU" komen in de plaats van "Europese Gemeenschap", "communautair" of "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operatie waarbij een bank aan de houder van een handelspapier het bedrag hiervan stort voor de vervaldatum, mits bepaalde verminderingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Laat toe de consumptieprijzen relatief laag te houden en toch een inkomen te verzekeren aan de producenten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publiekrechtelijke morele persoon, echter geen regionale overheid, die een openbare dienst of een andere activiteit beheert welke normaal onder het bestuur valt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationaal monetair systeem waarbij het goud wordt gebruikt als internationale munt met een of meer sleutel-deviezen. De convertibiliteit van de deviezen in goud is beperkt tot de sleutel-deviezen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationaal monetair systeem waarbij het goud wordt gebruikt als standaard voor de munten, als ruilmiddel en als waardereserve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Staat die optreedt in economische en sociale domeinen om de burgers te helpen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wetenschappelijke studie van volken binnen hun taalkundige, economische, sociale structuur, en van hun geschiedenis en ontwikkeling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activa in een Europese munt in het bezit van ondernemingen of banken in het buitenland en door hen verhandeld op een internationale monetaire markt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activa in dollars van banken of ondernemingen gevestigd buiten de VS en verhandeld op een internationale monetaire markt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informele vereniging van ministers van Defensie van Europese landen binnen het kader van de NAVO. In 1994 opgeheven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verrijking van zoet of zout water door voedingselementen die met name de algengroei bevorderen, waardoor de kwaliteit van het water achteruit gaat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Onttrekken van een maximum aan belastbare materie aan de fiscale wet zonder de wet te overtreden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigratie van hoger opgeleide personen naar landen of gebieden die betere werkomstandigheden bieden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beginsel waardoor bepaalde personen in een vreemd land niet onderworpen zijn aan de rechtspraak of andere gezagsuitoefening van het land waar zij vertoeven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hulp geboden door de Kerken, stichtingen enz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Invoer voor een beperkte tijdsduur en zonder heffingen van goederen die later opnieuw worden uitgevoerd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aanduiding voor wilde dieren, al dan niet in gevangenschap levend.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aantal levende kinderen binnen een vrouwelijke generatie (niet verwarren met de mogelijkheid tot voortplanting).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alleen voor teksten waarin in algemene zin sprake is van het EOGFL, zonder onderscheid tussen de onderdelen oriëntatie en garantie.</SN><HN>Met ingang van 1 januari 2007 vervangen door het Europees Landbouwfonds voor plattelandsontwikkeling (Elfpo) en het Europees Landbouwgarantiefonds (ELGF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 is dit fonds vervangen door het Europees Garantiefonds voor de Landbouw (EGFL).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vanaf 1 januari 2007 is dit fonds vervangen door het Europees Landbouwfonds voor Plattelandsontwikkeling (ELFPO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract waarbij de eigenaar zijn grond verhuurt voor een jaarlijks bedrag, onafhankelijk van de behaalde resultaten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Maatschappij waarbij meer dan de helft van het sociale kapitaal wordt gehouden door de zogenaamde moedermaatschappij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opgericht door verschillende ondernemingen, waarbij de oprichters zowel juridisch als economisch onafhankelijk blijven.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>De EBA werd op 1 januari 2011 opgezet als deel van het Europees systeem voor financieel toezicht (ESFS - European System of Financial Supervision) en heeft alle bestaande verantwoordelijkheden en taken van het Comité van Europese bankentoezichthouders overgenomen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het ESM is op 27 september 2012 in werking getreden en heeft de taken van de Europese Faciliteit voor financiële stabiliteit en het Europees financieel stabilisatiemechanisme overgenomen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het Economisch en Financieel Comité werd voorafgegaan door het Monetair Comité.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Verving het Europees Visserijfonds (EVF), dat voor de periode 2007–2013 was opgezet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Het trad op 1 januari 2013 in werking.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor documenten die op al deze landen betrekking hebben.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Opgericht uit hoofde van resolutie 60/251 van de Algemene Vergadering van 15 maart 2006 als een van de ondersteunende organen ter vervanging van de "Mensenrechtencommissie".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niet te verwarren met "veiligheid van het luchtverkeer".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gebruiken voor beleggingsfondsen (niet-geharmoniseerde fondsen) die niet onder de icbe-richtlijn vallen. Bron: EUR-Lex, Richtlijn 2011/61/EU inzake beheerders van alternatieve beleggingsinstellingen, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>