<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="pl" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wydatki przedsiębiorstwa, które nie zawierają się w kosztach wytworzenia produktu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zbiorowości terytorialne należące do Republiki Francuskiej, powstałe w 1946 r. i zastąpione w 2003 r. przez zbiorowości zamorskie (collectivités d'outre-mer, COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Środek polegający na niepobieraniu wspólnotowych opłat celnych od towarów importowanych w szczególnych celach lub przez szczególne osoby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zastąpiło ALALC (Stowarzyszenie Wolnego Handlu Ameryki Łacińskiej) w 1981 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>W przypadku ciał zarządczych w instytucjach bądź organach UE należy stosować: organ decyzyjny (UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>W przypadku badań nad wpływami geografii na politykę wewnętrzną i zagraniczną państw należy stosować geopolityka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>W listopadzie 2001 r. Rada Współpracy Kulturalnej (CDCC) podzieliła się na cztery komitety sterujące: Komitet Sterujący ds. Edukacji (CDED), Komitet Sterujący ds. Szkolnictwa Wyższego i Badań (CDESR), Komitet Sterujący ds. Kultury (CDCULT), Komitet Sterujący ds. Dziedzictwa Kulturowego (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reprezentuje ministrów finansów i prezesów banków centralnych z najbardziej uprzemysłowionych krajów świata w Międzynarodowym Funduszu Walutowym. W jej skład wchodzą kraje G7 oraz Belgia, Niderlandy i Szwecja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nieaktywna organizacja utworzona 14 czerwca 1966 r. przez rządy Australii, Japonii, Korei Południowej, Wietnamu Południowego, Republiki Korei, Malezji, Nowej Zelandii i Filipin. Organizacja rozpadła się w 1975 r. w wyniku braku porozumienia wśród członków co do uznania Chińskiej Republiki Ludowej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spółka, której celem jest pozyskiwanie i utrzymywanie udziałów finansowych w innych spółkach w celu kierowania nimi lub kontrolowania ich działalności.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podatek wewnętrzny nakładany na pracowników europejskiej służby publicznej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaleca się stosowanie z doprecyzowaniem dziedziny polityki UE lub sektora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>W przypadku kary pieniężnej za naruszenie unijnych reguł konkurencji nałożonej na dany podmiot decyzją Komisji: „sankcja UE".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się w dziedzinie prawa krajowego, zwłaszcza w prawie amerykańskim i brytyjskim. Natomiast w kontekście polityki konkurencji UE należy używać pojęcia przeciwdziałanie praktykom monopolistycznym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy połączyć w razie potrzeby z określeniami danego narządu lub z charakterem tropikalnym lub endemicznym danej choroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>W miarę możliwości pojęcie „rynek rolny” należy łączyć z właściwymi sektorami rynkowymi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się do opisu zasobów obejmujących rynki rolne w UE. W miarę możliwości pojęcie „rynek rolny UE” należy łączyć z właściwymi sektorami rynkowymi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><HN>W kontekście unijnym, historyczne pojęcie „wspólnego rynku" (używane wymiennie z "rynkiem wewnętrznym") zastąpił "jednolity rynek".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Określenie odnosi się do części Oceanii, w północnej części Oceanu Spokojnego, obejmującej około 2000 wysp. W odniesieniu do państwa należy używać określenia „Sfederowane Stany Mikronezji”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pakt obronny między Australią a Stanami Zjednoczonymi i Nową Zelandią.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się w odniesieniu do współpracy między krajami europejskimi poza kontekstem UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacja, powstała w czerwcu 1966 r. w Antananarywie, została rozwiązana 25 marca 1985 r. Jej działalność została włączona w działania Organizacji Jedności Afrykańskiej (OAU), która w 2002 r. przekształciła się w Unię Afrykańską.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zastąpił Organizację Państw Ameryki Środkowej (OCAS) w 1991 r. w celu wdrożenia Wspólnego Rynku Ameryki Środkowej (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30.6.2009: Urząd Oficjalnych Publikacji Wspólnot Europejskich.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaleca się stosowanie z doprecyzowaniem konkretnego sektora rynku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sojusz wojskowy powstały w 1955 r., w którego skład weszły europejskie państwa komunistyczne pozostające pod wpływem Związku Radzieckiego. Układ został rozwiązany w 1991 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sojusz obronny zawarty 8 września 1954 r. przez Australię, Stany Zjednoczone, Francję, Wielką Brytanię, Nową Zelandię, Pakistan, Filipiny i Tajlandię. Rozpadł się w 1977 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacja panafrykańska, która powstała z przekształcenia Organizacji Jedności Afrykańskiej (OAU) w dniu 9 lipca 2002 r. W jej skład wchodzą wszystkie państwa afrykańskie, łącznie z Saharą Zachodnią, z wyjątkiem Maroka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Określenie, które obejmuje kraje Europy Środkowej i Wschodniej, będące pod dominacją radziecką od końca drugiej wojny światowej do upadku komunistycznego systemu radzieckiego w latach 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używane w przypadku wszystkich organizacji międzynarodowych, oprócz Unii Europejskiej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan współpracy w rozwoju gospodarczym i społecznym w regionie Azji i Pacyfiku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na tę powstałą w 1952 r. instytucję UE z siedzibą w Luksemburgu składają się trzy sądy: Trybunał Sprawiedliwości, Sąd (ustanowiony w 1988 r.) i Sąd do spraw Służby Publicznej (istniejący od 2004 r.). Po wejściu w życie traktatu lizbońskiego dnia 1 grudnia 2009 r. nazwa "Trybunał Sprawiedliwości Unii Europejskiej" zastąpiła nazwę "Trybunał Sprawiedliwości Wspólnot Europejskich".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30.11.2009: „Trybunał Obrachunkowy Wspólnot Europejskich”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Główny organ sądowniczy ONZ, który rozstrzyga, na podstawie prawa międzynarodowego, spory prawne pomiędzy państwami, przedkładane mu przez państwa, lub wydaje opinie doradcze w kwestiach prawnych zgłaszanych przez odpowiednie organy i agencje ONZ. Nie należy mylić z Międzynarodowym Trybunałem Karnym dla Rwandy lub dla byłej Jugosławii ani z Międzynarodowym Trybunałem Karnym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktat ustanawiający EWWiS wygasł 23 lipca 2002 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Część Królestwa Niderlandów.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Powstała w 1975 r. po połączeniu Europejskiej Organizacji Badań Kosmicznych (ESRO) i Europejskiej Organizacji Rozwoju Rakiet Nośnych (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimalna liczba głosów lub procent głosów potrzebne do zdobycia miejsca w systemie proporcjonalnej reprezentacji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin używany w połączeniu z nazwą stosownej instytucji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instytucje równoważące i uzupełniające system zabezpieczeń społecznych, zapewniające ubezpieczanym dodatkowe świadczenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tymczasowe zrzeszenie niezależnych przedsiębiorstw utworzone w celu realizacji operacji finansowej lub gospodarczej. Nie należy mylić z „joint-venture”, „zgrupowaniem interesów gospodarczych” ani ze „spółką mieszaną”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postępowanie ustanowione we wspólnej deklaracji Parlamentu Europejskiego, Rady i Komisji przyjętej 4 marca 1975 r., której celem jest osiągnięcie porozumienia między Parlamentem Europejskim a Radą. Zastosowanie tej procedury zostało ograniczone do "aktów wspólnotowych o zasięgu ogólnym, które wywołują istotne skutki finansowe, a ich przyjęcie nie jest wymagane na podstawie aktów już istniejących."</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin używany w połączeniu z nazwą stosownej instytucji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacja międzynarodowej wymiany handlowej oparta na bezpośrednich umowach między dwoma państwami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stosunki między państwami członkowskimi. Stosunki między państwem członkowskim a Unią Europejską wyraża termin "członkostwo w Unii Europejskiej".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pojęcie stosowane przed wprowadzeniem euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacja stosunków międzynarodowych oparta na mechanizmach umożliwiających zapewnienie korzystnych stosunków każdego kraju z wszystkimi partnerami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>W odniesieniu do sztucznej prokreacji u zwierząt należy używać określenia „sztuczne zapłodnienie”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>W odniesieniu do sztucznego zapłodnienia u ludzi należy używać określenia „sztuczna prokreacja”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Władza, którą prawo przyznaje ojcu i matce względem ich dziecka, które nie osiągnęło pełnoletności.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kraj stowarzyszony z Królestwem Niderlandów od 10.10.2010 (po rozwiązaniu Antyli Holenderskich).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zależność od Korony Brytyjskiej. Nie stanowi części Zjednoczonego Królestwa, ale jest od niego zależne w sprawach zagranicznych. Nie stanowi części Unii Europejskiej, ale jest z nią stowarzyszone w świetle protokołu 3 załączonego do traktatu o przystąpieniu Zjednoczonego Królestwa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Część terytorium, na którym występują w naturze gatunki lub siedliska przyrodnicze, interesujące z punktu widzenia biologii, geologii lub estetyki, na którym stosowane są szczególne środki ochrony i odpowiednie metody gospodarowania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy połączyć z konkretnym krajem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umowa między dwoma państwami, które wzajemnie zobowiązują się do przestrzegania zawartych w niej postanowień; z korzyści płynących z umowy z reguły nie korzystają kraje trzecie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy połączyć z odpowiednią instytucją.</SN><HN>Z wejściem w zycie Traktatu z Lizbony (1.12.2009) decyzja nie musi wskazywać adresatów. Uzyskuje w ten sposób większe znaczenie, zastępując np. wszystkie instrumenty stosowane wcześniej w dziedzinie WPZiB.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wraz z wejściem w życie w dniu 23 marca rozporządzenia nr 2015/2424 zmieniającego rozporządzenie w sprawie wspólnotowego znaku towarowego UHRW przekształciło się w Urząd Unii Europejskiej ds. Własności Intelektualnej (EUIPO), a wspólnotowy znak towarowy stał się znakiem towarowym Unii Europejskiej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupa z Contadory została utworzona w 1983 r. przez ministrów spraw zagranicznych Meksyku, Wenezueli, Kolumbii i Panamy; w 1987 r. została włączona do Grupy z Rio. Należy stosować określenie „Grupa z Rio”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariat Międzynarodowej Organizacji Pracy (MOP)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zastąpiła Wspólnotę Gospodarczą Afryki Zachodniej i Zachodnioafrykańską Unię Walutową (WAMU) w 1995 r. Wspólnota Gospodarcza Afryki Zachodniej powstała w 1970 r. po reorganizacji Unii Celnej i Gospodarczej Afryki Zachodniej (WAEC).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od wejścia w życie traktatu lizbońskiego (od dnia 1 grudnia 2009 r.) stosuje się nazwę "decyzja (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin używany w połączeniu z nazwą stosownej instytucji</SN><HN>Od dnia wejścia w życie Traktatu z Lizbony (1.12.2009) należy używać terminu "dyrektywa (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od daty wejścia w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.) stosuje się nazwę „zalecenie (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od daty wejścia w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.) stosuje się nazwę „rozporządzenie (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>W wyniku wejścia w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.) stosuje się nazwę „traktat o przystąpieniu do UE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stowarzyszenie rozwiązane dnia 31 grudnia 1998 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>W wyniku wejścia w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.) wspólne stanowisko w dziedzinie przestrzeni wolności, bezpieczeństwa i sprawiedliwości oraz w zakresie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa zastąpiono decyzją Rady. Należy używać terminu „decyzja Rady (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>W wyniku wejścia w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.) wspólne działanie w dziedzinie wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa zastąpiono decyzją Rady. Należy używać nazwy „"decyzja Rady (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt koordynacji polityki zagranicznej państw członkowskich zapoczątkowany w latach 70. Europejska współpraca polityczna została włączona do Traktatu o Unii Europejskiej i sformalizowana jako „wspólna polityka zagraniczna i bezpieczeństwa”. Należy używać skrótu „WPZiB”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie mylić z ryzykiem finansowym ani biznesowym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzula umieszczana w niektórych umowach dwustronnych, zgodnie z którą państwa będące stronami zobowiązują się objąć wzajemną wymianę handlową korzyściami celnymi takimi, jakie są przyznane innemu krajowi trzeciemu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie mylić z „szefem państwa”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Której cel działalności jest niekomercyjny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spółka niezarejestrowana, bez osobowości prawnej, której istnienie nie zostało ogłoszone i która może pozostawać w ukryciu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Powstała w 1958 r. pod nazwą Europejska Agencja Energii Jądrowej; w 1972 r. przyjęła nową nazwę, aby podkreślić swój wymiar międzynarodowy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy również stosować w odniesieniu do organów UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aby wyszukać dokumenty związane z klonowaniem terapeutycznym, należy wpisać terminy "klonowanie ludzi" i "komórka macierzysta".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mając na myśli rozmieszczenie procesów politycznych w przestrzeni geograficznej, należy używać pojęcia geografia polityczna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zastąpił od dnia 1 stycznia 2007 r. programy MEDA i TACIS.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcja przewodniczącego Rady Europejskiej została ustanowiona na podstawie traktatu lizbońskiego, który wszedł w życie dnia 1 grudnia 2009 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura ustawodawcza, która z dniem wejścia w życie Traktatu z Lizbony (1.12.2009) zastępuje procedurę współdecyzji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin ten należy łączyć z obszarem kompetencji danej agencji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nowa nazwa Traktatu ustanawiającego Wspólnotę Europejską (pierwotnie "Traktatu ustanawiającego Europejską Wspólnotę Gospodarczą") po wejściu w życie traktatu lizbońskiego.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Układ jest następcą Europejskiej Unii Płatniczej i określa ramy instytucjonalnej współpracy walutowej między członkami Organizacji Współpracy Gospodarczej w Europie (OEEC) w latach 1958-1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wprowadzony przez traktat lizboński (od dnia 1 grudnia 2009 r.)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia wejścia w życie Traktatu z Lizbony (1.12.2009) należy używać terminu "opinia (UE)"</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy używać szczegółowych terminów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktat o EWWS wygasł w lipcu 2002 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pierwotna nazwa traktatu założycielskiego podpisanego w Rzymie w 1957 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sojusz wojskowy (1955-1991), do którego należały kraje skupione wokół Związku Radzieckiego: Albania (do 1968 r.), Bułgaria, Czechosłowacja, Niemiecka Republika Demokratyczna, Polska, Rumunia i Węgry.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin używany w połączeniu z nazwą stosownej instytucji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celna procedura tranzytu stosowana wewnątrz Unii Europejskiej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia 1 stycznia 2007 r. fundusz ten zastąpuje Europejski Fundusz Orientacji i Gwarancji Rolnej (EFOGR), Sekcję Gwarancji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia 1 stycznia 2007 r. fundusz ten zastąpuje Europejski Fundusz Orientacji i Gwarancji Rolnej (EFOGR), Sekcję Orientacji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanowiony w lipcu 2008 r. poprzez połączenie Afrykańskiego Trybunału Sprawiedliwości oraz Afrykańskiego Trybunału Praw Człowieka i Ludów.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kaj stowarzyszony z Królestwem Niderlandów od 10.10.2010 (po rozwiązaniu Antyli Holenderskich) Chociaż Antyle Holenderskie rozwiązano 10 października 2010 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>W następstwie rozwiązania Antyli Niderlandzkich (10.10.2010) Bonaire, Sint Eustatius i Saba uzyskały status specjalnych autonomicznych gmin Niderlandów.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zależność od Korony Brytyjskiej. Nie stanowi części Zjednoczonego Królestwa, ale jest od niego zależne w sprawach zagranicznych. Nie stanowi części Unii Europejskiej, ale jest z nią stowarzyszone w świetle protokołu 3 załączonego do traktatu o przystąpieniu Zjednoczonego Królestwa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zależność od Korony Brytyjskiej. Nie stanowi części Zjednoczonego Królestwa, ale jest od niego zależne w sprawach zagranicznych. Nie stanowi części Unii Europejskiej, ale jest z nią stowarzyszone w świetle protokołu 3 załączonego do traktatu o przystąpieniu Zjednoczonego Królestwa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zastąpił Instrument Finansowy Orientacji Rybołówstwa, a następnie (w okresie 2014-2020) sam ustąpił miejsca Europejskiemu Funduszowi Morskiemu i Rybackiemu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praca wynagradzana, której wykonywanie jest niezgodne z przepisami prawa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Środkowoafrykańska Wspólnota Gospodarcza i Walutowa powstała w 1994 r. przez połączenie działalności Środkowoafrykańskiej Unii Walutowej (CAMU, znanej również jako środkowoafrykańska strefa walutowa) i Unii Celnej i Gospodarczej Afryki Środkowej (CACEU). Należą do niej Kamerun, Republika Środkowoafrykańska, Kongo, Gabon, Gwinea Równikowa i Czad; jej członkowie uznają wspólną jednostkę monetarną (frank środkowoafrykański CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utworzona w 1950 r. przez osiemnaście krajów członkowskich Organizacji Współpracy Gospodarczej w Europie, Europejska Unia Płatnicza została rozwiązana w 1958 r. i zastąpiona Europejskim Układem Walutowym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Międzyrządowy program współpracy w dziedzinie informacji naukowej i technicznej</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nauka i polityka dotyczące zabudowy i zagospodarowania miast.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin wyszedł z użytku 1.12.2009 r. wraz z wejściem w życie traktatu lizbońskiego.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>W kontekście celnym należy używać określenia "formalności celne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Międzyrządowa organizacja gospodarcza (1949–91) założona przez ZSRR, Bułgarię, Czechosłowację, Węgry, Polskę i Rumunię. Następnie dołączyły do niej również Albania (1949–87), NRD (1950–90), Mongolia (1962), Kuba (1972) oraz Wietnam (1978), a także Jugosławia (1964) w charakterze członka stowarzyszonego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Międzyrządowa organizacja gospodarcza (1949–91) założona przez ZSRR, Bułgarię, Czechosłowację, Węgry, Polskę i Rumunię. Następnie dołączyły do niej również Albania (1949–87), NRD (1950–90), Mongolia (1962), Kuba (1972) oraz Wietnam (1978), a także Jugosławia (1964) w charakterze członka stowarzyszonego.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacja współpracy regionalnej, do której należą Kenia, Uganda i Tanzania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedura wprowadzona w Jednolitym Akcie Europejskim (1986) i zastąpiona procedurą zgody od wejścia w życie traktatu lizbońskiego (w dniu 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sieć informacyjna dotycząca edukacji w Europie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z dniem wejścia w życie Traktatu z Lizbony (01.12.2009) nazwy "wspólnota Europejska", "wspólnotowy" i "WE" zastępuje się nazwami "Unia Europejska" i "UE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na mocy postanowień umowy z Kotonu zasoby i działalność Centrum Rozwoju Przemysłu (CID) zostały przekazane Centrum Rozwoju Przedsiębiorczości (CDE) w sierpniu 2000 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy używać w odniesieniu do aspektów społecznych i poglądów związanych ze śmiercią.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nowa nazwa Sądu Pierwszej Instancji po wejściu w życie traktatu lizbońskiego (od dnia 1 grudnia 2009 r.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opracowana w 1948 r. karta hawańska, ustanawiająca Międzynarodową Organizację Handlu, nigdy nie weszła w życie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europejska Karta Socjalna, która gwarantuje socjalne i ekonomiczne prawa człowieka, została przyjęta przez Radę w 1961 r. Jej rewizja z 1996 r. weszła w życie w 1999 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin łączy się z "umową o stowarzyszeniu (UE)", "umową handlową (UE)" lub "umową o współpracy (UE)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Umowy zawarte wspólnie przez państwa członkowskie i Wspólnoty Europejskie w obszarach wspólnych kompetencji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>System zarządzania połowami, w którym dostęp do obszarów połowowych podlega prawom uczestnictwa obejmującym nie tylko prawo do połowów, ale również specyfikacje dotyczące następujących zagadnień: w jaki sposób połowy mogą być przeprowadzane (np. rodzaj statku lub silnika), kiedy i gdzie mogą się odbywać, oraz rozmiar dopuszczalnych połowów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Określenie używane w odniesieniu do kapitału pochodzącego z nielegalnej działalności, na przykład z handlu środkami odurzającymi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zastąpiła Północnoatlantycką Radę Współpracy w 1997 r. Dla krajów członkowskich i partnerskich NATO stanowi ona forum dialogu i konsultacji w sprawach politycznych i dotyczących bezpieczeństwa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porozumienie z Wassenaar dotyczące wielostronnej kontroli eksportu broni konwencjonalnej oraz towarów i technologii podwójnego zastosowania zastąpiło w 1996 r. komitet COCOM (Komitet Koordynacyjny Wielostronnej Kontroli Eksportu).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decyzja dotycząca procedury komitetowej, z dniem 1.3.2011 r. uchylona i zastąpiona rozporządzeniem dot. procedury komitetowej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decyzja dotycząca procedury komitetowej, z dniem 1.3.2011 r. uchylona i zastąpiona rozporządzeniem dot. procedury komitetowej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z dniem 1.3.2011 r. tym rozporządzeniem [ustanawiającym przepisy i zasady ogólne dotyczące trybu kontroli przez państwa członkowskie wykonywania uprawnień wykonawczych przez Komisję] uchylono i zastąpiono decyzję 1999/468/WE (tzw. decyzja ws. komitologii*) i ustanowiono dwie nowe procedury: doradczą i sprawdzającą, zastępując nimi dotychczasowe procedury doradczą, zarządzania i regulacyjną wprowadzone decyzją z 1999 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>W stosownych przypadkach należy stosować w powiązaniu z nazwą danej instytucji UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojęcie historyczne, które odwołuje się do współpracy w dziedzinie sprawiedliwości i spraw wewnętrznych, włączone do umowy z Schengen, a następnie w ramy instytucjonalne Unii Europejskiej. Obecnie należy używać określenia „
PWBS” (przestrzeń wolności, bezpieczeństwa i sprawiedliwości).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy również stosować w odniesieniu do organów UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Współpraca polityczna i regionalna, którą nawiązały w 1991 r. Republika Czechosłowacka, Rzeczpospolita Polska i Republika Węgierska. Po rozpadzie Czechosłowacji w 1993 r. współpracę kontynuują cztery kraje – zarówno Republika Czeska, jak i Republika Słowacka są członkami grupy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia 1 stycznia 2007 r. fundusz ten zastąpiono Europejskim Funduszem Rybackim (EFR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie stosuje większości produktów chemicznych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>W odniesieniu do zwierząt należy używać pojęcia „gąbczasta encefalopatia bydła” (BSE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie ma nic wspólnego z europejskim znakiem towarowym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaleca się używać ogólny termin „produkt weterynaryjny”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Międzyrządowa grupa robocza, zajmująca się od 1976 r. kwestiami związanymi z terroryzmem i bezpieczeństwem wewnętrznym (grupa TREVI). W 1985 r. rozszerzono jej kompetencje na dziedziny nielegalnej imigracji i zorganizowanej przestępczości. W 1989 r. istniały cztery grupy robocze (terroryzm, współpraca policyjna, zorganizowana przestępczość, swobodny przepływ osób), kontrolowane przez grupę wysokich urzędników odpowiedzialną za przygotowanie decyzji przyjmowanych przez Radę.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy stosować do wszystkich podmiotów wchodzących w skład organu UE, które posiadają uprawnienia do podejmowania decyzji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin ten oznacza organ powstały w wyniku umowy zawartej przez Unię Europejską, składający się z przedstawicieli Unii Europejskiej i państwa trzeciego lub państw trzecich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ, który zostały ustanowiony przez prawodawstwo wtórne.  Nie należy go mylić z organem ustanowionym na podstawie traktatów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie należy mylić tego typu działalności ze wsparciem finansowym udzielanym w ramach różnych programów i polityk UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Kraje Europy Środkowej i Wschodniej stowarzyszone z UE na podstawie układów o stowarzyszeniu. Osiem z tych państw przystąpiło do Unii Europejskiej w 2004 r. (Estonia, Litwa, Łotwa, Polska, Republika Czeska, Słowacja, Słowenia i Węgry), a dwa w 2007 r. (Bułgaria i Rumunia). W 2007 r. do państw CEEC należały: Albania, Bośnia i Hercegowina, Chorwacja, Była Jugosłowiańska Republika Macedonii, Kosowo, Czarnogóra i Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie mylić z „przewodniczącym instytucji”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin został zastąpiony „zwykłą procedurą ustawodawczą" po wejściu w życie traktatu lizbońskiego (dnia 1 grudnia 2009 r.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się w odniesieniu do zrównoważonego podziału kompetencji między instytucjami unijnymi, krajowymi i regionalnymi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie należy mylić z "ochroną lotnictwa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od momentu podpisania konwencji z Lomé w 1975 r. należy używać określenia „kraje AKP”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Początkowo nieformalne konsultacje między państwami członkowskimi, które miały prowadzić do opracowania wspólnego stanowiska oraz wspólnego prowadzenia europejskiej polityki zagranicznej. Współpraca ta została włączona do Traktatu o Unii Europejskiej i zastąpiona „wspólną polityką zagraniczną i bezpieczeństwa”. Należy używać skrótu „WPZiB”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obszar chroniony za pomocą specialnych środków w celu  ochrony wysoce wrażliwych siedlisk naturalnych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paliwa nieotrzymywane z ropy naftowej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od kiedy w 2008 r. rozporządzeniem Rady (WE) nr 1234/2007 wprowadzono jednolitą wspólną organizację rynków produktów rolnych (WORR), komitety zarządzające poszczególnymi sektorami zastąpił jeden Komitet Zarządzający ds. Wspólnej Organizacji Rynków Rolnych.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decyzja dotycząca procedury komitetowej, z dniem 1.3.2011 r. uchylona i zastąpiona rozporządzeniem dot. procedury komitetowej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie mylić z suplementem diety.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odnosi się do komitetów, których francuska nazwa zawiera wyrażenie „comité paritaire”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogólny termin używany w odniesieniu do trzech europejskich organizacji normalizacyjnych (CEN, CENELEC i ETSI). Należy używać łącznie z nazwą konkretnej organizacji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>W odniesieniu do ludzi należy używać pojęcia „choroba systemu nerwowego”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupa siedmiu najbardziej uprzemysłowionych krajów świata (Stany Zjednoczone, Japonia, Niemcy, Francja, Włochy, Zjednoczone Królestwo i Kanada). W 1998 r. została powiększona o Rosję i jest odtąd nazywana „Grupą Ośmiu”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Platforma konsultacji i wspólnych działań politycznych krajów Ameryki Łacińskiej i Karaibów, powstała przez połączenie Grupy z Contadory i Grupy z Limy w 1986 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces postępującej integracji ekonomicznej w gospodarce światowej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wraz z wejściem w życie w dniu 23 marca rozporządzenia nr 2015/2424 zmieniającego rozporządzenie w sprawie wspólnotowego znaku towarowego UHRW przekształciło się w Urząd Unii Europejskiej ds. Własności Intelektualnej (EUIPO), a wspólnotowy znak towarowy stał się znakiem towarowym Unii Europejskiej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Powstała w 1952 r. pod nazwą „Rada Współpracy Celnej”. Nową oficjalną nazwę przyjęła w 1994 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porozumienie w sprawie praw własności intelektualnej dotyczących handlu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od stycznia 2007 r. „Europejska Konfederacja Przedsiębiorców” nosi nazwę „BusinessEurope”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacja międzyrządowa Eutelsat została utworzona w 1977 r. na potrzeby zarządzania infrastrukturą łączności satelitarnej w Europie. W lipcu 2001 r. działalność Eutelsatu została przekazana spółce prywatnej.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Powstała w 1924 r. pod nazwą Międzynarodowy Urząd ds. Epizootii. Nową oficjalną nazwę przyjęła w 2003 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obejmuje działania wchodzące w zakres pierwszego filaru (swobodny przepływ osób, azyl, imigracja, wizy, współpraca sądowa w sprawach cywilnych) i trzeciego filaru (współpraca policyjna i sądowa w sprawach karnych).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>W dniu 4 lutego 2003 r. Wspólnota Państw Serbii i Czarnogóry zajęła miejsce Republiki Federalnej Jugosławii, proklamowanej 27 kwietnia 1992 r. 3 czerwca 2006 r. Czarnogóra ogłosiła niepodległość i państwo federalne rozpadło się na dwa nowe państwa niepodległe : Republikę Serbii i Republikę Czarnogóry.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin używany w połączeniu z nazwą stosownej instytucji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Urząd utworzony na podstawie traktatu lizbońskiego (obowiązującego od dnia 1 grudnia 2009 r.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sztuczna waluta europejska wprowadzona w marcu 1979 roku, pełniąca w ograniczonym stopniu funkcje pieniądza na międzynarodowym rynku towarowym i finansowym. Jej wartość była średnią ważoną, określaną na podstawie koszyka walutowego obejmującego zestaw (12 spośród 15) walut krajów Unii Europejskiej, proporcjonalnie do ich udziału w wewnątrzunijnych obrotach towarowych. Od 1 stycznia 1999 roku zastąpiona przez euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>W 2008 r. Unia dla Śródziemnomorza zastąpiła partnerstwo eurośródziemnomorskie, zwane wcześniej „procesem barcelońskim". Członkami Unii jest 27 państw członkowskich Unii Europejskiej i 16 państw partnerskich z regionu południowego wybrzeża Morza Śródziemnego i Bliskiego Wschodu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>W odniesieniu do broni i maszyn używanych przeciwko ludziom, a nie przeciwko sprzętom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opieka medyczna lub pielęgniarska nad pacjentami w stanie terminalnym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zastąpiła europejską politykę bezpieczeństwa i obrony po wejściu w życie Traktatu z Lizbony (1.12.2009 r.).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin ten stosuje się od daty wejścia w życie Traktatu z Maastricht, czyli od dnia 1 listopada 1993 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Przedsiębiorstwo produkcyjne lub usługowe założone w szczególności w celu ułatwienia reintegracji ludzi bezrobotnych poprzez wykonywanie działalności gospodarczej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin ten stosuje się wyłącznie przy ustalaniu wykazu dokumentów związanych z opracowywaniem, rozbudową i prowadzeniem stron internetowych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie mylić z dodatkiem do żywności.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Międzynarodowy Trybunał Zbrodni Wojennych jest powołany do sądzenia osób uznanych odpowiedzialnymi za ciężkie zbrodnie przeciwko międzynarodowemu prawu humanitarnemu popełnione na określonym terytorium (np. „Międzynarodowy Trybunał Karny dla byłej Jugosławii”, „Międzynarodowy Trybunał Karny dla Rwandy”). Nie należy mylić z „Międzynarodowym Trybunałem Karnym” ani z „Międzynarodowym Trybunałem Sprawiedliwości”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Umowa o wolnym handlu, którą zawarły w 1992 r. trzy kraje Europy Środkowej (Czechosłowacja, Polska i Węgry) i która łączy kraje partnerskie UE oraz państwa aspirujące do członkostwa w UE. 1 stycznia 2007 r. członkami CEFTA były Chorwacja, Była Jugosłowiańska Republika Macedonii, Serbia, Czarnogóra, Albania, Bośnia i Hercegowina, Mołdawia oraz Kosowo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niezależny, stały trybunał, przed którym sądzone są osoby oskarżone o najcięższe zbrodnie w skali międzynarodowej, między innymi zbrodnie ludobójstwa, zbrodnie przeciwko ludzkości i zbrodnie wojenne. Nie należy mylić z Międzynarodowym Trybunałem Karnym (dla Rwandy lub dla byłej Jugosławii) ani z Międzynarodowym Trybunałem Sprawiedliwości ONZ, który zajmuje się przede wszystkim sporami między państwami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termin związany z zagadnieniem przestrzeni wolności, bezpieczeństwa i sprawiedliwości.</SN><HN>Od daty wejścia w życie traktatu lizbońskiego (od dnia 1 grudnia 2009 r.) stosuje się nazwę "decyzja (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koniec działalności 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Średnioterminowa pomoc finansowa i wspólnotowy mechanizm pożyczkowy, wprowadzone w latach 70-tych ubiegłego wieku, zapewniały wzajemne wsparcie finansowe państwom członkowskim doświadczającym poważnych trudności związanych z bilansem płatniczym. W 1988 r. oba instrumenty połączono w ramach instrumentu wsparcia bilansu płatniczego. Począwszy od 2002 r. ta pomoc finansowa przeznaczona jest dla państw członkowskich, które nie przyjęły euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Terytorium lub jednostka terytorialna podlegająca pod względem administracyjnym władzom lub państwu, z którymi nie sąsiaduje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porozumienie podpisane 23 czerwca 2000 r., na okres 20 lat z klauzulą przewidującą rewizję co pięć lat, pomiędzy 15 Państwami Członkowskimi UE a 76 państwami Afryki, Karaibów i Pacyfiku (państwa AKP). To Porozumienie sukcesywnie zastępuje Konwencję z Lomé, która to konwencja ustalała relacje pomiędzy Wspólnotą Europejską a państwami AKP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogół zasobów intelektualnych oraz umiejętności będący do dyspozycji w celu działalności biznesowej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dochodzenie trybunału dotyczące zgodności z prawem decyzji wydawanych przez podległą instytucję.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Współpraca pomiędzy sektorem publicznym i prywatnym w celu realizacji projektów infrastrukturalnych lub świadczenia usług publicznych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Różnice pomiędzy jednostkami, gospodarstwami domowymi, przedsiębiorstwami oraz obszarami geograficznymi na różnych płaszczyznach socjo-ekonomicznych w dostępie do technologii informacyjnej oraz do korzystania z Internetu w szerokim zakresie działania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Administracyjne lub prawne środki przyjęte w celu unormowania lub promocji używania jednego jezyka lub większej liczby języków.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrowolne uwzględnianie przez przedsiębiorstwa interesów społecznych i ochrony środowiska w swoich działaniach handlowych i w kontaktach z różnymi grupami interesariuszy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niepożądane wiadomości wysyłane drogą elektroniczną z zamiarem marketingu bezpośredniego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>System wartości i norm postępowania wspólny dla członków danej organizacji, kształtujący wzorce ich zachowań.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Środki podejmowane przez pracodawcę w celu pomocy w znalezieniu nowej pracy pracownikom zagrożonym zwolnieniami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomia oparta na wiedzy oraz technologicznych innowacjach prowadząca do stworzenia sieci ekspertów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencja złożona z prezydentów lub przewodniczących grup parlamentarnych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niezróżnicowana komórka zarodka lub dorosłego organizmu, która ma zdolność dzielenia się, przekształcania w inne komórki oraz rozmnażania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, utworzony 1 stycznia 2007 r., obejmuje dawne okręgi Kopenhaga i Frederiksborg, miasta Kopenhaga i Frederiksberg, jak również wyspę Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, utworzony 1 stycznia 2007 r., obejmuje dawne okręgi Ringkjøbing i Århus oraz części okręgów Viborg i Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, utworzony 1 stycznia 2007 r., obejmuje dawny okręg Północna Jutlandia oraz część okręgu Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, utworzony 1 stycznia 2007 r., obejmuje dawne okręgi Roskilde, Storstrøm i Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Region, utworzony 1 stycznia 2007 r., obejmuje dawne okręgi Fyns, Ribe i Sønderjylland (Południowa Jutlandia) oraz część okręgu Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komisja regionalna Rady Gospodarczej i Społecznej ONZ (Ecosoc), która wprowadza środki wspierania regionalnego rozwoju gospodarczego i zacieśniania stosunków gospodarczych między państwami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program w zakresie HIV i AIDS pod współpatronatem ONZ</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum polityczne współpracy regionalnej i międzyrządowej 11 krajów regionu Morza Bałtyckiego (Dania, Estonia, Finlandia, Niemcy, Islandia, Łotwa, Litwa, Norwegia, Polska, Rosja, Szwecja) i Komisji Europejskiej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strefa preferencyjnej wymiany handlowej obejmująca państwa wschodniej i południowej Afryki.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Powstała 1 listopada 2006 r. jako następczyni Międzynarodowej Konfederacji Wolnych Związków Zawodowych i Światowej Konfederacji Pracy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformie regulaminu pracowniczego urzędników Wspólnot Europejskich, która weszła w życie w maju 2004 r., grupa funkcyjna asystentów (AST) zastąpiła dawne kategorie B, C i D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zasada prawa międzynarodowego, zgodnie z którą przynajmniej dwa kraje zgadzają się współpracować ze sobą w konkretnej dziedzinie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogół wartości, tradycji, postaw i strategii związanych ze sposobem uczestnictwa w polityce.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeizacja prawa cywilnego państw członkowskich Unii Europejskiej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogół ruchów i zrzeszeń nienastawionych na osiąganie zysku i niezależnych od państwa, które wspólnym wysiłkiem dążą do zmiany w polityce społecznej lub normach i strukturach społecznych na szczeblu krajowym lub międzynarodowym.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, w którym dynamika polityczna i gospodarcza Unii Europejskiej staje się elementem tworzenia polityki krajowej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nauka, która bada formę, wymiary i pole grawitacyjne Ziemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ogół koncepcji dotyczących pojęcia narodu i utożsamianie się jednostek lub grup z tymi koncepcjami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy połączyć z określeniami: „ławnik” w przypadku wyłączenia ławnika, „świadek” w przypadku wyłączenia świadka lub „sędzia” w przypadku wyłączenia „sędziego”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wypłata dotacji europejskich w powiązaniu z gospodarstwem, a nie z wielkością produkcji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Należy używać w połączeniu z nazwą danej instytucji, organem lub agencją.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interwencja władzy publicznej, oparta na wartościach i celach, która ma wprowadzać zmiany społeczne, średnio- lub długookresowe, za pomocą różnych działań. Polityka władz publicznych jest prowadzona w obszarze kompetencji danego organu władzy publicznej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma turystyki uprawiana w regionach naturalnych, w niewielkim stopniu przekształconych przez człowieka; jej celem jest podziwianie bioróżnorodności i wydarzeń kulturalnych, nauka przestrzegania zasad ochrony środowiska oraz przyczynianie się do ochrony fauny i flory.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma turystyki, która faworyzuje ochronę i podkreśla znaczenie środowiska naturalnego, kulturowego i społecznego. Odwołuje się ona do pojęcia zrównoważonego rozwoju i zakłada korzyści socjoekonomiczne dla wspólnot lokalnych i regionalnych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z wejściem w życie Traktatu z Lizbony (01.12.2009) wspólne strategie w dziedzinie przestrzeni wolności, bezpieczeństwa i sprawiedliwości oraz wspólnej polityki zagranicznej i bezpieczeństwa zastępuje się decyzjami Rady. Należy stosować termin "decyzja (UE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda instytucjonalna oparta na mechanizmach pierwszego filaru UE, w odróżnieniu od metody lub współpracy międzyrządowej stosowanej w pozostałych filarach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Siły policyjne, powołane w ramach europejskiej polityki bezpieczeństwa i obrony, uczestniczące w operacjach międzynarodowych – w cywilnym zarządzaniu kryzysowym i zapobieganiu konfliktom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacja utworzona w 2001 r. przez połączenie Międzynarodowej Unii Żeglugi Śródlądowej oraz Międzynarodowego Konsorcjum Żeglugi po Renie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformie regulaminu pracowniczego urzędników Wspólnot Europejskich, która weszła w życie w maju 2004 r., grupa funkcyjna administratorów (AD) zastąpiła dawne kategorie A i LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celem EGF jest pomoc pracownikom, którzy stracili pracę wskutek zmian zachodzących w światowej strukturze handlu, w jak najszybszym znalezieniu nowego zatrudnienia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na podstawie traktaktu lizbońskiego, który wszedł w życie dnia 1 grudnia 2009 r., połączono w jedną całość Unię Europejską i Wspólnotę Europejską. Nazwy „Wspólnota Europejska", „wspólnotowy" oraz skrót „WE" zastąpiono nazwą „Unia Europejska" i skrótem „UE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nieformalne stowarzyszenie ministrów obrony krajów europejskich w ramach NATO, rozwiązane w 1994 r.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1 stycznia 2007 r. zastąpiony przez Europejski Fundusz Rolny na rzecz Rozwoju Obszarów Wiejskich (EFFROW) i Europejski Fundusz Rolniczy Gwarancji (EFRG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia 1 stycznia 2007 r. fundusz ten zastąpiono Europejskim Funduszem Rolniczym Gwarancji (EFRG).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od dnia 1 stycznia 2007 r. fundusz ten zastąpiono Europejskim Funduszem Rolnym na rzecz Rozwoju Obszarów Wiejskich (EFRROW).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EUNB został ustanowiony dnia 1 stycznia 2011 r. jako część Europejskiego Systemu Nadzoru Finansowego (ESNF) i przejął zadania  Komitetu Europejskich Organów Nadzoru Bankowego.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wszedł w życie dnia 27 września 2012 r. EMS przejął zadania realizowane przez Europejski Instrument Stabilności Finansowej (EFSF) oraz europejski mechanizm stabilizacji finansowej (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Poprzednikiem Komitetu Ekonomiczno-Finansowego był Komitet Walutowy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zastąpił Europejski Fundusz Rybacki (EFF) utworzony na okres 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Wszedł w życie 1 stycznia 2013 r.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Powołana na mocy rezolucji Zgromadzenia Ogólnego ONZ 60/251 z dnia 15 marca 2006 r. jako jeden z jego organów zależnych. Zastąpiła Komisję Praw Człowieka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie należy mylić z "bezpieczeństwem lotniczym".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Używa się w odniesieniu do funduszy inwestycyjnych (funduszy niezharmonizowanych), które podlegają dyrektywie w sprawie UCITS. Źródło: EUR-Lex, dyrektywa 2011/61/UE w sprawie zarządzających alternatywnymi funduszami inwestycyjnym, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>