<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="pt" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiamento do défice temporário das exportações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto indireto aplicado sobre o fabrico e a venda de certos produtos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte dos capitais que é utilizada para o financiamento do ativo circulante da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formação remunerada dispensada durante os períodos de trabalho efetivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de atividades que visam a aquisição de capacidades práticas, conhecimentos e atitudes necessárias para o exercício de uma profissão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comunidades territoriais da República Francesa criadas em 1946 e substituídas em 2003 pelas comunidades ultramarinas (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato pelo qual uma empresa concede a outras empresas independentes, contra pagamento, o direito de a representar sob o seu nome ou a sua marca a fim de vender produtos ou serviços.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situação em que não são impostos os direitos da pauta aduaneira, quando se trata de mercadorias importadas para fins privados ou quando a importação é feita por particulares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituiu a Associação Latino-Americana de Comércio Livre (ALACL) em 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concentração comportando uma diversificação das atividades, concretizada pela compra de outras empresas e pela subsequente fusão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elementos participantes da situação económica de um setor, de um ramo de atividade, de uma região ou de um país num momento determinado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incitação à não exploração de terras a fim de limitar a produção agrícola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo científico da distribuição dos elementos químicos na Terra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo da geografia que se ocupa da interdependência dos fenómenos económicos e geográficos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o órgão de decisão de uma instituição ou organismo da UE, utilizar «órgão decisor (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o estudo das influências geográficas sobre a política interna e externa dos Estados, usar geopolítica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que estuda os fenómenos físicos que se produzem na Terra, quer em profundidade, quer à superfície, quer na atmosfera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1154</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em novembro de 2001, o Conselho de Cooperação Cultural (CDCC) subdividiu-se em quatro comités diretores: o Comité Diretor da Educação (CDED), o Comité Diretor do Ensino Superior e da Investigação (CDESR), o Comité Diretor da Cultura (CDCULT) e o Comité Diretor do Património Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupamento suscetível de exercer pressões na tomada de decisão ao nível do governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>O G10 representa os ministros das Finanças e os governadores dos bancos centrais dos países mais industrializados junto do Fundo Monetário Internacional (FMI). É composto pelos países do «Grupo dos Sete», mais a Bélgica, os Países Baixos e a Suécia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo europeu relativo ao transporte internacional de mercadorias perigosas por estrada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupamento de empresas com o objetivo de obter por parte dos fornecedores condições mais vantajosas que aquelas que qualquer uma delas, por si só, não conseguiria obter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização atualmente inativa criada em 14 de junho de 1966 pelos governos da Austrália, do Japão, do Vietname do Sul, da República da Coreia, da Malásia, da Nova Zelândia e das Filipinas. Foi extinta em 1975, após o desacordo dos seus membros quanto ao reconhecimento da República Popular da China.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedade cujo objeto consiste em tomar e deter participações financeiras em outras sociedades, de modo a dirigi-las ou a controlar a sua atividade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Região administrativa especial da China desde 1 de julho de 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conceito utilizado no contexto dos problemas e métodos relativos à alimentação dos animais. Quando se tratar do alimento em si, utilizar o termo específico "alimento para gado".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo europeu relativo ao trabalho dos tripulantes de veículos de transportes rodoviários internacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domínio político, económico ou cultural que uma nação exerce sobre outra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado que existiu até ao dia três de outubro de 1990, data da reunificação alemã.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1310</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto interno a que está sujeito o pessoal da função pública europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a Alemanha RF desde o fim da segunda guerra mundial e para a totalidade do território desde 3 de outubro de 1990, data da reunificação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto pago pelas pessoas singulares sobre a totalidade dos seus rendimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imposto a cargo do empregador em proporção dos salários pagos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interdição de acumular um mandato eletivo com uma outra função considerada como prejudicial ao exercício da primeira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regras internacionais para a interpretação da terminologia comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concedido aos jovens agricultores que se instalam pela primeira vez.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situa a posição e a evolução de uma moeda do sistema monetário europeu relativamente ao ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformação duma parte da dívida a curto prazo em dívida a longo prazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vias e instalações fixas utilizadas para os transportes. Utilizar em relação com o modo de transporte em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa o que é adquirido pelos consumidores para satisfação direta das suas necessidades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar, de preferência, com a política da UE ou o setor em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos processos pelos quais várias nações criam um espaço económico comum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os diferentes projetos de integração empreendidos por Estados da Europa, tanto no âmbito da construção europeia comunitária como no seio de outras organizações europeias, como por exemplo o Conselho da Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pedido de explicações que um parlamentar dirige ao governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atitude, doutrina que defende a não participação de um país em questões internacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Descanso que se dá a uma terra de cultura, durante um ou mais anos, para recuperação da fertilidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>No contexto de uma sanção pecuniária aplicada por uma decisão da Comissão a uma empresa por violação das regras da concorrência da UE, utilizar «sanção (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substância incorporada ao solo com a finalidade de melhorar a sua constituição físico-química.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicação do direito nacional, especialmente o americano e o britânico. No contexto da política de concorrência da UE regulamentação de acordos e práticas concertadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Período durante o qual os membros de uma assembleia legislativa exercem o seu mandato.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípio e direito fundamental dos trabalhadores em matéria de mobilidade na União Europeia. Este conceito implica a abolição de toda e qualquer discriminação em razão da nacionalidade no que diz respeito ao emprego, à remuneração e demais condições de trabalho, ao acesso ao alojamento assim como ao direito de o trabalhador trazer a sua família para junto de si. Não confundir com mobilidade da mão de obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento assinado pela entidade patronal e pelo trabalhador, regulamentando todos os aspetos relativos à cooperação profissional entre ambos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meios de pagamento imediatamente disponíveis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista dos candidatos que o eleitor não pode modificar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista das pessoas que têm direito ao voto. Não confundir com a lista dos candidatos a uma eleição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lei que estabelece os princípios gerais deixando ao governo o cuidado de os desenvolver utilizando os seus poderes parlamentares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Região administrativa especial da China desde 20 de dezembro de 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo do comportamento da economia como um todo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avaliação sistemática dos métodos de gestão realizada por equipas pertencentes à empresa ou externas a ela.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mais de metade dos sufrágios expressos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exige condições mais difíceis de reunir que a maioria absoluta, por exemplo, uma maioria de dois terços.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1753</DESCRIPTEUR_ID><SN>A maior votação obtida entre várias alternativas ainda que não atinja a metade dos votos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em paralelo, se necessário, com descritores para o órgão afetado ou para o caráter endémico ou tropical da doença.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato pelo qual uma pessoa (o mandante) encarrega uma outra pessoa (o mandatário) de o representar com o objetivo de praticar em seu nome certos atos jurídicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se possível, combinar o conceito «mercado agrícola» com o(s) setor(es) de mercado adequado(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar para anotar recursos relativos aos mercados agrícolas da UE. Se possível, combinar o conceito «mercado agrícola da UE» com o(s) setor(es) de mercado adequado(s).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado no qual as operações tratadas são imediatamente executadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar na aceção geral, não limitando o conceito à Comunidade Europeia.</SN><HN>No contexto da UE, o conceito «mercado comum» é agora apenas utilizado historicamente e foi substituído por mercado único.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilidade dada à administração de escolher arbitrariamente um empreiteiro após um concurso público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lugar de encontro entre a oferta e a procura de moeda nacional e de divisas estrangeiras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ligação eventual com o domínio de atividade em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verificação exercida sobre os produtos industriais nos diferentes estádios de fabrico a fim de assegurar a sua conformidade às normas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Local de emissão e de transação de valores mobiliários, principalmente ações e obrigações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado de capitais a curto prazo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativamente à taxa central, o intervalo de variação à volta do qual uma moeda pode flutuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incluem-se aqui as marcas de fábrica, de produto ou de serviços individuais ou coletivos, de garantia ou de certificação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos meios de pagamento de um determinado país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Personalidade encarregada de ajudar a resolver problemas que não obtiveram solução pelas vias normais administrativas ou contenciosas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unidade de conta dos recenseamentos, isto é, indivíduo ou grupo de indivíduos que moram no mesmo alojamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato pelo qual o proprietário aluga as suas terras contra uma retribuição sob a forma duma parte dos produtos da exploração.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que estuda os fenómenos atmosféricos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte da teoria económica que estuda a atividade e os comportamentos das unidades económicas individuais, tais como as empresas e os consumidores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa a parte da Oceânia situada no Pacífico Norte que inclui cerca de 2000 ilhas. Para o Estado, utilizar o descritor "Estados Federados da Micronésia".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajeto do domicílio ao local de trabalho e vice-versa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de liquidação contabilística entre as partes credoras e devedoras permitindo limitar a utilização de meios de pagamento ao saldo final destas relações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo escrito relativo às condições de trabalho concluído entre uma ou várias organizações de trabalhadores e uma ou mais organizações patronais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacidade de os trabalhadores se moverem horizontal ou verticalmente no mercado de trabalho. Não confundir com "livre circulação de trabalhadores".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mudança de posição social ao longo da vida de um indivíduo ou entre gerações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medidas de caráter financeiro que permitem manter preços únicos para os produtos agrícolas apesar das flutuações monetárias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se à produção industrial ao nível sectorial no caso de países que desenvolvem em comum um programa de integração económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de negociações entre os representantes da entidade patronal e dos sindicatos com o objetivo de se chegar a um acordo sob a forma de um contrato coletivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atitude de um Estado que renuncia voluntariamente a comprometer-se num conflito internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quantidade de bens e de serviços que um indivíduo ou grupo de indivíduos podem adquirir com o rendimento de que dispõem. Não confundir com "custo de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pacto de defesa entre a Austrália, os Estados Unidos e a Nova Zelândia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentar não inscrito em nenhum grupo político.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normas em matéria de emprego e de condições de trabalho inscritas pelos empregadores e empregados em contratos coletivos ou pelo legislador em legislação e regulamentação laborais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperação entre os países europeus fora do contexto da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização Comum Africana e Maurícia criada em junho de 1966 em Antananarivo e dissolvida em 25 de março de 1985.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituiu a Organização dos Estados Centro-Americanos (ODECA) em 1991, com vista a criar o mercado comum centro-americano (MCCA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação financeira pela qual uma entidade privada propõe aos detentores de ações de uma empresa adquirir estas ações a condições relativamente interessantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situação de um mercado no qual a concorrência é imperfeita do lado da oferta devido ao número limitado de vendedores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situação de um mercado no qual a concorrência é imperfeita do lado da procura devido ao número limitado de compradores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 30.6.2009: Serviço das Publicações Oficiais das Comunidades Europeias.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperação entre órgãos judiciários de Estados diferentes, que pode passar pela entreajuda, o reconhecimento ou a execução de julgamentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com o(s) setor(es) do mercado pertinentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratado de aliança militar assinado em 1955 e que reunia os Estados comunistas da Europa sob influência da União Soviética. O Pacto extinguiu-se em 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para os nomes das organizações internacionais ver o domínio 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aliança defensiva celebrada em 8 de setembro de 1954 entre a Austrália, os Estados Unidos, a França, a Grã-Bretanha, a Nova Zelândia, o Paquistão, as Filipinas e a Tailândia. Foi extinta em 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização pan-africana que veio substituir a Organização da Unidade Africana (OUA) em 9 de julho de 2002. Congrega todos os países africanos, incluindo o Sara Ocidental, com exceção de Marrocos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilidade para o eleitor de compor a sua própria lista escolhendo candidatos junto de várias listas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Área de extensão geralmente grande, protegida por lei, com espécies botânicas e animais, habitats e aspetos geomorfológicos, que se pretendem preservar da intervenção humana pelo interesse científico, educativo ou recreativo que têm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fenómeno social que se manifesta pelo empobrecimento gradual de uma região ou classe social na sequência de profundas transformações económicas ocorridas numa determinada região ou país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formação sistemática de longa duração efetuada, na sua maior parte, numa determinada empresa e que se encontra regulada por um contrato de aprendizagem no qual estão especificadas as obrigações mútuas do aprendiz e da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Representação política que engloba os países da Europa Central e Oriental sob dominação soviética desde o fim da segunda guerra mundial até à queda do sistema comunista soviético em 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para os nomes dos países e territórios, consultar o microthesaurus 7241 países e territórios ultramarinos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Membro de uma organização internacional que não a União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mecanismo de transferências financeiras com o objetivo de equilibrar a capacidade orçamental ou os resultados económicos dos diferentes níveis de governo de um sistema federal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformação de mercadorias importadas sem pagamento de direitos alfandegários se os produtos acabados são destinados a ser exportados fora da Comunidade Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exportação de um produto para ser reparado e que, aquando da reimportação, é diferente do que foi exportado para a Comunidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>233</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informação do público relativamente aos preços aplicados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos indivíduos que trabalham no seio de uma empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação combinada de compra e de venda de valores ou de bens, baseada na estimação dos desvios das suas cotações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispositivo que efetua a transformação direta da energia química em energia elétrica com base numa reação de oxidação controlada entre um eletrólito e um combustível, sendo o hidrogénio o mais frequente, algumas pilhas funcionam com hidrocarbonetos e ainda amoníaco ou metais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plano para o desenvolvimento económico e social cooperativo na Ásia e no Pacífico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa um terreno cultivado, em geral uma grande exploração agrícola; para plantação florestal utilizar "floresta plantada".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produto destinado a melhorar as propriedades mecânicas e térmicas de determinadas substâncias sólidas, com o objetivo de melhorar as capacidades dessas substâncias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prolongamento submerso do território sobre o qual o Estado ribeirinho exerce a soberania e explora os recursos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situação que se verifica num país ou numa região quando a população ativa tem emprego assegurado ou está toda empregada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlo dos custos: redução das despesas públicas, controlo dos rendimentos e dos preços.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenção do Estado em certos setores económicos ou sociais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política de repartição e de distribuição dos rendimentos. Não confundir com política salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o fenómeno considerado de forma geral e não relativamente a uma fonte identificada de perturbações acústicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de exploração agrícola caracterizada pelo cultivo, no mesmo terreno e em simultâneo, de vários produtos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criada em 1952, esta instituição da UE, com sede no Luxemburgo, é composta por três tribunais: O Tribunal de Justiça, o Tribunal Geral (criado em 1988) e o Tribunal da Função Pública (criado em 2004). Chama-se a atenção para o facto de a denominação «Tribunal de Justiça da União Europeia» ter substituído «Tribunal de Justiça das Comunidades Europeias» e a denominação «Tribunal Geral» ter substitído «Tribunal de Primeira Instância», na sequência da entrada em vigor do Tratado de Lisboa em 1 de Dezembro de 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de pessoas que exercem ou que procuram ativamente exercer uma atividade remunerada.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>População ativa menos os desempregados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Até 30.11.2009: «Tribunal de Contas das Comunidades Europeias».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principal órgão judiciário da ONU, o Tribunal Internacional de Justiça dirime, nos termos do direito internacional, os litígios de ordem jurídica entre os Estados que lhe sejam apresentados pelos próprios Estados ou emite pareceres consultivos sobre as questões jurídicas que lhe possam ser colocadas pelos órgãos ou agências da ONU autorizadas para o efeito. Não confundir com o «Tribunal Penal Internacional para o Ruanda ou para a ex-Jugoslávia» ou com o «Tribunal Penal Internacional».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os organismos centrais do Estado ou da administração local no seu conjunto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acondicionamento de um produto, sem a presença do comprador, de forma a que a quantidade do produto em causa tenha um valor determinado, em volume ou em massa, decidido anteriormente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado CECA caducou em 23 de julho de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípio segundo o qual o responsável pela poluição assume os custos das medidas contra a poluição que provocou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preços estabelecidos no quadro da política agrícola comum. Relativamente aos preços nacionais, empregar os preços dos produtos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Compreende, além do custo da mercadoria, o do transporte até ao porto de destino, seguros incluídos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em oposição a preços por grosso, ou então utilizar preços no consumidor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decisão executória, de alcance individual ou geral, tomada por uma ou várias autoridades da hierarquia administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preço de venda que inclui o conjunto dos custos até ao carregamento no navio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preço fixado pelo Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preço fixado para o local de venda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo iniciado contra um Estado-membro em caso de prática comercial desleal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>No que respeita ao civil, comercial e social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>A utilizar para os documentos sobre produtos provenientes da pesca. Não confundir com "recursos haliêuticos", que designam os recursos existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Custo real dos bens e serviços considerados necessários para a vida em geral. Não confundir com "nível de vida".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valor total dos bens e serviços finais gerados por unidade de tempo dentro das fronteiras de um país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produto alimentar tratado pelo método da congelação rápida a menos de 60 graus e a seguir por desidratação total.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Somatório que agrupa o conjunto dos produtos dos diferentes ramos da economia nacional durante um determinado período de tempo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Total da produção de bens e serviços num país.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercadoria produzida num determinado país. No que se refere a um produto manufaturado, quando vários países intervieram no processo de fabrico, a origem do mesmo é a do país onde teve lugar a última transformação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substância destinada a comunicar determinadas propriedades a um produto ou a reforçar uma ação ou capacidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de lei em preparação e que emana do governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto de lei em preparação emanando de um parlamentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das despesas relacionadas com as necessidades sociais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fundada em 1975, após a fusão da Organização Europeia de Investigação Espacial (OERS/ESRO) e da Organização Europeia de Desenvolvimento e Construção de Lançadores de Engenhos Espaciais (ELDO/CECLES).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo da psicologia que trata do ambiente de trabalho e da gestão do pessoal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de aptidões e de conhecimentos que permitem a uma pessoa exercer uma atividade profissional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número mínimo de participantes presentes indispensável para que uma assembleia possa validamente deliberar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Número de votos ou a proporção dos sufrágios necessários para obter um mandato num sistema de representação proporcional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investigação científica no domínio da energia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ato que emana de uma organização internacional sem comportar obrigações jurídicas. Utilizar em ligação com a organização em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismos de equilíbrio e de complemento da segurança social que asseguram prestações complementares aos seus aderentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para recursos efetuados junto de uma autoridade administrativa com vista a anular, alterar ou fazer retirar uma decisão tomada pela administração. Não confundir com o contencioso administrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contra o Conselho ou a Comissão quando estas instituições se abstêm de tomar posição num assunto pertencente ao domínio das suas competências.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recurso introduzido contra os Estados que não respeitam as obrigações impostas pelos tratados ou pelos regulamentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reintrodução do resíduo num ciclo produtivo, utilizando-o como matéria-prima para o fabrico do mesmo ou outro produto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo judicial de urgência intentado para impedir uma situação contrária à lei através de uma providência cautelar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voto do conjunto dos cidadãos para aprovar ou rejeitar uma medida proposta pelo poder executivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratamento de favor concedido às mercadorias produzidas na Comunidade Europeia, com o fim de encorajar um Estado-membro a abastecer-se junto dos seus parceiros de preferência ao mercado mundial.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os preços deixam de ser garantidos se a produção ultrapassa uma determinada quantidade fixada antecipadamente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reorientação da produção encorajando os produtos de substituição ou os produtos que oferecem um escoamento mais fácil.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização constituída com o fim de evitar o desmantelamento das propriedades florestais existentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posição de um produtor ou distribuidor que se recusa a vender bens ou serviços.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação pela qual uma empresa cede o conjunto dos seus bens e das suas atividades a duas ou mais empresas preexistentes ou novas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estrutura produtiva que participa na produção de bens e de serviços e cuja atividade tem o emprego como objetivo principal (criação e manutenção).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conferência na qual os interlocutores são repartidos em dois ou mais locais, ligados entre eles por meios de comunicação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a sua receção, o utilizador deve efetuar um pagamento especial para poder receber certos programas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acumulação legal de vários mandatos eletivos pela mesma pessoa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transmissão de um poder que dá, a quem o recebe, o direito para representar e atuar em nome daquele que o delega.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo que permite a um homem político no poder pedir ao conjunto dos cidadãos que lhe manifestem a sua confiança através de um voto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direitos especiais concedidos à assembleia legislativa ou aos seus membros para prevenir toda e qualquer ingerência no livre exercício do poder legislativo e para assegurar o seu bom funcionamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupamento temporário de empresas independentes constituído para a realização de uma operação financeira ou económica. Não confundir com «empresa comum», «agrupamento de interesse económico» ou «sociedade de economia mista».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fornece todos os dados relativos à atividade agrícola, permite comparações e facilita a sua inserção nas estatísticas económicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduzido pela declaração comum da Assembleia, do Conselho e da Comissão, adotada em 4 março de 1975 com o objetivo de procurar um acordo entre o Parlamento e o Conselho. A utilização deste processo estava limitada aos «atos comunitários de âmbito geral que tenham implicações financeiras sensíveis e cuja adoção não seja imposta por atos pré-existentes».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veículo pesado de transporte de mercadorias, refere-se ao transporte por via aérea, terrestre e marítima.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ato de alcance geral que emana de uma autoridade à exceção do Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o tipo de transporte em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativa aos transportes e aos portos marítimos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartel de armadores, o código de conduta ONU tem como finalidade regulamentar a sua composição, a repartição do tráfego entre os seus membros e as tarifas de transporte de aplicação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar no âmbito da política comunitária da concorrência. Para as regulamentações nacionais utilizar legislação antitrust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cobrança de direitos aduaneiros sobre os produtos com o fim de levar os preços ao nível dos praticados no mercado interno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituída em 1987 pela nomenclatura combinada.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quando os direitos e as taxas não são cobrados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de comércio internacional que tem como objetivo eliminar ou reduzir as transferências de divisas. Inclui trocas, acordos de reaquisição, comércio triangular, transações compensadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política destinada a dar uma nova impulsão a uma atividade económica em fase de afrouxamento de atividade ou de estagnação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização dos intercâmbios internacionais baseada em acordos diretos entre pares de Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de técnicas que têm por objetivo tornar o mais atraente possível aos olhos do consumidor um produto ou um serviço.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de ações destinadas a identificar, prever ou estimular as necessidades dos consumidores e adaptar nesse sentido, e de forma contínua, a produção e a comercialização.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relações coletivas de trabalho entre entidades patronais e trabalhadores. Para as relações individuais, utilizar "administração do pessoal".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de distribuição composto por comerciantes que, mantendo a sua independência, aderiram a organizações ou associações de retalhistas que agrupam as compras, fornecendo assim aos associados um certo número de serviços comuns e vantagens concorrenciais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mercado grossista destinado a facilitar os circuitos de distribuição diminuindo o número dos intermediários entre o produtor e o consumidor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as relações entre os dois blocos. Pode ainda ser utilizado no âmbito das novas relações entre o Ocidente e os países do ex-bloco de Leste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3231</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlo pelo Estado das condições em que os estabelecimentos bancários podem fornecer créditos a particulares ou a empresas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar para as relações entre Estados-Membros. Para as relações entre o Estado e a União Europeia, usar «pertença à União Europeia».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fuga de capitais para o estrangeiro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo pelo qual as empresas exportam capitais fazendo as suas filiais pagar preços excessivos pelos produtos que lhes fornecem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Conceito histórico válido antes da introdução do euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização das relações internacionais baseada em mecanismos que permitem privilegiar as relações dos países com o conjunto dos seus parceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviços automatizados oferecidos pelos bancos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3259</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financiamento pelos Estados-membros do orçamento comunitário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarifa compreendida entre os limites máximo e mínimo no interior dos quais os preços podem variar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarifa que concede vantagens aos transportadores nacionais (o que é ilegal, exceto com autorização da Comissão).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empregar relativamente aos preços agrícolas no plano nacional. No quadro da PAC, empregar preço agrícola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Software concebido para o ensino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se a um ramo industrial ou ao nível interindustrial. Não confundir com a reorganização interna de uma unidade industrial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo dos mecanismos de comunicação e de controlo nas máquinas e nos seres vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em relação à procriação artificial em animais, utilizar «inseminação artificial».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em relação à inseminação artificial humana, utilizar «procriação artificial».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poderes que a lei reconhece ao pai e à mãe sobre a pessoa e os bens dos filhos menores e não emancipados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Repartição dos postos parlamentares segundo um método definido pela legislação nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vínculo jurídico entre pais e filhos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3324</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aumento do número de pessoas idosas relativamente à população total.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacidade dos indivíduos de mudar de posto, de grau, no mesmo ou noutro ramo profissional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos desde 10.10.2010 (Antilhas Neerlandesas dissolvidas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quadros que retraçam as várias operações de redistribuição dos rendimentos em questões sociais (reforma, saúde, formação, família, etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de infrações à lei penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cartão que resume o passado clínico de um indivíduo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos serviços de caráter coletivo que são indispensáveis ao bem-estar dos habitantes da referida área urbana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atribuição a cada grupo político de uma percentagem de lugares igual à percentagem dos votos obtidos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se unicamente à região existente até 1995. Caso contrário, utilizar os descritores Melilha ou Ceuta.</SN><HN>Melilha e Ceuta tornaram-se autónomas em 13 de março de 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regresso da economia a uma fase de expansão após uma fase de recessão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Requisição de trabalhadores com o objetivo de assegurar um serviço mínimo em períodos de conflitos ou greves.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Soma afetada pela empresa à cobertura de um encargo ou de uma perda eventual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relacionar com arma espacial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlo internacional da transferência e utilização de armamento e tecnologia nucleares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Área definida, de acesso limitado, para proteção de espécies biológicas e de fatores abióticos da intervenção direta do homem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com os países em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diz-se de um acordo entre dois Estados que os vincula exclusivamente a eles e cujas vantagens, geralmente, não beneficiam países terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclui os tratados, códigos de conduta, etc., assim como as resoluções, planos de ação e declarações dos organismos governamentais. Fazer a ligação com o organismo em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ato que emana de uma organização internacional e cujo alcance jurídico é variável. Utilizar em ligação com a organização em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com o país em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relações políticas e económicas entre as duas Alemanhas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Texto que define normas gerais de comportamento dos Estados que, mesmo não estando consagradas em acordos internacionais ratificados por toda a comunidade internacional, são consideradas vinculativas para a definição da conduta dos Estados na cena internacional ou inclusivamente na ordem interna e têm como objetivo facilitar a elaboração e aplicação de políticas, leis e regulamentações nacionais em domínios específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medida tomada contra um Estado que viola as regras do direito internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), a decisão não tem de necessariamente designar um destinatário. Adquire, assim, um alcance mais vasto e substitui, nomeadamente, todos os instrumentos utilizados anteriormente no domínio da PESC.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperação entre Estados com vista à elaboração de regulamentação comum ou à aproximação das suas legislações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3505</DESCRIPTEUR_ID><SN>Armas estratégicas e táticas estacionadas na Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Responsabilidade política do governo perante o parlamento, que pode ser posta em causa por iniciativa do chefe do governo através de uma moção de confiança, ou de uma moção de censura quando a iniciativa parte do parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regresso ao mercado de trabalho após um longo período de ausência devido a licença de maternidade, educação dos filhos, serviço militar, pena de prisão, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema em que um assalariado consente numa redução do tempo de trabalho acompanhada de uma redução de salário, a fim de permitir a outro assalariado poder trabalhar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabalho que recorre aos serviços de uma pessoa durante um período de tempo delimitado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formação que visa proporcionar aos trabalhadores cujos conhecimentos não acompanharam os avanços tecnológicos as qualificações necessárias à sua atualização profissional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pessoa que assume os riscos de criar e de gerir uma empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todo o tipo de fornecimento de refeições prontas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>No quadro da política agrícola comum, subvenção à exportação de produtos agrícolas, destinada a assegurar preços garantidos aos produtores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associações comuns a certas profissões que não são consideradas como sindicatos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associação profissional constituída para a defesa dos interesses profissionais, económicos e sociais dos seus aderentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>358</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de desenvolvimento de uma economia marcada pelo aparecimento de automatismos de crescimento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema no qual a gestão administrativa de uma região é exercida pelas autoridades locais submetidas à autoridade central.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte no interior de um país no qual não se situam os pontos de partida e de destino do veículo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Implantação de indústrias em zonas específicas, em função das infraestruturas, da mão de obra, das matérias-primas, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reúne as atividades de investigação, centros de formação de alto nível e indústrias tecnologicamente avançadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3637</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reunião internacional onde participam os chefes de Estado ou de governo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decisão executória, de alcance geral ou individual, tomada por um poder político.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Após a entrada em vigor do Regulamento n.º 2015/2424, que altera o Regulamento sobre a marca comunitária em 23 de março, o IHMI passou a designar-se o Instituto da Propriedade Intelectual da União Europeia (EUIPO), e a marca comunitária passou a designar-se Marca da União Europeia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupa os países que participaram na conferência de Argel em 1967 com o fim de preparar a reunião da CNUCED e que redigiram uma lista das reivindicações dos países subdesenvolvidos, em que se destaca a exigência de uma ajuda financeira dos países industrializados no montante líquido de 1% do seu PNB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1983 pelos ministros dos Negócios Estrangeiros do México, da Venezuela, da Colômbia e do Panamá, o Grupo de Contadora foi integrado no Grupo do Rio em 1987. Utilizar «Grupo do Rio».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo europeu relativo ao transporte internacional de mercadorias perigosas em via navegável interior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secretariado da Organização Internacional do Trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu a Comissão Económica da África de Oeste (CEAO) e a União Monetária Oeste-Africana (UMOA). A CEAO foi criada em 1970, no seguimento da reorganização da União Aduaneira e Económica dos Estados da África Ocidental (UAEEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento caracterizado pela repetição de delitos, considerados no seu aspeto social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos casos em que se trate do conjunto das obras e estudos necessários para a implantação de uma central hidroelétrica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicação das biotecnologias ao estádio industrial e comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de técnicas relativas à exploração dos microrganismos, das células vegetais e animais assim como dos seus componentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pessoa que trabalha para um empregador público ou privado e que recebe em troca uma remuneração sob forma de ordenado, salário, comissão, gratificação, salário por peça ou salário em géneros. Utilizar quando se faz referência ao estatuto profissional, caso contrário, num contexto mais geral, utilizar o descritor "mão de obra".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todas as pessoas têm o direito de, por um lado, contribuir para o desenvolvimento económico, social, cultural e político e, por outro lado, de beneficiar desse mesmo desenvolvimento num contexto de respeito pelos direitos do Homem e pelas liberdades fundamentais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrigações impostas às propriedades privadas em proveito de outras ou para favorecer o interesse público.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajuda fornecida às pessoas sem meios suficientes para serem legalmente assistidas perante a justiça.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Efeitos do direito internacional e, nomeadamente, dos tratados no direito interno de um Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito aplicável às intervenções de organismos públicos na economia e a esses mesmos organismos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Setor económico dos serviços intelectuais, ou seja, ensino, consultadoria, informação, investigação, etc..</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «decisão (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN><HN>A partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilizar «diretiva (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «recomendação (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «regulamento (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relação laboral ou contratual que garante um período de trabalho de longa duração.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «Tratado de Adesão (UE)»</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Associação dissolvida em 31 de dezembro de 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fundo instituído pelo Tratado de Roma com o objetivo de melhorar as oportunidades de emprego dos trabalhadores no mercado interno e de contribuir para o aumento do nível de vida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vantagens e desvantagens resultantes da participação de um Estado-Membro na construção europeia e no aprofundamento do processo de integração, do ponto de vista desse mesmo Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as posições comuns nos domínios do espaço de liberdade, segurança e justiça e da política externa e de segurança comum são substituídas por decisões do Conselho. Usar «decisão (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as «ações comuns» no domínio da PESC são substituídas por decisões do Conselho. Usar «"decisão (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projeto de coordenação, iniciada na década de 1970, das políticas externas entre os Estados-Membros. A CPE está integrada no Tratado da União Europeia e oficializada pela «política externa e de segurança comum». Utilizar PESC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com a gestão dos riscos financeiros ou da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa um perigo eventual, mais ou menos previsível, relativamente a uma instalação industrial e que pode ter consequências graves e imediatas para a população, bens materiais e meio ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direitos que provêm da aplicação da pauta aduaneira comum às importações dos países terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produção voluntária de novos genes pela substituição ou a incorporação de um novo componente genético.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ato através do qual a autoridade designada pela Constituição constata oficialmente a existência da lei e impõe a sua execução.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o organismo de prestação do serviço. Não confundir com o descritor "serviço de interesse geral".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «chefe de Estado».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recusa a obedecer às leis consideradas como sendo injustas empregando a resistência não violenta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuja atividade é constituída por uma atividade não comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedade onde o Estado ou uma coletividade pública estão associados a capitais privados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de sociedade em que o aumento da produção origina a multiplicação dos bens de consumo e, consequentemente, a criação de novas necessidades e desejos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociedade não registada, sem personalidade jurídica própria, que não está sujeita a publicidade e que pode permanecer oculta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projeto de estatuto europeu de empresa que seria aberto a toda a empresa preexistente com uma atividade ao nível europeu e dispondo de capital suficiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Determinação do estatuto político de um país pelos seus habitantes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de empréstimos ou ajudas concedidas aos Estados ACP para que as suas receitas de exportação de produtos de origem agrícola não sejam afetadas pelas flutuações do mercado e pelos riscos de produção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sustento dos animais em estábulo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fase de paragem do crescimento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativo aos países ou regiões cujo estatuto é sujeito a controvérsia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1958, sob a designação de Agência Europeia da Energia Nuclear, a organização adotou a sua denominação oficial atual em 1972, de modo a marcar a sua natureza internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Constituídas a fim de reduzir a instabilidade das cotações dos produtos de base.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar também para órgãos e organismos da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votos válidos expressos menos os boletins brancos e os nulos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refere-se sobretudo às relações entre os países industrializados e os países em vias de desenvolvimento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para documentos relacionados com a clonagem terapêutica humana, combinar «clonagem humana» com «célula estaminal».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a repartição dos fenómenos políticos no espaço geográfico, usar geografia política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema mediante o qual determinados dados são recolhidos, processados e transmitidos com o objetivo de auxiliar os responsáveis pela utilização dos recursos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substitui os programas MEDA e Tacis a partir de 1 de Janeiro de 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atribuição dos custos da infraestrutura ao utilizador.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relação entre a produção e o consumo de um produto num espaço dado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa de conversão do ECU relativamente às moedas nacionais que se desvia das paridades oficiais. Aplica-se aos produtos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>A função de presidente do Conselho Europeu foi instituída pelo Tratado de Lisboa (que entrou em vigor em 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Processo legislativo que substitui o procedimento de co-decisão a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tem um efeito equivalente aos direitos alfandegários.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com o domínio de competência da agência.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado existente até ao dia 1 de janeiro de 1993, data da separação das repúblicas Checa e Eslovaca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para melhorar a produtividade dos métodos tradicionais sem exigir o capital e a formação necessários às técnicas avançadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toda a espécie de transmissão, emissão ou receção de sinais, textos, imagens, sons ou informações de natureza diversa, por cabo, radieletricidade, ótica ou outros sistemas eletromagnéticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos conhecimentos e técnicas utilizados para determinar as características físicas e biológicas de objetos, por meio de medidas efetuadas a distância, sem contacto material com estes últimos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utiliza uma rede de cabos para a distribuição de programas visuais ou sonoros a um grande número de utilizadores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para o local em que se criam e mantêm os animais nos laboratórios, usar «experimentação animal».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos serviços, com exceção dos serviços telefónicos e telegráficos correntes, que empregam técnicas de teleinformática e podem ser obtidos pelos utilizadores de uma rede de telecomunicação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo nome do «Tratado que institui a Comunidade Europeia» (originalmente «Tratado que institui a Comunidade Económica Europeia») com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este acordo, que sucedeu à União Europeia de Pagamentos, constituiu o quadro institucional da cooperação monetária entre os países da Organização Europeia de Cooperação Económica (OECE) entre 1958 e 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicador que permite apreciar as vantagens que uma economia retira das suas relações comerciais com o exterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo introduzido pelo Traitado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), utilizar «parecer (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte ocidental da ilha de Timor que pertence à Indonésia desde 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte oriental da ilha de Timor que proclamou a sua independência a 20 de maio de 2002 depois de ter sido anexada à força pela Indonésia em 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicações provenientes do chefe de Estado ou do Governo sobre os objetivos a seguir.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado CECA caducou em 23 de julho de 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Título original do tratado fundador, assinado em Roma em 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Aliança militar (1955-1991) que agrupava, em torno da União Soviética, a Albânia (até 1968), a RDA, a Bulgária, a Hungria, a Polónia, a Roménia e a Checoslováquia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação com a instituição em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as deslocações de populações, independentemente da causa ou motivação dessas movimentações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transferência, entre países, de conhecimentos, técnicas de fabricação e equipamentos utilizados na produção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regime aduaneiro de trânsito aplicável no interior da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respeito da orientação de voto estabelecida pelo partido ou grupo parlamentar por parte dos deputados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Passagem de mercadorias num território sem cobrança de direitos alfandegários.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte de mercadorias que combina várias modalidades de transporte e cujos trajetos principais se efetuam por via-férrea, vias navegáveis ou por mar e os trajetos iniciais ou finais, por estrada, são o mais curtos possível.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de Janeiro de 2007, este fundo substitui o Fundo Europeu de Orientação e Garantia Agrícola (FEOGA), secção «Garantia».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de Janeiro de 2007, este fundo substitui o Fundo Europeu de Orientação e Garantia Agrícola (FEOGA), secção «Orientação».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criado em Julho de 2008, pela fusão do Tribunal Africano de Justiça e do Tribunal Africano dos Direitos Humanos e dos Povos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte no qual o ponto de partida ou o ponto de chegada se encontram no interior do mesmo Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Estado autónomo do Reino dos Países Baixos desde 10.10.2010 (Antilhas Neerlandesas dissolvidas).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da dissolução das Antilhas Neerlandesas (10.10.2010), Bonaire, Santo Eustáquio e Saba acedem ao estatuto de municípios especiais autónomos dos Países Baixos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependente da Coroa britânica. Não faz parte do Reino Unido, mas depende dele para os negócios estrangeiros. Não faz parte da União Europeia, mas está-lhe associada em virtude do protocolo 3 anexado ao tratado de adesão do Reino Unido.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu o Instrumento Financeiro de Orientação das Pescas (IFOP) em 2007 e sucedeu-lhe o «Fundo Europeu dos Assuntos Marítimos e das Pescas (FEAMP) para o período 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relativo ao comércio internacional dos têxteis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite atravessar um território aduaneiro ou encaminhar as importações para um entreposto alfandegário ou um centro de desembaraço aduaneiro sem a obrigação de preencher, na fronteira, as formalidades habituais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabalho desempenhado durante um período de tempo substancialmente inferior à duração usualmente fixada para o período normal de trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Profissão remunerada praticada infringindo as regras estabelecidas pela legislação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabalhador que efetua uma atividade remunerada em violação das disposições legais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordos conduzindo à constituição de um grupo de empresas submetidas a uma direção única.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estados que constituíram entre si um espaço aduaneiro comum dispondo de uma regulamentação e de uma pauta aduaneira comuns.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1950 por 18 países membros da Organização Europeia de Cooperação Económica (OECE), a União Europeia de Pagamentos foi extinta em dezembro de 1958 e substituída pelo Acordo Monetário Europeu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa intergovernamental relativo às cooperações no campo da informação científica e tecnológica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o processo de desenvolvimento das cidades, em número de habitantes e em extensão territorial, e para as consequências desse desenvolvimento na vida das pessoas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política e ciência relativas à construção e à organização das cidades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para o Estado que existiu até ao desmembramento da União Soviética.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valor estimado de uma empresa que se obtém multiplicando o valor da cotação das suas ações pelo número de ações que constituem o seu capital social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografia onde as mensagens são difundidas através de uma rede de televisão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografia onde uma rede de comunicação assegura a transmissão dos pedidos do utilizador e das mensagens recebidas em resposta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Última volta de escrutínio numa eleição quando no decurso das precedentes voltas nenhum candidato pôde reunir a maioria indispensável.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cidade que vive na estreita dependência política e económica doutra cidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Em ligação, se necessário, com a importação e a exportação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo que permite ao governo impor à assembleia a obrigação de se exprimir por meio de um voto único sobre o texto em discussão, não retendo senão as emendas propostas ou aceites por ele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>O eleitor tem a possibilidade de modificar a ordem dos candidatos dentro da lista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Difusão de conhecimentos técnicos, financeiros e económicos junto dos agricultores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estados que organizaram entre si uma zona de livre-troca de mercadorias no seu território eliminando entre eles os direitos alfandegários.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte de território, mais ou menos extensa, onde os direitos aduaneiros não são aplicados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Setor geográfico no interior do qual o preço do transporte é uniforme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Banco cuja atividade consiste em financiar os investimentos produtivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organismo criado com o fim de adquirir terras ou explorações postas à venda que são destinadas a ser vendidas após uma eventual reestruturação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípios e prática de uma repartição de atividades entre países que optam por especializar-se na produção de bens que, comparativamente, lhes proporcionam mais vantagens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo ou convenção multilateral destinado a promover a cooperação internacional sobre um produto de base e em que as partes são produtores e consumidores representativos do comércio mundial do produto de base em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procura global de mão de obra ou procura específica por parte de uma determinada indústria ou setor económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4873</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adaptação a uma cultura diferente daquela donde um indivíduo é originário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar o descritor "humanização do trabalho" para as questões relativas à qualidade de vida no trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformação da energia solar direta ou indireta pelos seres vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todas as formas de energia provenientes da transformação da biomassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mistura gasosa resultante da decomposição da matéria orgânica sob a ação da fermentação do metano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das matérias orgânicas que constituem os seres vivos, animais ou vegetais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema no qual a vida política de um país é dominada por dois partidos políticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com bipartidarismo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantação, proteção e manutenção das árvores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos relativos ao conjunto dos produtos, ou então utilizar um descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajuda oferecida pelo Estado a quem solicita um empréstimo e que consiste em tomar a cargo do primeiro uma parte dos juros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lugar onde se efetuam as compras e as vendas, sobretudo a prazo, de mercadorias no quadro de um vasto mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para ruídos perturbadores cuja fonte esteja identificada, tais como um automóvel, uma máquina, uma discoteca ou o barulho proveniente de uma estrada ou de um aeroporto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termo utilizado até à entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orçamento próprio às atividades da CECA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caso de um trabalhador que ocupa legalmente e ao mesmo tempo dois empregos diferentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inscrição das receitas e das despesas no orçamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para as alfândegas utilizar "formalidade aduaneira".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Órgão constitucional britânico composto pelo chefe do partido da oposição e pelos seus colaboradores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização económica intergovernamental (1949-91) fundada pela URSS, Bulgária, Checoslováquia, Hungria, Polónia e Roménia. Ao longo da sua existência, a Albânia (1949-87), a RDA (1950-90), a Mongólia (1962), Cuba (1972) e o Vietname (1978) também chegaram a fazer parte, bem como a Jugoslávia (1964) enquanto membro associado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização económica intergovernamental (1949-91) fundada pela URSS, Bulgária, Checoslováquia, Hungria, Polónia e Roménia. Ao longo da sua existência, a Albânia (1949-87), a RDA (1950-90), a Mongólia (1962), Cuba (1972) e o Vietname (1978) também chegaram a fazer parte, bem como a Jugoslávia (1964) enquanto membro associado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Período anual de referência para a fixação dos preços agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organização de cooperação regional que inclui o Quénia, o Uganda e a Tanzânia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedimento introduzido pelo Acto Único Europeu (1986), substituído pelo procedimento de aprovação com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumentos financeiros de que dispõe a Comissão Europeia para reforçar a coesão económica e social da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a economia de um país, grupo de países ou uma região num determinado momento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rede de informação sobre a educação na Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todas as pessoas têm o direito de trabalhar e de exercer uma profissão livremente escolhida ou aceite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das normas e requisitos legais que regulam os efeitos de câmbio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa, em 1 de Dezembro de 2009, as denominações «União Europeia» ou «UE» substituem «Comunidade Europeia», "comunitário/a» ou «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordos entre empresas independentes, do mesmo tipo, tendo em vista limitar ou suprimir a concorrência.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diferença entre as receitas correntes e as despesas correntes da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quantia que deve depor o candidato a uma eleição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nos termos das disposições do Acordo de Cotonu, os recursos e actividades do Centro para o Desenvolvimento Industrial (CDI) foram transferidos para o Centro de Desenvolvimento Empresarial (CDE) em Agosto de 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os aspectos sociais e atitudes relacionadas com a morte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo da medicina que utiliza os radioisótopos para o diagnóstico ou a terapêutica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Continuar eventualmente com um descritor do aspecto em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para um país ou para uma instituição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualquer que seja o processo utilizado para aumentar de uma maneira anormal o rendimento geral, físico ou mental.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo nome do Tribunal de Primeira Instância, com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das condições necessárias para a passagem à reforma.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os aspectos jurídicos e éticos da transferência de informação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substância orgânica base dos tecidos vegetais, principalmente das paredes das células e das fibras, utilizada na produção de papel, seda artificial, celofane, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adição de açúcar ao mosto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elaborada em 1948, a Carta de Havana, que instituía uma Organização Internacional do Comércio, nunca entrou em vigor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>A carta social europeia, que garante os direitos sociais e económicos do homem, foi adoptada em 1961 pelo Conselho da Europa. A revisão de 1996 entrou em vigor em 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com «acordo de associação (UE)», «acordo comercial (UE)» ou «acordo de cooperação (UE)».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordos celebrados conjuntamente pelos Estados-Membros e as Comunidades Europeias nos domínios de competência partilhados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acção através da qual a vítima ou os seus representantes tentam obter uma reparação pelos danos que lhe tenham sido infligidos devido a uma infracção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acção apresentada a uma jurisdição penal com o objectivo de aplicar penas ou medidas de segurança ao autor de uma infracção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inclui os ajustamentos técnicos anuais efectuados pela Comissão, para além das adaptações relacionadas com as condições de execução.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acto pelo qual um Estado ou organização internacional consente fazer parte de um acordo concluído anteriormente por outras partes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regime de gestão das pescas em que o acesso à pesca é controlado por direitos de utilização que podem comportar não só o direito de pescar, mas também especificações quanto aos aspetos seguintes: forma como a pesca pode ser exercida (por exemplo, tipo de barco e de arte); onde e quando pode ser efetuada e qual a quantidade de capturas autorizadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medidas tendentes a reforçar a integração da Comunidade Europeia. Surge normalmente em contraposição com o alargamento da Comunidade a novos Estados-membros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o órgão parlamentar de uma organização internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as instituições.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversidade entre espécies e dentro das próprias espécies e ainda no que respeita aos ecossistemas terrestres ou aquáticos e aos complexos ecológicos de que estes fazem parte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espaço localizado e limitado que se distingue por um conjunto de características determinadas e estáveis e onde se encontra uma dada população animal e vegetal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas para os capitais obtidos por via ilícita, como por exemplo o tráfico de estupefacientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito do senhorio de retomar o uso da sua propriedade na expiração do contrato (apesar do direito do inquilino de conservar o uso da mesma ou de renovar o contrato).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transporte comercial entre dois pontos de um mesmo Estado, efectuado por uma companhia aérea de outro Estado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituiu o Conselho de Cooperação do Atlântico Norte (CCNA) em 1997. Congrega os países membros e os países parceiros da NATO numa instância que lhes permite dialogar e realizar consultas sobre questões políticas e de segurança.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modelo que assenta na criação de equipas de trabalhadores responsáveis pela qualidade das tarefas executadas e pela identificação de melhorias que possam conduzir a ganhos de eficiência e produtividade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilidade dada a um Estado-membro de não aderir, ou de fazê-lo posteriormente, a determinadas disposições de um acordo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>O Acordo de Wassenaar sobre os Controlos à Exportação de Armas Convencionais e Bens e Tecnologias de Dupla Utilização sucedeu ao COCOM (Comité de Coordenação para o Controlo Multilateral das Exportações) em 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>A procura de um desenvolvimento harmonioso nos países da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa uma entidade de âmbito territorial a nível local. Não confundir com o descritor "administração local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão «Comitologia» foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento «Comitologia».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão «Comitologia» foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento «Comitologia».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Desde 1.3.2011, este regulamento revoga e substitui a decisão «Comitologia» 1999/468/CE e estabelece dois novos procedimentos: um procedimento consultivo e um procedimento de exame. Consequentemente, estes procedimentos substituem os procedimentos consultivo, de gestão e de regulamentação, introduzidos pela decisão de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para o comércio, lícito ou não, dos elementos constituintes ou de produtos derivados do corpo humano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar em ligação com a instituição da UE em questão, se for o caso.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Órgão da direcção da OIT composto por quatro membros por cada Estado-membro daquela organização$7a dois delegados governamentais, um delegado patronal e um delegado dos trabalhadores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa aplicada aos produtos potencialmente poluentes, que é reembolsada aquando do retorno desses produtos ou do que resta deles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Quarto recurso introduzido em 1988. Trata-se de um recurso baseado no PNB e na aplicação de uma taxa, estabelecida no quadro do processo orçamental, à soma dos PNB de todos os Estados-Membros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conceito histórico que representa a cooperação no domínio da Justiça e dos Assuntos Internos, integrada posteriormente no Acordo de Schengen e, em seguida, no quadro institucional da União Europeia. Utilizar «
ELSJ» (Espaço de Liberdade, Segurança e Justiça).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito de exigir de uma pessoa ou empresa uma coisa, em geral um montante em dinheiro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Condição para a obtenção de um financiamento comunitário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrigação de pagar um determinado montante à alfândega por parte de um operador, devido a uma operação alfandegária ou outras circunstâncias ligadas a um movimento transfronteiriço,ou similar, de mercadorias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de desenvolvimento socio-económico que permite satisfazer as necessidades actuais sem comprometer a capacidade das gerações futuras virem a satisfazer as suas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Possibilidade de iniciar um processo judicial para fazer valer uma pretensão, tanto na primeira instância como a nível superior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as situações relativas à relação jurídica entre duas ou mais pessoas, sendo uma delas, o credor, possa exigir da outra, o devedor, a execução de uma prestação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de contabilidade utilizado na compilação das contas nacionais. Não confundir com a contabilidade pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5604</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participação dos operários no capital e nos resultados da empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as condições de uso efectivo das diferentes línguas oficiais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os equipamentos de protecção individual dos trabalhadores e para os dispositivos de segurança das máquinas e instalações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os equipamentos que funcionam com uma pressão positiva ou negativa relativamente à pressão atmosférica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todos os produtos, instrumentos, equipamentos ou sistemas técnicos destinados a prevenir, compensar aliviar ou neutralizar a deficiência, e também para as medidas de adaptação destinadas a aumentar a independência dos deficientes e das pessoas idosas na sua vida quotidiana.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar também para os órgãos e organismos da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumento financeiro destinado a harmonizar o desempenho económico dos Estados-Membros na perspectiva da União Económica e Monetária.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Grupo de cooperação política e regional fundado em 1991 pela Checoslováquia, Polónia e Hungria. A partir de 1993, passou a compreender quatro Estados dado que os países resultantes da desintegração da Checoslováquia, a República Checa e a República Eslovaca, se tornaram membros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo intergovernamental para as questões monetárias internacionais que afectam os países em desenvolvimento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituído a partir de 1 de Janeiro de 2007 pelo Fundo Europeu das Pescas (FEP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imagem de uma instituição, uma personalidade ou um serviço junto da opinião pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a variante animal, utilizar EEB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar de preferência o termo genérico «produto veterinário».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Especificação do nível máximo que pode atingir determinado tipo de perturbação ambiental ou poluição, dentro de uma margem de segurança que permite proteger a saúde pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupos de trabalho intergovernamentais supervisionados pelo Conselho, incumbidos das questões relacionadas com o terrorismo, a segurança interna, a cooperação policial, a criminalidade organizada e a livre circulação de pessoas. Estes grupos já não existem, mas prefiguraram a estrutura intergovernamental criada pelo Tratado de Maastricht, bem como pelos acordos de Schengen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as entidades dotadas de poder decisório no âmbito de um organismo da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar por todos os órgãos criados por um acordo da União Europeia, composto por representantes dos Estados-Membros da União Europeia e por um ou mais Estados terceiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>A usar para todos os organismos criados por força do direito derivado. Não confundir com «órgão da UE».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Participação de uma pessoa física ou colectiva no financiamento directo ou indirecto de actividades sociais, culturais, desportivas e outras, ou na sua difusão audiovisual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com as ajudas financeiras concedidas ao abrigo dos programas ou das  políticas da UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciativa que tem como objectivo melhorar a estabilidade e a segurança na Europa através de um reforço dos laços entre a NATO e os países da Europa de Leste e outros Estados da CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN><HN>Países da Europa Central e Oriental associados à UE por acordos de associação. Oito países aderiram à União à Europeia em 2004 (Estónia, Hungria, Letónia, Lituânia, Polónia, República Checa, Eslováquia e Eslovénia) e dois em 2007 (Bulgária e Roménia). Em 2007, a lista dos países PECO agrupa a Albânia, a Bósnia-Herzegovina, a Croácia, a Antiga República Jugoslava da Macedónia, o Kosovo, o Montenegro e a Sérvia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento de previsão plurianual que estabelece, por cada grande categoria de despesas, limites máximos autorizados para cada exercício orçamental.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos procedimentos relativos à execução financeira das operações do Estado e das autarquias. Não confundir com a contabilidade nacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «presidente de uma instituição».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituído pelo processo legislativo ordinário a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as pessoas que tratam doentes através de processos não reconhecidos de forma oficial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para todas as formas de sensibilização do público para a ideia de integração europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>O governo, por iniciativa própria, põe em causa a sua responsabilidade perante a assembleia parlamentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para um recurso apresentado a uma autoridade administrariva. Não confundir com o descritor acções e recursosos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa que devem pagar os produtores de resíduos poluentes e de emissões sonoras prejudiciais. Pode também referir-se aos prémios atribuídos para o tratamento de resíduos ou ainda à taxa que é paga pelos fabricantes de produtos potencialmente poluentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os estudos gerais, ou então escolher un descritor mais específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para zonas geográficas que vão para além do âmbito das fronteiras nacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os parlamentos nacionais, regionais e assembleias parlamentares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expressão utilizada para questões relativas à repartição equilibrada dos poderes entre a UE, as instituições nacionais e regionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconexão e interoperabilidade das redes nacionais de transportes, telecomunicações e energia com o objectivo de criar um espaço sem fronteiras internas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Provém da aplicação de uma taxa uniforme à matéria colectável do IVA de cada Estado-Membro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "segurança da aviação".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as acções de informação ou de sensibilização do público. Utilizar em ligação com o domínio em causa ou com o nome da instituição, se a campanha se refere à sua imagem junto da opinião pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a descrição da vida política de um país, de um grupo de países ou de uma região num momento dado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para espectáculos ou quaisquer outras manifestações públicas que utilizem animais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a regulamentação comunitária relativa às pessoas colectivas de direito privado que actuam nomeadamente no domínio da economia social, tais como as cooperativas, as mútuas ou as associações.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tecnologia que tanto pode ter uso civil como militar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir da assinatura da Convenção de Lomé em 1975, utilizar «países ACP».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Todo o trabalho que não é efectuado a tempo inteiro e de maneira permanente. Inclui o trabalho a tempo parcial, nocturno e durante o fim-de-semana, a termo, o teletrabalho e o trabalho ao domicílio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabalho efectuado, só ou com maior assiduidade, durante determinadas épocas do ano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Originalmente, consulta informal entre os Estados-Membros com vista a elaborar posições concertadas e definir em conjunto uma política externa europeia. Formalizada pelo Tratado da União Europeia, foi substituída pela política externa e de segurança comum. Utilizar «PESC».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associação entre vários agricultores com o fim de realizar um trabalho ou um investimento comum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte do território protegida por medidas específicas a fim de preservar o habitat natural que apresenta um elevado grau de vulnerabilidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Desemprego associado a um abrandamento temporário do crescimento económico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa os trabalhadores que não são considerados como desempregados porque, por distintas razões, não procuram activamente um emprego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subutilização ou utilização ineficaz da mão-de-obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Desemprego associado às flutuações da procura que se registam regularmente em certos períodos do ano.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resulta das modificações na estrutura da economia, do progresso técnico, da relocalização das indústrias ou das mudanças na composição da mão-de-obra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redução involuntária e parcial da duração do trabalho após uma redução no ritmo dos negócios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5983</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consequência do desenvolvimento do progresso técnico que conduz ao desaparecimento de certos postos de trabalho ou de certas profissões.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autoriza as partes contratantes a não respeitar as disposições de um acordo na medida em que este possa comprometer os seus interesses essenciais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo de reflexão sobre as questões políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona marítima na qual o Estado ribeirinho exerce a sua soberania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agrupa entidades de âmbito territorial de diferentes níveis. Não confundir com o descritor "administração local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carburantes de origem não petrolífera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 2008, em consequência da criação de uma OCM (organização comum de mercado) única de regulação dos mercados agrícolas, os comités de gestão específicos de cada setor foram substituídos por um único comité de gestão para a organização comum dos mercados agrícolas.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>A decisão «Comitologia» foi revogada e substituída, com efeitos a partir de 1 de março de 2011, pelo regulamento «Comitologia».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não deve ser confundido com complemento alimentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refere-se aos comités em cujo título figura a expressão «comité paritário».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas de política económica destinadas a corrigir os desequilíbrios mais profundos de um país, dotando-o de estruturas, de mecanismos de funcionamento e de um sistema de preços idêntico ao do mercado mundial, tendo em vista a alteração, a longo prazo, das medidas adoptadas no domínio da produção e do investimento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Missão que consiste em analisar e verificar a conformidade (com as regras de direito e de gestão) de uma operação, de uma actividade particular ou da situação geral de uma empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integra as normas de trabalho fundamentais comuns aos países desenvolvidos e aos países em vias de desenvolvimento em matéria de liberdade sindical, direito de negociação colectiva, proibição da escravatura e do trabalho forçado, igualdade de remuneração, não-discriminação e idade mínima de admissão ao emprego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termo genérico que agrupa os três organismos europeus de normalização (CEN, Cenelec e ETSI). Combinar com cada organismo específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detrito que deve ser manipulado com prudência, devido aos danos que pode causar nos humanos, nos animais e no ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Depósito obrigatório de vários exemplares de uma obra literária ou audiovisual, no momento da sua publicação, junto dos serviços oficiais competentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vantagens obtidas num país em virtude do seu baixo custo de mão-de-obra (encargos sociais reduzidos), atraindo aí empresas em detrimento de outros países, o que constitui uma situação de concorrência desleal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Direito atribuído ao abrigo da regra de anterioridade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actividade que consiste em reunir, organizar e difundir todas as formas de informação sob um suporte digital interactivo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Para a variante humana, utilizar «doença do sistema nervoso».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupo dos sete países mais industrializados (Estados Unidos, Japão, Alemanha, França, Itália, Reino Unido e Canadá). Em 1998, foi alargado à Rússia e tornou-se o «Grupo dos Oito».</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instância permanente de consulta e de concertação política dos países da América Latina e das Caraíbas, resultante da fusão do Grupo de Contadora com o Grupo de Lima em 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de acções coordenadas de investigação, de tratamento e de distribuição de informação útil aos agentes económicos, com vista à sua exploração.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de integração económica crescente da economia mundial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integração de sons, textos e imagens, fixas ou animadas, num único suporte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Após a entrada em vigor do Regulamento n.º 2015/2424, que altera o Regulamento sobre a marca comunitária em 23 de março, o IHMI passou a designar-se o Instituto da Propriedade Intelectual da União Europeia (EUIPO), e a marca comunitária passou a designar-se Marca da União Europeia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1952 sob a designação de «Conselho de Cooperação Aduaneira», a organização adoptou a sua denominação oficial actual em 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de resolução de litígios da OMC a que qualquer governo pode recorrer no caso de suspeita de inobservância de regras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atracção sexual por crianças.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publicidade que identifica, explícita ou implicitamente, um concorrente ou os bens ou serviços oferecidos por um concorrente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformas das estruturas políticas de um país ou grupo de países que se traduzem, em termos económicos, na transição de uma economia planificada para uma economia de mercado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trata-se do acordo sobre os direitos de propriedade intelectual relacionados com o comércio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em Janeiro de 2007, a designação da «Confederação das Empresas Europeias» passou a ser «BusinessEurope».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona geográfica composta pelos Estados-Membros que adoptaram o euro como moeda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doença infecciosa dos animais transmissível ao homem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizado para a organização intergovernamental Eutelsat, criada em 1977 para gerir uma infra-estrutura de telecomunicações por satélite na Europa. Em Julho de 2001, as actividades da Eutelsat foram transferidas para uma sociedade de direito privado.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1924, sob a designação de Gabinete Internacional de Epizootias, a organização adoptou a sua denominação oficial actual em 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de obtenção de numerosas células vivas idênticas por reprodução de uma única célula.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos serviços de comunicação e de troca de informação propostos pelas redes digitais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa o conjunto dos materiais, software e meios técnicos utilizados para a armazenagem e o arquivo de dados sob forma digital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de reconhecimento óptico de caracteres que consiste em converter uma imagem digitalizada através de um módulo de varrimento ou digitalizador (scanner) em texto podendo ser, de seguida, alterado num software.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de transformação de um sinal analógico num sinal digital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periférico destinado à digitalização de imagens e textos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conta que retraça a atividade de vários agentes anulando as operações efetuadas entre eles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Política que tem por objectivo defender os interesses específicos dos consumidores, reconhecendo-lhes um determinado número de direitos fundamentais e que visa reduzir as desigualdades, lutar contra as práticas desleais, promover a saúde e a segurança e melhorar o nível de vida em geral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Abrange actividades do primeiro pilar (livre circulação de pessoas, asilo, imigração, vistos, cooperação judiciária em matéria civil) e do terceiro pilar (cooperação policial e cooperação judiciária em matéria penal).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 4 de Fevereiro de 2003, a Comunidade de Estados Sérvia e Montenegro sucedeu à República Federativa da Jugoslávia, proclamada em 27 de Abril de 1992. Em 3 de Junho de 2006, o Montenegro declarou a independência e o Estado federal foi cindido em dois novos Estados independentes: a República da Sérvia e o Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>O Tratado de Amsterdão integrou no Tratado que institui a Comunidade Europeia um Acordo Social reforçado, que prevê, entre outras medidas, a luta contra a exclusão social e consagra a igualdade de oportunidades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Realidade obtida através do registo e tratamento de dados em três dimensões que permitem dar a ilusão de uma realidade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imagem artificial criada a partir de dados digitais registados e tratados através de meios informáticos, podendo ser visualizada num ecrã.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interrupção de serviço por motivos familiares ou para cumprimento de deveres ou missões cívicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípio que permite aos Estados-Membros interessados avançar de acordo com os ritmos e/ou objectivos diferentes para além do quadro institucional da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>O hipermédia resulta da conjugação do hipertexto e do multimédia. Na Internet, a Web permite o acesso a informações em modo hipermédia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>O hipertexto designa um modo de organização dos documentos textuais informatizados caracterizados pela existência de ligações dinâmicas entre as suas diferentes secções.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ligar com a instituição em causa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituído pelo Tratado de Lisboa (que entrou em vigor em 1.12.2009), o alto representante é ao mesmo tempo membro do Conselho, e nesse papel preside ao Conselho dos Negócios Estrangeiros, e da Comissão Europeia, da qual é o Vice-Presidente responsável pelos negócios estrangeiros.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rendimento exigido de um trabalhador em troca de um determinado salário. Não confundir com "norma sobre o trabalho".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Análise e avaliação das possíveis consequências da introdução de novas tecnologias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudos e investigações efectuadas em meio natural e não em laboratórios, salas de aula ou outros ambientes controlados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modelo baseado numa agricultura multifuncional, competitiva e sustentável.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de uso da terra que combina, simultaneamente e num mesmo terreno, árvores florestais, culturas agrícolas e/ou gado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alternância de culturas num determinado terreno com o objectivo de obter o maior rendimento possível.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reservatório onde são armazenados e conservados certos produtos agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo das relações com o ambiente, principalmente físico ou geográfico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo científico da criação, desenvolvimento e aperfeiçoamento dos animais domésticos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo em que um terceiro independente emite um certificado garantindo que a floresta em causa é gerida e utilizada de modo sustentável em conformidade com determinados padrões aprovados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema que tem por objectivo recolher, coordenar, conjugar, tratar e difundir informações relativas ao sector florestal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>O ecu era um cabaz de moedas constituído pela soma de montantes fixos de 12 das 15 moedas dos Estados-Membros da CE. O valor do ecu era uma média ponderada do valor das moedas que o constituíam. O ecu foi substituído pelo euro numa base paritária em 1 de janeiro de 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa de paridade entre o euro e as moedas nacionais da zona euro, fixada irrevogavelmente desde 1 de Janeiro de 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicação de técnicas matemáticas e estatísticas à análise dos mecanismos económicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termo utilizado em sentido geral para designar a formação profissional empreendida por um trabalhador ao longo da sua vida activa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estratégia aplicada no seguimento da adopção do Tratado de Amsterdão com o objectivo de criar postos de trabalho e combater o desemprego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diminuição da rigidez da regulamentação laboral, considerada como um dos obstáculos ao crescimento e à criação de emprego. Inclui a flexibilidade salarial, a flexibilidade do tempo e da organização do trabalho e ainda da utilização da mão-de-obra em práticas flexíveis de locação e emprego.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qualificações profissionais que já não respondem às exigências do mercado de trabalho ou que já estão desactualizadas devido, por exemplo, aos avanços tecnológicos. A referida situação poderá ser solucionada recorrendo a acções de reciclagem ou de reconversão profissionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situação em que o número de pessoas à procura de emprego é inferior à oferta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acção de um empregador que tenta, por diversos meios, contratar em seu proveito trabalhadores de empresas concorrentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa uma reafectação no interior da mesma empresa por razões de reorganização ou de promoção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mutação de um trabalhador para uma posição que exige menos experiência ou qualificações, acompanhada de uma redução salarial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado-Membro que não adoptou a moeda única voluntariamente ou porque não preenche todos os critérios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado-Membro que adoptou a moeda única.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Método que, no seguimento de uma análise económica e comparativa das disparidades em matéria de desempenho e respectivas causas, procura valorizar e dar a conhecer os procedimentos que permitem obter os melhores resultados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>As armas não letais são armas discriminantes, expressamente concebidas e utilizadas para neutralizar o pessoal e o material minimizando o risco de morte, as lesões permanentes e os danos irreversíveis causados aos bens e ao ambiente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actos imputáveis ao Estado pelos quais uma autoridade pública confia a um terceiro - quer através de um acto contratual quer através de um acto unilateral que tenha obtido o consentimento deste terceiro - a gestão total ou parcial de serviços que decorrem normalmente das suas competências e em relação aos quais este terceiro assume os riscos de exploração.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato que pela sua forma, natureza, ou qualidade das partes signatárias constitui um acto de comércio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa os serviços de mercado e os serviços não integrados no mercado que as autoridades públicas consideram de interesse geral e que estão sujeitos a obrigações específicas. Não confundir com o descritor "serviço público" que visa o organismo de prestação do serviço.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dados sob forma electrónica, ligados ou logicamente associados a outros dados electrónicos, e que são utilizados como método de autenticação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanção contra um Estado no seguimento de um conflito nas relações entre uma organização internacional e um ou mais Estados ou entre duas ou mais organizações internacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Em 2008, a União para o Mediterrâneo substitui a parceria euro-mediterrânica, o anteriormente denominado «processo de Barcelona». A parceria reúne os 27 Estados-Membros da União Europeia e 16 parceiros da região do Mediterrâneo Sul e do Médio Oriente.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exame independente e objectivo da pertinência, eficácia, impacto e viabilidade de uma intervenção humanitária com o objectivo de daí retirar ensinamentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diz-se das armas e engenhos utilizados contra o pessoal e não contra o material.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência da navegação espacial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que tem por objecto o estudo dos climas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que investiga a influência dos factores climáticos nos seres vivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte da ciência dos solos que trata da composição, das propriedades e das reacções químicas dos solos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que estuda as relações entre a geografia e a cultura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte da geografia que trata dos factos resultantes da relação recíproca entre o Homem e o meio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo das características de uma região e das suas implicações económicas, ecológicas e sociais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Campo de estudos que tem por objecto as formas de relevo da superfície terrestre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo da geologia que se ocupa do estudo das rochas sedimentares e do modo como se formaram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo das ciências humanas que tem por objecto o estudo descritivo de todas as actividades dos diversos grupos humanos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramo da sociologia aplicado ao mundo do trabalho; por exemplo, o local de trabalho enquanto sistema social, o estatuto profissional, as relações de raça e entre grupos a nível da empresa, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Colaboração entre o Estado e as empresas tendo em vista uma participação conjunta na tomada de decisões económicas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidificação da água, do solo e da vegetação mediante a deposição de poluentes acidificantes: dióxido de enxofre, óxidos de azoto e amoníaco.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redução dos custos de produção por unidade mediante o aumento da capacidade de produção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Do ponto de vista nacional ou no da elaboração de uma política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo das necessidades em transportes e dos meios mais apropriados para as satisfazer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tipo de economia em que a intervenção estatal é significativa mas não chega a constituir uma verdadeira planificação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviços gratuitos exercidos no seio da família.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Família em que os filhos provêm de uniões anteriores dos pais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispersão de uma comunidade pelo mundo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de renovação mediante o qual, numa determinada população, as perdas devidas aos falecimentos são compensadas pelos nascimentos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diz apenas respeito ao sentimento de pertença à União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das atividades relativas à realização da função alimentar, isto é, produção, conservação e distribuição.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cuidados de enfermagem e médicos prestados aos doentes no estado terminal de uma doença.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de instrumentos de aplicação consensual ditados por profissionais por sua própria iniciativa ou em colaboração com os consumidores ou com o Estado e que, regra geral, não têm força de lei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Setor da economia baseado no trabalho clandestino ou nas atividades ilegais e que não é tomado em consideração nas estatísticas nacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Resolução extrajudicial de conflitos presentes ou futuros. A arbitragem pode estar previamente consagrada num contrato ou acordo, no âmbito de relações empresariais. Em caso de litígio, as partes apelarão a um terceiro, o árbitro, escolhido de comum acordo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operação que permite pôr fim ao conjunto dos efeitos jurídicos de um determinado instrumento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unidade ecológica formada por um meio ambiente e os seres vivos que, em relacionamento mútuo normal, ocupam esse meio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moeda única europeia introduzida em janeiro de 1999, cujo nome foi adotado pelo Conselho Europeu de Madrid em dezembro de 1995. O termo euro substituiu o termo genérico "ecu" a partir de 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das atividades industriais de transformação de produtos de origem agrícola.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não utilizar no âmbito da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mecanismos que asseguram a complementaridade das indústrias dos vários países num esforço de integração económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo comparativo da teoria e da prática educacionais em vários países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>A rede de Centros Europeus de Consumidores (Rede CEC) nasceu em Janeiro de 2005, na sequência da fusão das duas redes de protecção dos consumidores existentes: a rede para a resolução extrajudicial de litígios de consumo (Rede EJE) e a rede Euroguichets.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que estuda os riscos naturais, tecnológicos ou domésticos e respectiva prevenção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência das leis gerais da estruturação e evolução do mundo físico ou do Universo, considerado no seu conjunto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trabalho efectuado em períodos de acréscimo de actividade ou para substituir trabalhadores ausentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ensino de disciplinas básicas e formação para a vida em sociedade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizar a partir de 1 de Novembro de 1993, data da entrada em vigor do Tratado de Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este tipo de ajuda visa acolher e informar as vítimas e respectivas famílias sobre os seus direitos; acompanhá-las nas suas diligências e conceder-lhes apoio psicológico em todas as etapas do processo penal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estabelecimento educativo para o internamento de menores delinquentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento que se caracteriza por actos de violência em lugares públicos e aquando da celebração de encontros desportivos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportamento que se caracteriza pela destruição de bens alheios, bens públicos e obras de arte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo dos métodos próprios para melhorar o capital genético do género humano, quer favorecendo a selecção de determinadas características desejáveis (eugenia positiva) quer eliminando doenças hereditárias (eugenia negativa).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pessoa activa, ocupada ou não durante mais de seis meses, que pertence a um agregado familiar cujo nível de vida se encontra abaixo do limiar de pobreza.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empresa de produção de bens e serviços comerciais cuja actividade está especificamente organizada para facilitar a reinserção pelo exercício de uma actividade económica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empresa com menos de 10 trabalhadores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atividades ou programas organizados fora dos programas escolares, mas dirigidos para objetivos educacionais precisos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar unicamente para indexar documentos no âmbito da criação, desenvolvimento e manutenção de sítios internet e não para assinalar directórios de sítios.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Necessidades básicas de todo o ser humano em matéria de alimentação, vestuário e alojamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posição e influência das regiões nas diferentes políticas europeias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transferência de rendimentos e prestações de serviços a cargo das despesas públicas a pessoas e categorias sociais, sem contrapartida por parte dos beneficiários e com o objectivo de melhorar o seu nível de vida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Carácter económico e mensurável de um bem ou de um serviço, tendo em conta o seu custo, assim como a oferta e a procura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não deve ser confundido com aditivo alimentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar unicamente para administrações e autoridades locais. Não confundir com os descritores "comunidade territorial" ou "autarquia local".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Esforços desenvolvidos junto da população com o objetivo de promover princípios sanitários e hábitos de higiene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reservada a alunos apresentando características especiais, tais como deficientes físicos ou mentais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicações telemáticas nos transportes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para indexar os sistemas mundiais de orientação, posicionamento e navegação por satélite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de operações a efectuar durante a escala de uma aeronave, incluindo intervenções efectuadas no próprio aparelho em terra, o respectivo carregamento e serviços prestados aos passageiros.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regime político em que o poder é exercido por um número restrito de pessoas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido que exalta o sentimento nacional; apego extremo à nação a que se pertence, acompanhado por vezes de xenofobia ou de um desejo de isolamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para os documentos relativos aos aspectos linguísticos e legislativos da lei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declaração de um governo com respeito às suas linhas políticas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Por governação deve entender-se o conjunto de normas, procedimentos e práticas que afectam a forma como os poderes são exercidos à escala europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a venda de produtos por aparelho automático. Para "Multibanco" ver o descritor "banca electrónica".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capital de investimento que possibilita o financiamento da primeira etapa da criação de uma empresa em termos de formulação do projecto, realização de estudos e execução dos trâmites necessários à criação.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adaptação de um conjunto de conhecimentos técnicos e científicos, de maneira a torná-los acessíveis a leitores não especializados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gestão dos conhecimentos particularmente centrados nas competências, na análise destas e respectiva transmissão no interior de uma empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de subcontratação em que uma determinada empresa recorre a um prestador de serviços externo para o desempenho de uma actividade que até à data era realizada pela própria empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar os termos específicos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se no sentido geográfico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>A obtenção vegetal é o resultado da criação ou da descoberta de uma variedade vegetal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para as economias de países que desde 1989 rejeitaram o comunismo e adoptaram um sistema alternativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto mínimo de serviços de qualidade especificada a que todos os utilizadores e consumidores da União têm acesso a preços acessíveis nos termos de condições nacionais específicas. Não confundir com "serviço de interesse geral" ou "serviço público".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Os Tribunais Penais Internacionais ad hoc têm competência para julgar pessoas presumidas responsáveis por violações graves do Direito Internacional Humanitário cometidas num território definido (é o caso do Tribunal Penal Internacional para o Ruanda e do Tribunal Penal Internacional para a ex-Jugoslávia). Não confundir com o Tribunal Penal Internacional e com o Tribunal Internacional de Justiça.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Visão filosófica e histórica sobre uma Europa Unida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acordo de Comércio Livre concluído em 1992 por três países da Europa Central (Checoslováquia, Polónia e Hungria) que reúne os parceiros da UE e os países aderentes. A 1 de Janeiro de 2007, os membros do Acordo de Comércio Livre da Europa Central (CEFTA) eram a Croácia, a Antiga República Jugoslava da Macedónia, a Sérvia, o Montenegro, a Albânia, a Bósnia Herzegovina, a Moldávia e o Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunal independente permanente no qual são julgadas as pessoas acusadas de crimes mais graves que atinjam a comunidade internacional, nomeadamente, os crimes de genocídio, os crimes contra a humanidade e os crimes de guerra. Não confundir com o Tribunal Penal Internacional (para o Ruanda, para a ex-Jugoslávia) e o Tribunal Internacional de Justiça das Nações Unidades, que dirime essencialmente litígios entre Estados.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termo utilizado no domínio do espaço de liberdade, de segurança e de justiça (ELSJ).</SN><HN>A partir da data de entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), usar «decisão (UE)»</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado insular da Oceânia que agrupa as Ilhas Carolinas Orientais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Engorda dos animais em pasto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar para a redacção administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fim das actividades: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduzidos nos anos 70, o mecanismo de apoio financeiro a médio prazo (MTFA) e os mecanismos de empréstimos comunitários forneceram um apoio financeiro mútuo aos Estados-Membros com graves dificuldades de balança de pagamentos. Em 1988 foram fundidos no mecanismo de apoio financeiro às balanças de pagamentos. A partir de 2002, esta assistência financeira é atribuída a Estados-Membros que não adotaram o euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípio segundo o qual certas categorias de profissões são especialmente indicadas para serem ocupadas pelos fisicamente deficientes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Território ou entidade territorial que depende administrativamente de uma autoridade ou de um Estado com os quais não existe continuidade geográfica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Incumprimento de uma norma administrativa de carácter obrigatório passível, regra geral, de uma sanção de carácter administrativo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Força política independente da direita e da esquerda ou que participa alternadamente em coligações com a direita ou com a esquerda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partido legalmente constituído que concorre às eleições mas que não conquista lugares no Parlamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nível regional. Não confundir com "partido autonomista".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prestação concedida a pessoas necessitadas, sem recursos económicos próprios suficientes para a sua subsistência, ainda que nunca tenham cotizado ou não o tenham feito durante tempo suficiente para adquirirem o direito a prestações contributivas pela realização de actividades profissionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documento em que o paciente, em circunstâncias normais e em perfeita consciência, elabora instruções contra a aplicação de tratamentos que visem unicamente o prolongamento da sua vida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia produzida pelo movimento das vagas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia não poluente, renovável ou não.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Técnica que associa o computador ao ensino.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordo assinado em 23 de Junho de 2000, por um período de 20 anos, com uma cláusula que prevê a revisão de cinco em cinco anos, entre os 15 países da UE e 76 países da África, Caraíbas e Pacífico (ACP). Este acordo sucede às Convenções de Lomé que regeram desde 1975 as relações entre a UE e os países ACP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Designa o conjunto dos recursos mentais e dos conhecimentos dos quais um efectivo profissional dispõe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlo pelos tribunais judiciais e administrativos da conformidade com a lei dos actos das autoridades competentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperação entre as entidades públicas e o mundo empresarial com vista a assegurar a realização de projectos de infra-estruturas ou a prestação de serviços de utilidade pública.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disparidades entre indivíduos, agregados familiares, empresas e áreas geográficas nos diferentes níveis socioeconómicos em termos de acesso às tecnologias da informação e de utilização da internet para um vasto leque de actividades.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de medidas administrativas ou jurídicas adoptadas para promover uma ou várias línguas num dado território.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integração voluntária das preocupações sociais e ecológicas das empresas nas suas actividades comerciais e nas suas relações com as partes interessadas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comunicação não solicitada transmitida por comunicação electrónica para prospecção directa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema de crenças e de valores comuns aos membros de uma dada organização e que orienta o seu comportamento.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto das acções empreendidas pelo empregador para ajudar um trabalhador ameaçado de despedimento a encontrar um novo emprego noutra empresa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Economia fundada no conhecimento e na inovação tecnológica, que permite a constituição de uma rede de saber-fazer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplica-se à conferência dos presidentes dos grupos parlamentares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Célula indiferenciada, proveniente do embrião, do feto ou de tecidos adultos, capaz de se multiplicar, de se diferenciar noutros tipos celulares e de proliferar em cultura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite aos produtos importados ou destinados a serem exportados serem armazenados ou transformados sem cobrança de direitos alfandegários.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fatores físicos, sociais e administrativos relativos ao meio no qual um trabalhador exerce a sua atividade profissional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Copenhaga e Frederiksborg, os municípios de Copenhaga e de Frederiksberg, bem como a autarquia regional de Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Ringkjøbing e Århus, bem como uma parte dos «amter» de Viburgo e Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa o antigo «amt» de Nordjylland (Jutlândia do Norte) e uma parte do «amt» de Viburgo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Roskilde, Storstrøm e Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 01/01/2007, a região agrupa os antigos «amter» de Fyns, Ribe e Sønderjylland (Jutlândia do Sul ), bem como uma parte do «amt» de Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comissão regional do Conselho Económico e Social das Nações Unidas (ECOSOC) que inicia medidas para promover o desenvolvimento económico regional e reforçar as relações económicas dos países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programa conjunto e de co-patrocínio das Nações Unidas sobre o VIH e a sida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fórum político para a cooperação regional e intergovernamental entre 11 países da região do Mar Báltico (Dinamarca, Estónia, Finlândia, Alemanha, Islândia, Letónia, Lituânia, Noruega, Polónia, Rússia, Suécia) e a Comissão Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Espaço de trocas preferenciais dos Estados da África Oriental e da África Austral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada em 1 de Novembro de 2006, a CSI sucede à Confederação Internacional dos Sindicatos Livres (CISL) e à Confederação Mundial do Trabalho (CMT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da reforma do Estatuto dos Funcionários das Comunidades Europeias, entrada em vigor em Maio de 2004, o grupo de funções dos assistentes (AST) substitui as antigas categorias B, C e D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Princípio do direito internacional segundo o qual dois ou mais países aceitam cooperar num domínio específico.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de valores, tradições, atitudes e estratégias ligadas ao modo de exercício da política.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeização do direito civil dos Estados-Membros da União Europeia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto dos movimentos e associações sem fins lucrativos, indepedentes do Estado, cujo objectivo é transformar, através de esforços concertados, as políticas, as normas ou as estruturas sociais, à escala nacional ou internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Processo de integração da dinâmica política e económica da UE na elaboração das políticas nacionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ciência que tem por objecto o estudo da forma, das dimensões e do campo de gravitação da Terra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conjunto de ideias construídas em torno do conceito de nação e identificação individual ou colectiva com estas ideias.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com «magistrado não profissional» para a recusa de um jurado, com «depoimento» para a recusa de uma testemunha ou «juiz» para a recusa de um juiz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagamento de subvenções europeias ligadas à exploração e não à produção.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Combinar com a instituição, o órgão, a agência ou o organismo considerado.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenção de uma autoridade pública, orientada por valores e finalidades, que visa uma transformação da sociedade a médio e longo prazo, com recurso a diversos meios de acção. Uma política pública é aplicável no território em que é competente a autoridade que a leva a cabo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de turismo praticada em regiões naturais pouco perturbadas pela acção humana no intuito de admirar a sua biodiversidade e manifestações culturais, de aprender a respeitar o ambiente e de contribuir para a protecção da fauna e da flora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma de turismo que favorece a protecção e a valorização do ambiente natural, cultural e humano. Recorre ao conceito de desenvolvimento sustentável e traz benefícios socioeconómicos às comunidades locais e regionais.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Com a entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009), as estratégias comuns nos domínios do espaço de liberdade, segurança e justiça e da política externa e de segurança comum são substituídas por decisões do Conselho. Utilizar «decisão (UE)».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Método institucional que utiliza os mecanismos do primeiro pilar da UE, por oposição ao método ou cooperação intergovernamental utilizado nos restantes pilares.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Força de polícia constituída no quadro da PESD para participar em operações internacionais de gestão civil de crises e na prevenção de conflitos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organização criada em 2001 pela fusão da União Internacional da Navegação Fluvial (UINF) e do Consórcio Internacional da Navegação Renana (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Na sequência da reforma do Estatuto dos Funcionários das Comunidades Europeias, entrada em vigor em Maio de 2004, o grupo de funções dos administradores (AD) substitui as antigas categorias A e LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>O Fundo Europeu de Ajustamento à Globalização (FEG) tem por objectivo ajudar os trabalhadores que tenham perdido os seus empregos em resultado de mudanças nos padrões do comércio mundial a encontrarem outro trabalho o mais depressa possível.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estudo científico das relações entre o homem e o seu ambiente de trabalho com o objetivo de obter o máximo de produtividade com um mínimo de esforço, fadiga ou desconforto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Tratado de Lisboa, que entrou em vigor em 1 de Dezembro de 2009, funde a União Europeia e a Comunidade Europeia numa única entidade: a União Europeia. As denominações «União Europeia» ou «UE» substituem «Comunidade Europeia», «comunitário(a)» ou «CE».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permite manter os preços relativamente baixos ao nível dos consumidores, embora garantindo um rendimento mínimo aos agricultores.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pessoa coletiva de direito público, que não uma autarquia ou outro órgão local, que assegura a gestão de um serviço público ou uma atividade administrativa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetário internacional utilizando o ouro como moeda internacional e uma ou várias divisas-chave. A convertibilidade das divisas em ouro é limitada às divisas-chave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistema monetário internacional em que o ouro serve de padrão das moedas, como meio de troca e como moeda de reserva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Estado que intervém nos setores económico e social com o fim de ajudar os cidadãos.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haveres em moedas europeias detidos por empresas ou bancos estrangeiros e negociados por eles no mercado monetário internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Haveres em dólares detidos por empresas ou bancos instalados fora dos Estados Unidos e negociados por eles no mercado monetário internacional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>907</DESCRIPTEUR_ID><HN>Grupo político de inspiração direitista, constituído em Roma, em 1978, com vista às eleições diretas para o Parlamento Europeu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Associação informal, extinta em 1994, dos ministros da Defesa dos países europeus no quadro da NATO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enriquecimento da água, doce ou salgada, através de elementos nutritivos que aceleram o crescimento de algas e outros vegetais, provocando uma degradação da qualidade da água em questão.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigração de indivíduos de instrução superior na direção de países ou regiões suscetíveis de lhes assegurar melhores condições de trabalho.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relações existentes entre o proprietário e o agricultor assegurando a valorização das terras agrícolas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exploração do domínio agrícola pelo proprietário.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar, assim como os termos específicos, para todos os animais selvagens, livres ou em cativeiro.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar apenas nos casos em que se refira o FEOGA em geral sem distinguir as suas secções orientação e garantia.</SN><HN>Substituído, desde 1 de janeiro de 2007, pelo Fundo Europeu Agrícola de Desenvolvimento Rural (FEADER) e pelo Fundo Europeu Agrícola de Garantia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2007, este fundo é substituído pelo Fundo Europeu Agrícola de Garantia (FEAGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>A partir de 1 de janeiro de 2007, este fundo é substituído pelo Fundo Europeu Agrícola de Desenvolvimento Rural (FEADER).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contrato pelo qual o proprietário aluga as terras a um agricultor contra uma renda anual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Empresa onde mais de metade do capital é detida por outra empresa, chamada sociedade-mãe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Criada por várias empresas, os fundadores são considerados como sendo jurídica e economicamente independentes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>A EBA foi criada em 1 de janeiro de 2011 como parte do Sistema Europeu de Supervisão Financeira (SESF) e assumiu todas as responsabilidades e tarefas do Comité de Supervisores Bancários Europeus.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrou em vigor em 27 de setembro de 2012. O MES assumiu as tarefas desempenhadas pelo Fundo Europeu de Estabilidade Financeira (FEEF) e pelo Mecanismo Europeu de Estabilização Financeira (MEEF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>O Comité Económico e Financeiro foi precedido pelo Comité Monetário.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substituiu o «Fundo Europeu das Pescas» [FEP] criado para o período 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Entrada em vigor em 1 de janeiro de 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizar nos documentos que tratam do conjunto destes países.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Criado pela Resolução 60/251 da Assembleia Geral das Nações Unidas, de 15 de março de 2006, como um dos seus órgãos subsidiários em substituição da «Comissão dos Direitos do Homem».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com "segurança aérea".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usar para os fundos de investimento (fundos não harmonizados) que não são regulamentados pela Diretiva OICVM. Fonte: EUR-Lex, Diretiva 2011/61/UE relativa aos gestores de fundos de investimento alternativos, 32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>