<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="ro" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanțarea deficitului temporar din exporturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă indirectă pentru fabricarea sau vânzarea anumitor produse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valoarea pe care o are o companie, exceptând elementele materiale cum ar fi valoarea mărfurilor în stoc sau a capitalului investit. Poate consta în buna ei reputație sau în brand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte a capitalului utilizată pentru finanțarea activelor circulante ale întreprinderii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formare profesională plătită, desfășurată după angajare în timpul lucrului efectiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activități destinate să furnizeze calificarea, cunoștințele și aptitudinile necesare pentru încadrarea într-o anumită profesie sau grup de profesii înrudite în orice câmp al activității economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cheltuieli de regie altele decât costurile de producție. Costuri care nu variază în raport cu producția pe termen scurt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Colectivități teritoriale ale Republicii Franceze create în 1946 și înlocuite în 2003 de colectivitățile de peste mări (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem în care o companie acordă operatorilor independenți dreptul de a produce bunuri sau de a furniza servicii folosind numele francizorului sau marca înregistrată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepercepere a taxelor conform Tarifului Vamal Comun, în cazul bunurilor importate pentru uz personal sau de persoane individuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înlocuiește, în 1981, ALALE (Asociația Latino-Americană de Comerț Liber).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducere sau micșorare a taxelor prin încălcarea legii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vastă corporație sau grup de companii, construite prin preluare și fuzionare, care au ca preocupare o diversificare a activității de afaceri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asigurare împotriva falimentului oferită unei instituții de creditare de către o asociație de garantare a creditului, de un organism guvernamental sau de o altă instituție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stimularea necultivării pământului pentru a se limita producția agricolă. A nu se confunda cu "teren în asolament".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință care studiază compoziția chimică a scoarței terestre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul distribuției geografice a resurselor economice și utilizarea lor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru un organ de decizie din cadrul unei instituții sau al unui organism al UE, a se utiliza „organ de decizie (UE)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru studiul influențelor geografice asupra politicii interne și externe a statelor, utilizați geopolitică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul proprietăților fizice ale pământului și al proceselor fizice care afectează globul terestru și atmosfera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>În noiembrie 2001, Consiliul pentru Cooperare Culturală (CDCC) a fost divizat în patru comitete directoare: Comitetul Director pentru Educație (CDED), Comitetul Director pentru Învățământ Superior și Cercetare (CDESR), Comitetul Director pentru Cultură (CDCULT) și Comitetul Director pentru Patrimoniu Cultural (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup capabil să exercite presiune asupra deciziilor luate la nivel guvernamental.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 este reprezentat de miniștrii de finanțe și guvernatorii băncilor centrale ale celor mai industrializate țări din cadrul Fondului Monetar Internațional (FMI). Este format de țările „Grupului celor Șapte”, Belgia, Olanda și Suedia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord european care se referă la transportul internațional al mărfurilor periculoase pe căile rutiere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup de companii constituit în scopul obținerii de la furnizori a unor condiții mai avantajoase decât dacă ar fi acționat individual.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizație inactivă înființată la 14 iunie 1966 de guvernele din Australia, Japonia, Coreea de Sud, Vietnamul de Sud, Republica Coreea, Malaysia, Noua Zeelandă și Filipine. Este dizolvată în 1975 ca urmare a dezacordului dintre membri în ceea ce privește recunoașterea Republicii Populare Chineze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupare voluntară de agricultori care furnizează aceeași categorie de produse, în aceeași regiune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care fac referire la aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Societate al cărei scop este să achiziționeze și să dețină acțiuni în alte societăți pentru a le conduce sau a le controla activitatea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Certificarea de către o autoritate oficială a calității unui produs sau serviciu și a conformității acestora cu standardele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regiune administrativă specială a Chinei, începând cu 1 iulie 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru orice aspect referitor la metodele și problemele legate de hrănirea animalelor. Pentru hrana propriu-zisă se folosește termenul specific "hrană pentru animale".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord european care se referă la activitatea echipajului autovehiculului implicat în transportul rutier internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documente care se referă la statele Consiliului Nordic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dominația culturală, economică și politică a unei națiuni de către alta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru statul existent până la 3 octombrie 1990, data reunificării Germaniei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impozit intern care se aplică personalului funcției publice europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru Republica Federală Germania după al doilea război mondial și pentru Germania reunificată după 3 octombrie 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impozit pe venitul global al persoanelor fizice, calculat prin adunarea veniturilor profesionale și a celor rezultate din exploatarea patrimoniului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Impozit plătit de angajator proporțional cu salariile acordate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handicap cauzat de un accident de muncă sau de o boală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interdicție legală de a cumula un mandat electiv cu o altă funcție care ar putea aduce prejudicii acestuia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reguli internaționale de interpretare a termenilor comerciali, formulate de Camera Internațională de Comerț.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subvenție pentru tinerii agricultori care pun bazele unei ferme pentru prima dată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indică poziția și evoluția cursului unei monede din cadrul Sistemului Monetar European în raport cu ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument de măsurare a evoluției prețurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rute fixe și facilități folosite în transport. Legat de mijloace de transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Consumul final reprezintă valoarea bunurilor și serviciilor folosite pentru satisfacerea directă a nevoilor umane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se corobora, de preferință, cu politica UE sau sectorul vizat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Totalitatea procedeelor prin care două sau mai multe state își creează un spațiu economic comun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru diverse proiecte de integrare întreprinse de statele europene în contextul construcției Europei comunitare sau împreună cu alte organizații europene, precum Consiliul Europei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investiții realizate în altă țară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investiție provenită dintr-o altă țară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiu politic sau practică a unui stat de a nu participa la politica internațională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teren arabil lăsat nelucrat unul sau mai mulți ani, pentru refacerea fertilității lui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>În contextul unei sancțiuni financiare impuse unei întreprinderi printr-o decizie a Comisiei pentru încălcarea normelor UE în materie de concurență, a se utiliza termenul „sancțiune” (UE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Încorporarea substanțelor în sol pentru a îmbunătăți proprietățile sale fizice și chimice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru legislațiile naționale, în special cea americană și cea britanică. În cadrul politicii UE în domeniul concurenței, a se utiliza, în schimb controlul practicilor restrictive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reprezintă o cantitate fixă de mărfuri ce pot fi importate într-o anumită perioadă, cu o reducere a taxelor vamale obișnuite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspect fundamental al liberei circulații a persoanelor în Uniunea Europeană. Acest concept implică abolirea discriminării bazată pe naționalitate cu privire la angajare, salariu și alte condiții de muncă, precum și dreptul la integrare socială, economică și culturală a muncitorului migrant și a familiei sale în statul gazdă. A nu se confunda cu  "mobilitatea forței de muncă".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract dintre un angajator și un angajat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mijloace de plată disponibile imediat fără a fi necesară operarea fondurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista persoanelor cu drept de vot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rambursarea unei datorii la o dată fixă sau prin anuități.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Închiderea unei fabrici de către angajator pentru a-i obliga pe muncitori să accepte anumite condiții de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prevedere normativă care stabilește principiile generale într-un domeniu, guvernul având apoi libertatea unor reglementări succesive pe această temă datorită atribuțiilor conferite de palament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regiune administrativă specială a Chinei din 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a științelor economice care studiază funcționarea sistemului economic considerat global.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evaluarea sistematică a metodelor de management de către o echipă din interiorul sau exteriorul organizației.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se cere un număr mai mare de voturi decât la majoritatea absolută, de exemplu o majoritate de două treimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, se combină cu descriptorii folosiți pentru organul afectat sau pentru natura tropicală sau endemică a bolii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contractul prin care o persoană (mandantul) împuternicește o altă persoană (mandatarul) să îl reprezinte pentru a încheia în numele său anumite acte juridice. Procura este înscrisul care certifică acel mandat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosesc termeni specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este posibil, a se combina conceptul „piața agricolă” cu sectorul (sectoarele) de piață corespunzător (corespunzătoare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru a adnota resursele legate de piețele agricole din UE. În cazul în care este posibil, a se combina conceptul „piața agricolă a UE” cu sectorul (sectoarele) de piață corespunzător (corespunzătoare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață pe care operațiunile negociate sunt executate imediat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață comună, în sens general, fără limitare la Comunitatea Europeană.</SN><HN>În contextul UE, conceptul de „piață comună” este utilizat în prezent numai în sens istoric și a fost înlocuit cu „piață unică”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posibilitate de acordare directă a unui contract de către un organ administrativ după o competiție preliminară între potențialii contractori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, poate fi utilizat în asociere cu domeniul de activitate corespondent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verificarea produselor industriale în diferite stadii ale fabricării astfel încât să se asigure conformitatea lor cu standardele.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loc de emitere și schimb a valorilor mobiliare, în special acțiuni și obligațiuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în asociație cu țara corespondentă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață pe care se tranzacționează pretenții financiare pe termen scurt, spre exemplu, bonuri de tezaur, sume de bani cu circulație interbancară și depozitele la casele de scontare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract între o instituție publică și un terț în vederea furnizării de lucrări și servicii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limite între care poate fluctua o monedă în raport cu rata centrală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul mijloacelor de plată care pot fi utilizate într-o anumită țară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenția unui terț pentru a rezolva un conflict ce nu poate fi soluționat prin proceduri administrative obișnuite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Unitate luată în calcul la recensământul populației, formată dintr-o persoană sau grup de persoane care ocupă împreună o locuință.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Are un efect echivalent asupra obligațiilor vamale sau asupra restricțiilor cantitative la import.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract prin care proprietarul își închiriază pământul în schimbul unei părți din recoltă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul științific al fenomenelor atmosferice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință economică interesată de comportamentul individual al agenților economici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la partea din Oceania situată în Pacificul de Nord și care cuprinde aproximativ 2 000 de insule. Pentru stat, a se utiliza descriptorul „Statele Federate ale Microneziei”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Întoarcerea unui migrant la locul unde s-a născut sau la ultimul loc de rezidență.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la capacitatea individului de a se mișca pe piața muncii. A nu se confunda cu libera circulație a forței de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mișcarea unui individ sau grup social dintr-o clasă sau statut social în altul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rezervă în aur sau valută pe care țările o păstrează cu scopul de a regla anumite plăți de schimb valutar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Măsuri financiare ce permit menținerea de prețuri unice la produsele agricole, în ciuda fluctuațiilor monetare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Exprimarea unei dezapobări sau critici la adresa guvernului inițiată de către Parlament.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la producția industrială din anumite sectoare în care țările dezvoltă în comun un program de integrare economică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru orice acțiune colectivă destinată să asigure o mai bună justiție socială.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces de negociere între reprezentanții patronatelor și sindicate cu scopul stabilirii unui contract colectiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poziția unui stat care, în mod voluntar, refuză să se implice într-un conflict internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nivel de subzistență sau de bunăstare materială a unei comunități, grup sau persoană. A nu se confunda cu "costul vieții".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pact de apărare între Australia, Statele Unite și Noua Zeelandă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refuzul unei națiuni de a se alinia uneia sau alteia dintre marile puteri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentar care nu aparține niciunei grupări politice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Standarde cu privire la angajare și condiții de muncă ce sunt prevăzute în contracte colective sau sunt supuse dreptului muncii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligația de a asigura sprijin financiar unui părinte sau unei rude.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru cooperarea între țările europene în afara contextului UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație panafricană care se substituie Organizației Unității Africane (OUA) la 9 iunie 2002. Regrupează toate țările africane inclusiv Sahara Occidentală, cu excepția Marocului.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înlocuiește, în 1991, Organizația Statelor Central-Americane (ODECA), în scopul instituirii pieței comune central-americane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care fac referire la aceste țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață a mărfurilor monopolizată de un număr redus de mari producători.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață cu un număr foarte redus de cumpărători față de numărul mare de vânzători.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Documentele care privesc toate statele OPEC.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 30.6.2009: Oficiul pentru Publicaţii Oficiale ale Comunităţilor Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperare între instituțiile judiciare ale unor state diferite, ce poate lua forma asistenței reciproce, a recunoașterii și punerii în executare a sentințelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se corobora cu sectorul (sectoarele) relevante ale pieței.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratat de alianță militară semnat în 1955 și având ca membri statele comuniste din Europa aflate sub influența Uniunii Sovietice. A fost dizolvat în 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru numele organizațiilor internaționale cu referire la câmpul 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alianță defensivă încheiată la 8 septembrie 1954 între Australia, Statele Unite, Franța, Regatul Unit, Noua Zeelandă, Pakistan, Filipine și Thailanda. A fost dizolvată în 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație înființată în iunie 1966 la Tananarive și dizolvată la 25 martie 1985. Activitățile acesteia au fost integrate Organizației Unității Africane (OUA), care devine Uniunea Africană în 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Posibilitatea electorului de a-și crea propria listă alegând candidați de pe mai multe liste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suprafață de teren la nivel național, de interes public, care conservă ecosisteme reprezentative, cu valoare istorică, științifică și peisagistică deosebită.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociere cu țara respectivă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sărăcirea treptată a populației unei regiuni sau a unei clase sociale ca urmare a marilor schimbări în economia unei regiuni sau țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de instruire de lungă durată care se derulează în mare parte într-o întreprindere în baza unui contract de ucenicie ce prevede obligații mutuale între cel instruit și angajator.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reprezentare politică care include țările din Europa Centrală și de Est sub dominație sovietică de la sfârșitul celui de-al doilea război mondial până la căderea sistemului comunist sovietic în 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru denumirile statelor și teritoriilor de peste mări, vezi microtezaurul 7241.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru toate organizațiile internaționale cu excepția Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces sistematic al transferurilor financiare orientate către echilibrarea capacității bugetare sau a rezultatelor economice ale diferitelor niveluri de guvernare într-un sistem federal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prelucrarea unor bunuri importate fără taxe vamale, cu scopul ca ele să fie exportate în afara Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Export temporar de bunuri pentru prelucrare sau reparare la comandă astfel încît produsul reimportat nu mai este același cu cel exportat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru documentele care acoperă o întreagă plajă de produse, pentru alte situații folosiți un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tranzacție de mărfuri, valută sau hârtii de valoare între două sau mai multe piețe cu scopul de a obține profit din diferențele de prețuri la care au fost cotate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aparat care convertește direct energia chimică în energie electrică printr-o reacție de oxidare controlată dintre un electrolit și un combustibil, de obicei hidrogen sau hidrocarbură.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan de cooperare pentru dezvoltarea economică și socială în Asia și Pacific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonă de teren cultivat, în general de mari dimensiuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produs utilizat pentru a altera proprietățile mecanice și termice ale anumitor substanțe solide cu scopul de a le crește flexibilitatea, de a le scădea temperatura de casare, precum și de a le facilita modelarea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teritoriu ce cuprinde regiunea de pe fundul bazinelor oceanice dincolo de linia de țărm asupra căruia statele de coastă au drepturi suverane de exploatare a resurselor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caracteristică a unui stat sau regiune unde tuturor celor care caută de lucru li se asigură locuri de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlul costurilor: reducerea cheltuielilor publice, controlul veniturilor și al prețurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenția statului în anumite chestiuni sociale sau economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit în sens general fără a fi în relație cu o anumită sursă de zgomot identificată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poluare marină cauzată de deversările din teritoriu sau din canalele de navigație interioare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creșterea simultană a unor culturi variate în arii diferite ale fermei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Creată în 1952, această instituție a UE, al cărei sediu este stabilit la Luxemburg, cuprinde trei jurisdicții: Curtea de Justiție, Tribunalul (creat în 1988) și Tribunalul Funcției Publice (creat în 2004). De observat faptul că denumirea „Curtea de Justiție a Uniunii Europene” a înlocuit denumirea „Curtea de Justiție a Comunităților Europene”, ca urmare a intrării în vigoare a Tratatului de la Lisabona la 1 decembrie 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoane angajate sau urmând a fi angajate în muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toată populația activă, mai puțin șomerii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Până la 30.11.2009: „Curtea de Conturi a Comunităţilor Europene”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ judiciar principal al ONU, Curtea Internațională de Justiție decide, conform dreptului internațional, asupra diferendelor de ordin juridic existente între state și care sunt înaintate de către state sau dă avize consultative asupra chestiunilor juridice la cererea organismelor sau agențiilor ONU autorizate să facă o asemenea cerere. A nu se confunda cu „Tribunalul Penal Internațional pentru Rwanda sau pentru Fosta Iugoslavie” sau cu „Curtea Penală Internațională”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru autorități sau organisme ale Statului și pentru autorități locale și regionale, luate în ansamblu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ambalarea unui produs în absența cumpărătorului, în așa fel încât cantitatea produsului are o valoare fixă, în volum sau greutate și este stabilită anterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul CECO a expirat la data de 23 iulie 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiul prin care costul măsurilor de combatere a poluării sunt obligația părții care a provocat poluarea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prețuri fixate în cadrul Politicii Agricole Comune. Pentru prețurile naționale se folosește "prețul produselor agricole interne".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conține pe lângă prețul propriu-zis al mărfii, cheltuielile de transport și asigurare până la portul de destinație.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza în opoziție cu prețul de vânzare en-gros, în alte situații utilizați preț de consum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decizie executorie luată de o autoritate aparținând ierarhiei administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preț de vânzare incluzând toate taxele până la încărcarea pe navă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preț fixat de stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preț la punctul de vânzare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>În chestiuni civile, comerciale și sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru documente care se referă la produsele provenite din pescuit. A nu se confunda cu "resurse piscicole".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care acoperă o sferă largă de produse din domeniul agricol, altfel se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă o întreagă serie de produse, altfel se utilizează un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru documente care acoperă întreaga plajă de produse, altfel folosiți un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care cuprind toată gama de produse, altfel se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Totalitatea cheltuielilor de bază pentru hrană, îmbrăcăminte, întreținerea locuinței și combustibil necesare pentru consumul unei familii standard. A nu se confunda cu "standard de viață".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reprezintă venitul național brut din care s-a exclus venitul net provenit din străinătate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă întreaga serie de produse, altfel se folosește un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produs alimentar procesat prin congelare rapidă la minus 60 de grade urmată de o deshidratare totală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documente care acoperă întreaga serie de produse, altfel se folosește un termen specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valoarea totală a bunurilor care au fost produse de diferite ramuri ale economiei naționale într-o anumită perioadă de timp, după deducerea consumului de capital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Totalitatea producției de bunuri și servicii dintr-o țară, înainte de amortizarea economică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produs realizat într-o anumită țară. Pentru un produs manufacturat, la fabricarea căruia intervin mai multe țări, originea produsului este dată de țara în care a avut loc ultima transformare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substanță adăugată unui produs pentru creșterea calității sau sporirea eficacității lui.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>stat autonom al Regatului Ţărilor de Jos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1975 în urma fuziunii Organizației Europene de Cercetări Spațiale (ESRO) cu Organizația Europeană pentru Dezvoltarea Lansatoarelor de Vehicule Spațiale (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a psihologiei care se ocupă cu mediul de muncă și managementul resurselor umane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul de aptitudini și cunoștințe care permit unei persoane să desfășoare o activitate profesională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Numărul minim de participanți care trebuie să fie prezenți la o intâlnire pentru a putea lua decizii valide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comunicare prin intermediul presei, radioului, televiziunii, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Actul prin care un Stat aprobă un acord sau tratat, obligându-se la respectarea acestuia în plan internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instruire destinată să furnizeze calificarea, cunoștințele și aptitudinile necesare pentru a îndeplini sarcini diferite de cele dinainte .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract prin care un asigurător transferă altui asigurător tot sau o parte din riscul pe care și l-a asumat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a cercetării care are ca scop îmbunătățirea metodelor de producție și crearea de noi produse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Document emis de o organizație internațională care nu implică nicio obligație juridică. A se utiliza în asociere cu organizația vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substituția unei activități agricole cu alta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cerere în fața unei autorități administrative pentru a anula, a schimba sau a retrage o decizie luată de administrație. A nu se confunda cu contenciosul administrativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recurs împotriva Consiliului și Comisiilor atunci când acestea se abțin de a lua o hotărâre din sfera lor de competență.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recurs introdus împotriva statelor care nu respectă obligațiile ce le revin prin tratate sau reglementări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reintroducerea directă a unui deșeu rezultat în urma unui proces de producție, înlocuind total sau parțial materia primă nouă .</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operațiune prin care un instrument financiar de credit negociabil pe termen scurt (cum ar fi un accept bancar sau un efect de comerț) a fost scontat la o bancă - adică, schimbat pentru o sumă de bani ajustată pentru a reflecta rata curentă a dobânzii. Banca scontează apoi instrumentul financiar de credit a doua oară, în beneficiul său, la o altă bancă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedură judiciară angajată în fața unui tribunal pentru a face să înceteze o situație contrară legii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vot al cetățenilor referitor la acceptarea sau respingerea unei măsuri propuse de guvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratament preferențial acordat mărfurilor produse în Comunitatea Europeană cu scopul de a încuraja statele membre să cumpere de la partenerii din țările vecine decât de pe piața internațională.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformă acoperind toate aspectele legate de instituțiile de profil, adică reforma funciară, structura producției agricole și a serviciilor aferente, administrarea zonelor rurale etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program de modernizare, ce constă în stabilirea unui sistem selectiv de încurajare a exploatărilor agricole în vederea dezvoltării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prețurile nu mai sunt garantate dacă producția depășește un anumit nivel prestabilit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma completă a regimului funciar și a condițiilor de producție agricolă, astfel încât să elimine obstacolele din calea dezvoltării economice și sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Societate civilă de persoane constituită cu scopul de a evita despădurirea fondului forestier existent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Companie care concurează în producția de bunuri sau servicii, iar obiectul activității sale îl constituie crearea sau menținerea locurilor de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mass-media care obține o parte din venituri din publicitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conferință în care vorbitorii sunt situați în două sau mai multe locuri și conectați unii cu alții prin mijloace de telecomunicație.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă specială solicitată pentru recepționarea anumitor programe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deținerea în mod legal de către o singură persoană a mai multor mandate elective.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vot direct al cetățenilor privind o problemă de importanță publică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupare temporară de întreprinderi independente constituită pentru realizarea unei operațiuni financiare sau economice. A nu se confunda cu „întreprindere comună”, „grupare de interes economic” sau „societate de economie mixtă”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformarea sau abandonarea producției impusă de modificarea condițiilor din economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Furnizarea tuturor informațiilor legate de activitatea în agricultură care fac posibilă compararea datelor și introducerea lor în statisticile economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introdusă prin Declarația comună a Adunării, a Consiliului și a Comisiei, adoptată la 4 martie 1975, cu scopul de a se ajunge la un acord între Parlament și Consiliu. Utilizarea acestei proceduri se limita la « acte comunitare de interes general care au implicații financiare importante și a căror adoptare nu este impusă prin acte preexistente ».</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Act de interes general emis de o autoritate, alta decât Parlamentul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sumă cerută nu doar pentru transportul dintr-un loc în altul, dar și pentru servicii suplimentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu tipul de transport vizat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perceperea unei taxe asupra produselor de import, cu scopul de a aduce prețurile la nivelul celor de pe piața internă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acesta a fost abrogat în 1987 și înlocuit cu un Nomenclator combinat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de comerț internațional care duce la eliminarea sau reducerea transferului de valută. Conține schimbul de mărfuri contra mărfuri, barterele etc.; tranzacțiile pot să includă sau nu plăți în bani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politică destinată să dea un nou impuls activității economice care este într-o stare de declin sau stagnare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizare a schimburilor internaționale bazată pe acorduri directe între state două câte două.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnici variate pentru a face un produs cât mai atractiv pentru consumator.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diverse măsurători calculate cu scopul de a identifica, prevedea sau stimula nevoile consumatorilor și de a adapta în consecință producția și marketingul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relații colective între angajat și angajator. Pentru relații individuale se folosește managementul personalului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de distribuție în care comercianții, păstrându-și independența afacerilor, aderă la grupuri sau asociații care le oferă anumite servicii comune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață centralizată în care canalele de distribuție sunt simplificate prin diminuarea intermediarilor dintre producători și consumatori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expresie folosită în contextul noilor relații stabilite între Occident și țările din fostul bloc comunist al Europei de Est.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flux de bunuri și servicii între diferite ramuri industriale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru relațiile între statele membre. Pentru cele între un stat și Uniunea Europeană, a se utiliza „apartenență la Uniunea Europeană”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scurgere de capital peste graniță.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă folosită de companii pentru a exporta capital, vânzând unei filiale din străinătate bunurile produse de către compania mamă la prețuri mult mai mari.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Concept istoric valabil înainte de introducerea monedei euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizare a relațiilor bazată pe mecanisme care favorizează relațiile fiecărei țări cu ansamblul partenerilor săi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Risc acoperit de mai mulți asigurători printr-un contract unic, fiecare asigurător fiind răspunzător pentru o cotă parte din riscul asigurat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Scală ce cuprinde limitele minime și maxime între care poate varia un preț.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarif ce favorizează transportatorii naționali (interzis fără autorizarea Comisiei).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru prețuri agricole pe plan național. În cadrul PAC  utilizați prețuri agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se aplică unei ramuri industriale sau la nivel inter-industrial. Nu se utilizează pentru reorganizarea internă a unei companii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință care are ca obiect studiul matematic al legăturilor, comenzilor și controlului în sistemele tehnice și în organismele vii din punctul de vedere al analogiilor lor formale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este vorba de reproducere artificială la animale, a se utiliza „inseminare artificială”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cazul în care este vorba de inseminare artificială la om, a se utiliza „reproducere artificială”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacitatea unui individ de a-și schimba postul sau gradul într-o ramură profesională sau de a-și schimba meseria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat autonom al Regatului Ţărilor de Jos cu începere de la 10.10.2010 (Antilele Olandeze se dizolvă).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Secțiune a bugetului dedicată problemelor sociale (pensii, sănătate, educație, familie).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fapte în afara legii, în general.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem electoral în care fiecare grup parlamentar obține un număr de locuri proporțional cu numărul de voturi pe care l-a obținut la alegerile electorale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru teritoriul existent înainte de 1995, după aceea se folosesc descriptorii "Ceuta" sau "Melilla".</SN><HN>Ceuta și Melilla sunt orașe autonome începând din 13 martie 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Re-expansiune economică după o perioadă de recesiune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru rechiziționarea personalului în scopul asigurării unui seriviciu minim în cazul conflictelor de muncă sau grevelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul fondurilor sau valorilor păstrate de o firmă pentru eventuale nevoi sau din motive legale / contractuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sumă din contabilitate destinată acoperirii unor pierderi sau cheltuieli anticipate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Controlul internațional asupra transferului și utilizării armelor nucleare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suprafață de teren care este protejată și administrată în vederea ocrotirii florei, faunei și formațiunilor geologice rare sau pe cale de dispariție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu statul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Este un acord între două state reprezentând singurele părți obligate să-i respecte clauzele și care nu oferă, în general, avantaje pentru țări terțe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalitate care constată acordul asupra unui text al unui tratat, dar care, în mod normal, nu obligă Statul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Include tratate, coduri de conduită, rezoluții, planuri de acțiune și declarații ale organizațiilor interguvernamentale. Folosit în asociație cu organizația în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Act emis de o organizație internațională a cărui implicație legală poate varia. A se utiliza împreună cu organizația vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu statul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relații politice și economice între Germania de Est și de Vest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Text obligatoriu pentru state sau persoane private care stabilește standarde internaționale simplificând elaborarea și aplicarea politicilor naționale, a legilor și a regulamentelor în diferite domenii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Măsuri luate împotriva unui stat care a violat dreptul internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperare între state destinată elaborării unor legi comune sau armonizării legislației.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligație internațională de reparare a pagubelor provocate străinilor ca urmare a încălcării dreptului internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonă liberă de arme nucleare sau baze militare străine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revenire pe piața muncii după o perioadă lungă de absență, datorată concediului de maternitate sau pentru îngrijirea copiilor, serviciului militar, detenției etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem în care un angajat este de acord să lucreze mai puține ore cu un salariu mai mic, pentru a permite unui șomer să lucreze.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoană legată de un stat prin naționalitate sau suveranitate. Dacă este necesar, se folosește în asociere cu statul în discuție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muncă ce necesită recrutarea unei persoane pentru o perioadă limitată de timp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formare oferită acelor muncitori care nu mai sunt familiari cu progresul tehnic, în scopul actualizării cunoștințelor lor profesionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termenul include doar lucrătorii detașați în străinătate pentru nevoile companiei lor. A nu se confunda cu lucrătorii migranți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoana care organizează și gestionează o afacere, asumându-și riscurile implicite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activitate profesională care folosește servicii de telecomunicație sau computere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subvenție pentru exportul de produse agricole, acordată în cadrul politicii agricole comune, cu scopul de a asigura prețuri garantate pentru producători.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociații profesionale care nu fac parte din mișcarea sindicală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociații de angajați, de obicei nelimitate la o singură companie, formate pentru a-și proteja veniturile și condițiile de muncă prin negocieri colective cu angajatorii și organizațiile patronale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces prin care administrarea unei regiuni este realizată de autoritățile locale subordonate unei autorități centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acțiunea de traversare a teritoriului unei țări, când punctele de sosire și plecare sunt situate în afara acelei țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reunirea activităților de cercetare, învățământ superior și industrii avansate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Decizie executorie luată de un organism legislativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai pentru venitul individual sau al întreprinderilor, pentru alte situații se folosește venit național.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare la 23 martie a Regulamentului (UE) nr. 2015/2424 de modificare a Regulamentului privind marca comunitară, OAPI a devenit Oficiul Uniunii Europene pentru Proprietate Intelectuală (EUIPO), iar marca comunitară a devenit marca Uniunii Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup de state care, după participarea în 1967 la Conferința din Alger, au alcătuit o listă cu necesitățile statelor sub-dezvoltate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înființată în 1983 de către miniștrii afacerilor externe din Mexic, Venezuela, Columbia și Panama, Grupul Contadora este integrat Grupului de la Rio în 1987. A se utiliza "Grupul de la Rio".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicator macroeconomic al rezultatelor activității anuale reprezentând suma veniturilor încasate de posesorii factorilor de producție care participă direct sau indirect la producție în cadrul economiei naționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord european care se referă la transporul internațional al mărfurilor periculoase pe căile navigabile interioare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuiește, în 1995, Comunitatea Economică a Africii de Vest (CEAO) și Uniunea Monetară a Africii de Vest (UMOA). CEAO este înființată în 1970 în urma reorganizării Uniunii Vamale și Economice a Africii de Vest (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul lucrărilor necesare realizării unei instalații hidroelectrice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a industriei care folosește biotehnologia la nivel industrial și comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a tehnologiei ce urmărește dezvoltarea microorganismelor, celulelor animale și vegetale și componentelor lor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>O persoană care lucrează pentru un angajator public sau privat și primește o remunerație sub formă de indemnizație, salariu, comision sau alte compensații pentru eforturile sale. Se utilizează dacă este vorba de statutul profesional, dacă nu, în sens general de mână de lucru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fiecare persoană are dreptul de a participa la dezvoltarea economică, socială, culturală și politică și de a beneficia de  pe urma ei. Drepturile omului și libertățile fundamentale sunt parte integrantă din acea dezvoltare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Măsuri care își propun îmbunătățirea situației copiilor în societate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sarcină care grevează asupra unui bun imobiliar, izvorând din situația naturală a bunului sau dintr-o convenție, care are ca scop să servească utilitatea publică sau particulară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asistență acordată persoanelor aflate în dificultate pentru a-și putea exercita drepturile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Efectele dreptului internațional, în special tratate, asupra dreptului național.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Drept aplicabil cazurilor economice înaintate de persoanele juridice publice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sector al economiei  care se referă la serviciile intelectuale, precum învățământ, consultanță, informare, cercetare etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „decizie(UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN><HN>De la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza termenul de „directivă (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „recomandare (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „regulament (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract de muncă ce garantează o lungă perioadă de angajare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „tratat de aderare (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în asociație cu tipul relației sau acordului corespunzător.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociație desființată la 31 decembrie 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Noua denumire pentru Sistemul European de Difuzare a Ofertelor și Cererilor de Angajare, aprobată în Consiliu în anul 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instituit prin Tratatul de la Roma în scopul creșterii oportunităților de muncă în interiorul pieței comune și pentru a contribui la ridicarea standardului de viață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obiectivul proiectului de reformă a tratatelor pentru crearea Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care tratează avantajele și dezavantajele statelor membre ale Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), pozițiile comune în domeniul spațiului de libertate, securitate și justiție și al politicii externe și de securitate comune sunt înlocuite cu decizii ale Consiliului. A se utiliza „decizie (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), „acțiunile comune” în domeniul PESC sunt înlocuite cu decizii ale Consiliului. A se utiliza „"decizie (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4068</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tratatul Uniunii Europene, Maastricht, 1992.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proiect de coordonare a politicilor externe între statele membre, inițiat încă în anii 1970. CPE este integrată în Tratatul privind Uniunea Europeană și oficializată prin „Politica Externă și de Securitate Comună”. A se utiliza „PESC”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu gestionarea riscurilor financiare sau a întreprinderii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potențial pericol mai mult sau mai puțin previzibil, care se poate produce într-o zonă industrială, antrenând consecințe imediate grave pentru populația adiacentă, bunuri și mediul înconjurător.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aceste taxe provin din aplicarea unui tarif vamal comun la importurile provenind din țările terțe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producerea deliberată a unor gene noi prin substituirea sau adăugarea unor componente genetice noi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Act prin care autoritatea desemnată prin Constituție constată în mod oficial existența unei legi și prin care se dispune tipărirea acestei legi în colecția de publicații oficiale ale statului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clauză ce apare în unele contracte bilaterale prin care statele semnatare se obligă să-și acorde reciproc avantajele pe care le vor acorda țărilor terțe în relațiile lor comerciale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bugete anexate bugetului general destinat anumitor entități publice care nu sunt legal independente, dar au un anumit grad de autonomie financiară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „șef de stat”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refuzul de a se supune unor legi considerate ca nedrepte, prin proteste non-violente.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parteneriat stabilit pentru exercitarea anumitor profesii liberale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Companie deținută parțial de guvern sau o instituție publică și parțial de investitori privați.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tip de societate în care creșterile de producție au ca rezultat proliferarea bunurilor de larg consum și, în consecință, crearea de noi dorințe și nevoi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de cooperare economică în care un partener contribuie cu fonduri, dar acesta nu poate fi identificat public și nu joacă niciun rol în administrarea afacerii, desfășurarea activității acesteia fiind posibilă și în mod secret.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul unui eșantion reprezentativ al populației pentru a-i determina caracteristicile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dreptul unei națiuni sau al unui popor de a-și determina propria sa formă de guvernare, fără influență din exterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Datorie publică sau privată față de creditori străini.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Finanțare comunitară pe termen scurt destinată destinată a face față unor nevoi de finanțare ca urmare a unui deficit temporar al balanței de plăți.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul datoriilor Statului către creditori individuali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiul conform căruia fondurile alocate trebuie folosite în scopul specific prevăzut în buget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de împrumuturi sau donații făcute către țările ACP cu scopul înlăturării efectelor fluctuației pieței și ale riscurilor producției asupra încasărilor din exporturile agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Revenirea unei țări la nivelul de stabilitate economică după o perioadă de fluctuații. Aceasta se aplică la o singură piață (de desfacere) sau la întreaga economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etapă fără creșteri în economie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vizează țări sau regiuni al căror statut este controversat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înființată în 1958 sub denumirea Agenția Europeană pentru Energie Nucleară, organizația a adoptat denumirea sa oficială în 1972, pentru a sublinia caracterul internațional al organizației.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stoc minim necesar pentru a a permite unei întreprinderi să funcționeze normal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stoc de mărfuri constituit pentru a reduce fluctuațiile prețurilor produselor de bază pe piața mondială.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează și pentru organele și oficiile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voturi valabil exprimate, cu excepția buletinelor goale sau anulate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru documentele referitoare la clonarea terapeutică umană, a se combina „clonare umană” cu „celule stem”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință care se ocupă cu studiul culturii, amenajării și exploatării pădurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru repartizarea fenomenelor politice în spațiul geografic, a se utiliza termenul de geografie politică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem în care datele sunt colectate, procesate și comunicate pentru a-i ajuta pe cei responsabili de gestionarea resurselor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acesta înlocuiește programele MEDA și TACIS cu începere de la 1 ianuarie 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preț de transport fixat în avans în concordanță cu un tabel sistematic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relație între producția și consumul unui produs într-o zonă determinată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă specială pentru conversia între ECU și o monedă națională care se distanțează de cursul de schimb normal. Se aplică produselor agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funcția de președinte al Consiliului European a fost instituită prin Tratatul de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă pe documente legale etc., plată certificată prin atașarea sau aplicarea unui timbru, ștampilă sau sigiliu oficial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedură legislativă care înlocuiește procedura de codecizie de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă echivalentă tarifelor vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu domeniul de competență al agenției.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit pentru țara existentă până la 1 ianuarie 1993, dată de la care Cehia și Slovacia au devenit republici separate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează termeni specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operațiunile, echipamentul și măsurile implicate în procesarea alimentelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnologie prin care se poate îmbunătăți productivitatea metodelor tradiționale fără a cere capitalul sau instruirea profesională necesare în cazul tehnologilor avansate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transmiterea, difuzarea sau recepționarea de semnale, sunete, mesaje, informații de orice natură prin cablu, radio sau alte mijloace electromagnetice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul tehnicilor utilzate pentru a determina caracteristicile fizice și biologice ale obiectelor prin măsurători efectuate la distanță, fără contact direct.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem care folosește rețele de cablu pentru transmisia programelor audio sau vizuale către un număr mare de utilizatori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru locul în care se cresc animale de laborator, a se folosi termenul de „experimentare animală”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toate serviciile, altele decât cele normale de telefonie și telegrafie, ce folosesc mijloace teleinformatice și pot fi primite de utilizatori printr-o rețea de telecomunicații.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Noua denumire a „Tratatului de instituire a Comunității Europene” (inițial „Tratatul de instituire a Comunității Economice Europene)” odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Succesorul Uniunii Europene de Plăți, a fost cadrul instituțional al cooperării monetare între țările membre ale Organizației Europene pentru Cooperare Economică (OECE) din 1958 până în 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indicator ce permite aprecierea avantajelor pe care o economie le obține din relațiile sale de comerț exterior.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen introdus prin Tratatul de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza termenul de „aviz (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte vestică a Insulei Timor ce face parte din Indonezia din 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partea de est a insulei Timor, care s-a aflat sub ocupația Indoneziei din 1975 și care și-a proclamat independența la 20 mai 2002.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosiți termenii specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ordin emis de către șeful de stat sau de guvern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul CECO a expirat în iulie 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denumirea inițială a tratatului de instituire, astfel cum a fost semnat la Roma în 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Alianță militară (1955-1991) care reunea în jurul Uniunii Sovietice Albania (până în 1968), Republica Democrată Germană, Bulgaria, Ungaria, Polonia, România și Cehoslovacia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit în asociație cu instituțiile implicate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transferul dintr-o țară în alta a informației tehnologice, tehnicilor de fabricație și a echipamentului destinat producției.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regim vamal de tranzit aplicabil în interiorul Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Respectarea instrucțiunilor de vot date parlamentarilor de către partidul sau grupul lor parlamentar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înțelegere privind tranzitarea mărfurilor pe un teritoriu fără plata taxelor vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Expedierea de bunuri prin utilizarea mai multor mijloace de transport, cele mai mari distanțe fiind parcurse pe căi feroviare, fluviale sau maritime, iar cele mai scurte pe căi rutiere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond înlocuiește Fondul European de Orientare şi Garantare Agricolă (FEOGA), secțiunea „Garantare”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond înlocuiește Fondul European de Orientare şi Garantare Agricolă (FEOGA), secțiunea „Orientare”</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituită în iulie 2008, prin fuziunea Curții Africane de Justiție și a Curții Africane a Drepturilor Omului și Popoarelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a transportului ale cărei puncte de plecare și sosire se află pe teritoriul aceluiași stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Stat autonom al Regatului Țărilor de Jos cu începere de la 10.10.2010 (Antilele Neerlandeze se dizolvă).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a dizolvării Antilelor Olandeze (10.10.2010), Bonaire, Sint Eustatius şi Saba primesc statutul de municipalități speciale autonome din Țările de Jos.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dependenţă a Coroanei britanice. Nu face parte din Regatul Unit, dar depinde de acesta în ceea ce priveşte relaţiile externe. Nu face parte din Uniunea Europeană, dar i se asociază în termenii protocolului 3 anexat la Tratatul de aderare a Regatului Unit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>A înlocuit „Instrumentul Financiar pentru Orientarea Pescuitului” (IFOP) în 2007 și este urmat de „Fondul european pentru pescuit și afaceri maritime” (FEPAM) pentru perioada 2014-2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord privind comerțul internațional de materiale textile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permisiunea de a traversa un teritoriu vamal sau de a duce importurile la un depozit sau birou vamal fără a îndeplini formalitățile vamale la frontieră.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru documente foarte generale, altfel se alege un descriptor specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muncă desfășurată într-un număr lunar de ore mai mic decât numărul celor lucrate în mod normal de angajații cu normă întreagă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Profesie remunerată, practicată încălcînd regulile stabilite prin lege.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muncitor care desfășoară o activitate remunerată încălcând legea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înființată în 1994, Comunitatea Economică și Monetară a Africii Centrale (CEMAC) preia activitățile Uniunii Monetare a Africii Centrale (UMAC sau Zona Monetară a Africii Centrale) și a Uniunii Vamale și Economice Central Africane (UDEAC). Are ca membri Camerunul, Republica Centrafricană, Congo, Guineea Ecuatorială și Ciad și este caracterizată de recunoașterea unei unități monetare unice (francul CFA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înțelegere între mai multe state ca mărfurile să circule între acele state fără plata taxelor vamale, în timp ce mărfurile din alte țări sunt supuse taxelor vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată în 1950 de optsprezece țări membre ale Organizației Europene pentru Cooperare Economică (OECE), Uniunea Europeană de Plăți a fost dizolvată în decembrie 1958 și înlocuită cu Acordul monetar european.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program interguvernamental pentru cooperare în domeniul informării științifice și tehnologice</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru dezvoltarea orașelor, atât ca număr de locuitori, cât și ca extindere teritorială, precum și pentru consecințele acestei dezvoltări asupra modului de viață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință și politici referitoare la construcția și organizarea unui oraș.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat în exclusivitate pentru statul care a existat până la dezmembrarea Uniunii Sovietice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valoarea totală, la prețul curent al pieței, a acțiunilor unei companii sau a tuturor acțiunilor companiilor listate pe piață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografie în a care o rețea de telecomunicație asigură transmiterea cererilor utilizatorilor și mesajele obținute ca răspuns.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oraș care este dependent politic și economic de un alt oraș.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alcool obținut prin distilarea vinului sau sucurilor fermentate din fructe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dacă este necesar, se folosește în asociere cu importurile și exporturile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedură în Franța prin care Guvernul poate obliga Parlamentul să se pronunțe printr-un singur vot asupra textului în discuție, nereținând decât amendamentele propuse sau acceptate de el.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de vot în care candidații sunt enumerați în ordinea preferinței votantului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Popularizarea în rândurile fermierilor a cunoștințelor tehnice, financiare și economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>State care au eliminat taxele vamale dintre ele și au creat pe teritoriile lor o zonă în care mărfurile circulă liber.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parte a teritoriului în care taxele vamale nu sunt aplicabile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonă geografică în interiorul căreia există un preț de transport uniform.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instituție înființată cu scopul de a achiziționa terenuri și ferme puse în vânzare, ce sunt destinate retrocedării după o eventuală dezvoltare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acord prin care principalele țări exportatoare și principalii importatori ai unui produs de bază se angajează să respecte o reglementare privind comerțul internațional al acestui produs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cerere generală pentru mână de lucru, sau cerere în domenii specifice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizați descriptorul "umanizarea muncii" pentru problemele legate de calitatea vieții la locul de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformare directă sau indirectă a energiei solare de către ființele vii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toate formele de energie obținute prin transformarea biomasei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substanță gazoasă obținută din descompunerea materiei organice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Totalitatea substanțelor organice care formează ființele vii, de origine animală sau vegetală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu sistemul bipartid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit pentru documentele care se referă la întreaga gamă de produse din domeniu, în alte situații se folosește un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Titlu de creanță în Trezorerie pe termen scurt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Piață specifică unde are loc vânzarea sau cumpărarea de produse vrac (lână, cafea, cacao), deseori cu livrare viitoare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru poluare sonoră provenită de la surse cunoscute, cum ar fi mașini, mijloace de transport, discoteci, autostrăzi sau aeroporturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen utilizat până la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Buget pentru activitățile CECO, separat de bugetul general al Comunităților Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Introducere în buget a unor articole speciale de venituri și cheltuieli.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Când se referă la vamă, se folosește termenul formalități vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup de lideri ai opoziției, fiecare din ei desemnat să urmărească un minister, pentru a provoca politica guvernului în acel domeniu. Dacă guvernul se schimbă, membrii pot fi numiți la acele ministere pe care le-au supravegheat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizație economică interguvernamentală (1949-1991) fondată de URSS, Bulgaria, Cehoslovacia, Ungaria, Polonia și România. De-a lungul timpului, printre membrii săi s-au numărat și alte țări: Albania (1949-1987), RDG (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) și Vietnam (1978). Iugoslavia a avut statut de stat membru asociat începând cu anul 1964.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație economică interguvernamentală (1949-1991) fondată de URSS, Bulgaria, Cehoslovacia, Ungaria, Polonia și România. De-a lungul timpului, printre membrii săi s-au numărat și alte țări: Albania (1949-1987), RDG (1950-1990), Mongolia (1962), Cuba (1972) și Vietnam (1978). Iugoslavia a avut statut de stat membru asociat începând cu anul 1964.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perioadă anuală de referință pentru fixarea prețurilor de fermă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizație de cooperare regională care include Kenya, Uganda și Tanzania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedură introdusă de Actul Unic European (1986), înlocuită de procedura de aprobare odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumente financiare utilizate de către Comisia Europeană pentru promovarea coeziunii sociale și economice a Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fâșie de apă situată dincolo de linia exterioară a mării teritoriale, dar adiancentă acesteia, la o distanță, în largul mării, de până la 24 de mile marine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru a descrie situația economică a unei țări, a unui grup de țări sau a unei regiuni la un moment dat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capacitatea unei companii de a oferi servicii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspecte etice ale tehnicilor care implică intervenția umană în procesele biologice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rețea de informare privind educația în Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Serviciu de transmitere de texte permițând realizarea locală și la distanță a diverselor funcțiuni ale mașinii de scris și redactării textelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Echivalentul taxei vamale impuse importurilor în scopul descurajării dumpingului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fiecare persoană are dreptul de a munci și de a exercita o profesie liber aleasă sau acceptată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona, la 1 decembrie 2009, denumirile „Uniunea Europeană” sau „UE” înlocuiesc denumirile „Comunitatea Europeană” sau „CE”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociație a unor companii independente cu activități similare, constituită în scopul limitării sau eliminării concurenței pe o anumită piață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluxul monetar văzut ca intrări și ieșiri de fonduri dintr-o companie, definit, la modul general, drept sumă a profitului net și a amortizării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sumă pe care trebuie să o depună un candidat la alegeri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>În cadrul dispozițiilor Acordului de la Cotonou, resursele și activitățile Centrului pentru Dezvoltare Industrială (CDI) au fost transferate, în august 2002, Centrului pentru Dezvoltarea Întreprinderilor (CDE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi pentru aspectele sociale ale morții și atitudinea față de moarte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Domeniu al medicinii în care se folosesc izotopi radioactivi pentru diagnosticarea și tratarea bolilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relaționat subiectului corespondent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limbaj oficial folosit pe teritoriul unei țări sau în cadrul unei instituții.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orice substanță folosită pentru sporirea într-o manieră anormală a performanței fizice sau mentale a unei persoane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Noua denumire de Tribunalul de Primă Instanță de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează pentru schimbul de informații în context etic sau legal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Compus chimic care se găsește în mod natural în fibre extrase din bumbac și din coajă de copac folosite la obținerea hârtiei, mătăsii vegetale (celofibră), celofanului etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă prin care se adaugă zahăr în vin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elaborată în 1948, Carta de la Havana de instituire a unei Organizații Mondiale a Comerțului nu a intrat niciodată în vigoare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se combina cu „acord de asociere (UE)”, „acord comercial (UE)” sau „acord de cooperare (UE)”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acorduri încheiate de statele membre și comunitățile europene în domenii de competență partajate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acțiune în justiție a victimei unei infracțiuni, conform procedurii penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu recursul pentru stabilirea răspunderii administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acțiune înaintată în fața unei curți penale de către Ministerul Public în vederea aplicării unei pedepse sau a unei măsuri de siguranță împotriva autorului unei infracțiuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conține ajustările tehnice anuale efectuate de către Comisie și modificările legate de condițiile de execuție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Act prin care un stat sau o organizație internațională își declară consimțământul de a adera la un acord deja stabilit de alte părți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru organismul parlamentar al unei organizații internaționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosește pentru instituții.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversitatea biologică din interiorul sau din afara speciei, din ecosistemele terestre sau acvatice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mediu geografic în care trăiește, în condiții omogene, un grup specific de plante și animale; habitat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Active provenite din bani dobandiți pe căi ilegale, spre exemplu, din traficul de droguri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zboruri comerciale între două localități dintr-o țară efectuate de o companie de zbor din altă țară.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înlocuiește, în 1997, Consiliul de Cooperare Nord-Atlantic (NACC). Reunește țările membre și țările partenere ale NATO în cadrul unui grup de dialog și consultare asupra chestiunilor de politică și securitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Un grup de reflecție compus din muncitori care efectuează sarcini similare și sunt formați pentru identificarea și rezolvarea problemelor și care, în mod voluntar, fac recomandări privind îmbunătățirea productivității, calității, conștiinței profesionale etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clauză care permite unui stat membru să refuze sau să amâne aplicarea anumitor prevederi ale unui acord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aranjamentul de la Wassenaar referitor la controlul multilateral al exporturilor pentru armele convenționale și mărfurile și tehnologiile cu dublă utilizare a înlocuit, în 1996, Comitetul de coordonare pentru controlul multilateral al exporturilor (COCOM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Urmărirea unui echilibru și a unei dezvoltări susținute în interiorul Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la data de 1.3.2011, acest regulament abrogă și înlocuiește Decizia 1999/468/CE privind procedura comitetelor și introduce două proceduri noi: o procedură de consultare și o procedură de examinare. Prin urmare, acestea înlocuiesc procedurile de consultare, de gestionare și de reglementare stabilite prin decizia din 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Denumește orice formă de comerț, legală sau ilegală, cu părți ale corpului uman sau derivate ale acestuia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează, după caz, în legătură cu instituția UE vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organism al Organizației Internaționale a Muncii, alcătuit din delegații naționale reprezentând guvernul, salariații și angajatorii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concediu acordat pentru a lua parte la o campanie electorală sau pentru a îndeplini îndatoririle unui mandat electoral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>A patra resursă, introdusă în 1988,  bazată pe PIB și pe aplicarea unei taxe fixate în cadrul procedurii bugetare, la suma tuturor PIB-urilor statelor membre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai pentru controlul persoanelor și bagajelor la trecerea frontierei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concept istoric care reprezintă cooperarea în domeniul justiției și al afacerilor interne, integrată ulterior în acordul Schengen, iar apoi în cadrul instituțional al Uniunii Europene. A se utiliza „
SLSJ” (spațiu de libertate, securitate și justiție).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperare în domeniul protecției mediului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dezvoltare ce permite satisfacerea necesităților prezente, fără compromiterea capacității de satisfacere a nevoilor generațiilor următoare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru domenii care se referă la legăturile de natură juridică dintre două sau mai multe persoane, dintre care una are de îndeplinit anumite obligații către cealaltă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de contabilitate utilizat pentru compilarea conturilor naționale. A nu se confunda cu serviciul public de contabilitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru condițiile de utilizare efectivă ale diferitelor limbi oficiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru echipamentul de protecție individuală al muncitorului și pentru dispozitivele de siguranță ale mașinilor și instalațiilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru echipamentul supus unei presiuni pozitive sau negative în comparație cu presiunea atmosferică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru orice produs, instrument sau sistem tehnic destinat compensării, reducerii sau neutralizării unui handicap și, de asemenea, pentru măsurile de adaptare și amenajare luate în vederea acordării independenței persoanelor cu handicap sau vârstnicilor în viața cotidiană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează și pentru organele și oficiile UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument financiar destinat reducerii decalajelor dintre performanțele economice ale statelor membre în perspectiva uniunii economice și monetare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Acord de cooperare politică și regională încheiat în 1991 între Republica Cehoslovacia, Republica Polonă și Republica Ungară. Din 1993, anul dezintegrării Cehoslovaciei, numărul țărilor participante este patru, deoarece atât Republica Cehă, cât și Republica Slovacă devin state membre.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup interguvernamental care răspunde de chestiuni monetare internaționale ce privesc interesele statelor în curs de dezvoltare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuit de la 1 ianuarie 2007 de Fondul european pentru pescuit (FEP)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imaginea pe care publicul general o are asupra unei instituții, persoane sau serviciu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă de cultivare a pământului care exclude utilizarea produselor chimice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru animale, a se utiliza ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Não confundir com «marca europeia».</SN><SN>A nu se confunda cu „marca europeană”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>De preferință, se utilizează termenul generic „produs veterinar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Specificarea limitei maxime acceptate pentru un poluant cu o marjă de siguranță pentru a garanta siguranța publică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup de lucru interguvernamental responsabil, începând cu 1976, de problemele ce țin de terorism și de securitatea internă (grupul TREVI). În 1985, competențele sale s-au extins asupra imigrației ilegale și criminalității organizate. În 1989, existau patru grupuri de lucru (terorism, cooperare polițienească, criminalitate organizată, libera circulație a persoanelor) controlate de un grup de înalți funcționari responsabili de pregătirea deciziilor adoptate de Consiliu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează pentru toate entitățile care au putere de decizie în cadrul unui organ sau oficiu al UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru orice organ creat printr-un acord al Uniunii Europene, compus din reprezentanți ai Uniunii Europene și ai uneia sau mai multor țări terțe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru orice oficiu sau agenție create în temeiul legislației secundare. A nu se confunda cu „organ al UE”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finanțarea directă sau indirectă de către persoane fizice sau juridice a activităților sociale, culturale, sportive și de alt tip sau a difuzării lor audio-vizuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu ajutoarele financiare acordate în cadrul programelor sau al politicilor UE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inițiativă care vizează ameliorarea stabilității și securității în Europa prin consolidarea legăturilor între NATO și țările Europei Centrale și de Est sau alte țări aparținând CSCE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><HN>Țări din Europa Centrală și de Est asociate la UE prin acorduri de asociere. Opt țări au aderat la Uniunea Europeană în 2004 (Estonia, Ungaria, Letonia, Lituania, Polonia, Republica Cehă, Slovacia și Slovenia) și două în 2007 (Bulgaria și România). În 2007, lista țărilor din Europa Centrală și de Est (PECO - pays d'Europe centrale et orientale) cuprinde Albania, Bosnia și Herțegovina, Croația, Fosta Republică Iugoslavă a Macedoniei, Kosovo, Muntenegru și Serbia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prognoză pe mai mulți ani care fixează prin categorii mari de cheltuieli plafoane maxime autorizate pentru fiecare exercițiu bugetar avut în vedere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu „președintele unei instituții”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuită cu procedura legislativă ordinară începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru persoanele care tratează pacienți prin metode nerecunoscute de medicina convențională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru orice campanie de promovare a ideii de integrare europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Guvernul, din proprie inițiativă, își asumă răspunderea în fața parlamentului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Apel înaintat în Contenciosul administrativ. A nu se confunda cu apelul înaintat unei autorități administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxă care permite sancționarea pentru emisiile poluante sau sonore, taxă prin care se remunerează serviciile care tratează deșeurile sau taxă care trebuie plătită de producătorii de produse potențial poluante.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru studii generale, în alte cazuri se utilizează un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru zonele geografice care nu sunt limitate de frontierele de stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru adunări sau parlamente naționale și regionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru întrebări privind repartizarea echilibrată a competențelor între instituțiile UE, cele naționale și cele regionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Interconectarea și interoperabilitatea transporturilor naționale, telecomunicațiilor și rețelelor de energie, cu scopul de a crea o zonă fără frontiere interne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Provin din aplicarea unei taxe uniforme asupra bazei TVA de către fiecare Stat membru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vânzarea mărfurilor pe piața externă la prețuri mai mici decât acelea pe piața internă și mondială, practicată de unele țări cu scopul de a pătrunde pe o anumită piață și a impune apoi prețuri de monopol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "securitate aeronautică".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru campaniile de informare sau de sensibilizare a publicului și este legat de domeniul în cauză sau de numele instituției, atunci când campania se referă la imaginea instituției în fața opiniei publice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru a descrie politica unei țări, a unui grup de țări sau a unei regiuni într-un moment specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru un spectacol sau orice alt eveniment public în care apar animale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tehnologie civilă cu potențial pentru uz militar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând de la semnarea, în 1975, a Convenției de la Lomé, a se utiliza „țările ACP”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activitate care nu este profesată cu normă întreagă sau într-o manieră permanentă; include munca cu jumătate de normă, munca de noapte sau la sfârșit de săptămână, munca pe o perioadă determinată, munca la distanță sau munca la domiciliu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Muncă efectuată în aproximativ aceleași perioade ale fiecărui an, în funcție de natura și factorii specifici unei anumite ramuri economice. Situația se întâmplă în mod particular în agricultură și turism.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inițial, consultare informală între statele membre cu scopul de a elabora poziții concertate și de a pune în aplicare, în comun, o politică externă europeană. Oficializată prin Tratatul privind Uniunea Europeană, aceasta este înlocuită cu Politica Externă și de Securitate Comună. A se utiliza „PESC”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociație a unui grup de fermieri cu scopul de a lucra împreună sau de a face investiții comune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Șomaj cauzat de încetinirea temporară a creșterii economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situație în care o persoană nu poate fi considerată șomeră deoarece nu își caută de lucru. Din acest motiv, nu este luată în calcul ca parte a forței de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rată variabilă de ocupare a forței de muncă, în funcție de anumite perioade ale anului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Șomaj apărut ca rezultat al schimbărilor din structura unei economii, progresului tehnic, relocalizării industriilor sau schimbării compoziției forței de muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clauză care autorizează părțile contractante să ignore anumite prevederi ale unui acord în cazul în care acestea le afectează interesele lor esențiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>În 2008, ca urmare a instituirii Regulamentului unic OCP (privind organizarea comună a pieței) cu privire la piețele agricole, comitetele de gestionare specfice individuale au fost înlocuite de un singur Comitet de gestionare pentru organizarea comună a piețelor agricole.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Decizia privind procedura comitetelor a fost abrogată și înlocuită, de la 1.3.2011, cu Regulamentul privind procedura comitetelor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu termenul „supliment alimentar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de măsuri de politică economică, destinate corectării dezechilibrelor majore ale unei țări, prin asigurarea de structuri, mecanisme de funcționare și un sistem de prețuri apropiat de cel în vigoare pe piața internațională, totul vizând, pe termen lung, reorientarea producției și a deciziilor de investiții.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Analizarea și verificarea conformității unei operațiuni, unei activități particulare sau situației generale a unei companii cu reglementările legale și manageriale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conține norme de muncă fundamentale asupra cărora convin statele dezvoltate și în curs de dezvoltare. Aceste norme privesc libertatea sindicală, dreptul la negociere colectivă, interzicerea sclaviei și a muncii forțate, egalitatea remunerării, non-discriminarea și vârsta minimă de angajare în muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen generic care desemnează cele trei organisme europene de standardizare (CEN, Cenelec et ETSI). A se utiliza împreună cu fiecare organism specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deșeuri ce urmează a fi manipulate cu prudență luând în cosiderare riscul posibil de contaminare a oamenilor, animalelor sau mediului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Depozit obligatoriu al mai multor opere literare sau audiovizuale, după apariția lor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Conține norme de muncă fundamentale asupra cărora convin statele dezvoltate și în curs de dezvoltare. Aceste norme privesc libertatea sindicală, dreptul la negociere colectivă, interzicerea sclaviei și a muncii forțate, egalitatea remunerării, non-discriminarea și vârsta minimă de angajare în muncă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Drept atribuit pe principiul anteriorității.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fâșie de apă având o lățime de maximum 12 mile cuprinsă între linia de coastă și largul mării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Colectarea, organizarea și distribuirea tuturor tipurilor de informație pe suporturi interactive magnetice și optice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pentru varianta umană a bolii, a se utiliza „boală a sistemului nervos”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupul celor mai industrializate șapte țări (Statele Unite, Japonia, Germania, Franța, Italia, Regatul Unit și Canada). În 1998, odată cu aderarea Rusiei, devine ”Grupul celor Opt”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dispozitiv permanent de consultare și concertare politică pentru țările din America Latină și Caraibe, rezultat în urma fuziunii Grupului Contadora și a Grupului de la Lima în 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toate acțiunile îndreptate în scopul stimulării, propagării și exploatării rezultatelor cercetării, experimentării și progresului tehnologic (RTD) în beneficiul și pentru informarea companiilor sau altor agenți economici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procesul de integrare economică crescută a economiei mondiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrarea sunetului, imaginilor (posibil și animate) și textului pe un singur suport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare la 23 martie a Regulamentului (UE) nr. 2015/2424 de modificare a Regulamentului privind marca comunitară, OAPI a devenit Oficiul Uniunii Europene pentru Proprietate Intelectuală (EUIPO), iar marca comunitară a devenit marca Uniunii Europene.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înființată în 1952 sub denumirea „Consiliul pentru Cooperare Vamală”, organizația adoptă denumirea oficială în 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de reglementare a contestațiilor din cadrul Organizației Mondiale de Comerț cu scopul de a soluționa contenciosul comercial dintre părți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Atracție sexuală față de copii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publicitatea comparativă reprezintă orice tip de publicitate care, în mod explicit sau implicit identifică un competitor sau bunuri ori servicii oferite de către un competitor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai pentru documente cu un conținut foarte general, pentru alte situații se utilizează un descriptor mai specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma din structurile politice ale unui stat sau grup de state ca rezultat al tranziției de la economia planificată la o economie de piață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Măsuri privind investițiile legate de comerț.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspecte ale drepturilor de proprietate intelectuală legate de comerț.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Începând cu ianuarie 2007, „Confederația întreprinderilor europene” se numește „Businesseurope”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arie geografică compusă din statele membre care au adoptat moneda euro ca monedă proprie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Boli infecțioase ale animalelor ce pot fi transmise la om.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denumire utilizată pentru organizația interguvernamentală Eutelsat, creată în 1977 pentru gestionarea infrastructurii de telecomunicații prin satelit din Europa. În iulie 2001, activitățile Eutelsat au fost transferate unei persoane juridice de drept privat.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înființată în 1924 sub denumirea de Oficiul Internațional pentru Epizootii, organizația adoptă denumirea oficială în 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obținerea pe calea unei reproduceri vegetative, a unui grup de celule sau organisme care din punct de vedere genetic sunt niște duplicate identice cu celula inițială.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul serviciilor de comunicare, transmitere și receptare interactivă a datelor, inclusiv Internet, televiziune interactivă și rețele media similare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la întreaga gamă de echipamente, software și mijloace tehnice folosite în și pentru stocarea și arhivarea datelor în formă numerică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procesul de recunoaștere optică a caracterelor care constă în conversia unei imagini numerice în text, utilizând un scanner sau un alt dispozitiv care recunoaște literele și caracterele cu ajutorul unui mecanism de conversie electronică ce folosește o sursă de lumină; textul poate fi apoi modificat sau procesat utilizînd un program de prelucrare a textelor pe calculator (Word,etc.)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformarea informațiilor și semnalelor analogice în informații și semnale digitale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periferic care efectuează digitizarea textului și imaginii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Declarații financiare care includ într-un document unitar conturile a două sau mai multor companii, astfel încât activitatea grupului de afaceri să fie apreciată pe ansamblu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politică ce are ca obiectiv apărarea intereselor specifice ale consumatorilor prin recunoașterea drepturilor lor fundamentale și care vizează reducerea inegalităților, lupta împotriva practicilor neloiale, promovarea sănătății și securității sociale, precum și îmbunătățirea nivelului de viață în general.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regrupează activitățile primului pilon (libera circulație a persoanelor, azil, imigrație, vize, cooperare judiciară în materie civilă) și ale celui de-al treilea pilon (cooperare polițienească și judiciară în materie penală).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>La 4 februarie 2003, Uniunea Statală a Serbiei și Muntenegrului înlocuiește Republica Federală Iugoslavia, proclamată la 27 aprilie 1992. La 3 iunie 2006, Muntenegru își declară independența și statul federal este împărțit în două noi state independente: Republica Serbia și Republica Muntenegru.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acordul de Politică Socială a fost incorporat în Tratatul Uniunii Europene prin Tratatul de la Amsterdam. El definește obiectivele politicii sociale ale Uniunii, cu accent pe oportunități egale și împotriva excluderii sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Simulare a realității pe computer ce folosește grafică tridimensională pentru a imita mediul real.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imagine artificială creată prin prelucrarea de un computer a datelor  numerice înregistrate, vizualizabilă pe un ecran.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Concediu, altul decât cel anual, care se acordă pentru motive familiale, schimbarea domiciliului, îndeplinirea obligațiilor civice etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiu care permite statelor membre interesate să facă progrese într-un anumit ritm sau să aibă obiective diferite față de cele din cadrul instituțional al Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de hipertext în care se pot insera legături către elemente video, audio, grafice sau de text.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem de organizare a documentelor electronice, caracterizat prin existența unor legături între diferite părți ale textelor sau cu alte texte, imagini, fișiere etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se asocia cu instituția vizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituit prin Tratatul de la Lisabona (intrat în vigoare la 1.12.2009), Înaltul Reprezentant este în același timp membru al Consiliului, în cadrul căruia prezidează Consiliul Afacerilor Externe și al Comisiei Europene, în cadrul căreia este vicepreședinte însărcinat cu afacerile externe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modalitate în care o societate produce bunuri și servicii, constând în forța de muncă și relațiile de producție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Randament pe care un muncitor trebuie să-l mențină pentru a primi un salariu stabilit. A nu se confunda cu "standard de muncă".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examinarea și evaluarea consecințelor posibile în urma introducerii noilor tehnologii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiu academic sau de alt tip investigativ întreprins în mediul natural mai degrabă decât în laboratoare, săli de clasă sau alte medii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model bazat pe o agricultură multifuncțională, durabilă și competitivă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>631</DESCRIPTEUR_ID><SN>Școală specială pentru instruirea viitorilor polițiști, a ofițerilor din cadrul serviciilor de prevenire a incendiilor, etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se referă la împărțirea și la proprietatea asupra terenurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Producție simultană a arborilor și a culturilor agricole și/sau creșterea animalelor pe aceeași suprafață de teren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alternanța culturilor pe un teren în vederea creșterii fertilității solului și a sporirii producției.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Container, de obicei de formă cilindrică, folosit pentru depozitarea grânelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul relațiilor cu mediul înconjurător, în principal, din punct de vedere fizic și geografic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință ce se referă la creșterea animalelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedură prin care o autoritate independentă atestă dacă o pădure a fost gestionată și exploatată pe principiul durabilității.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obiectivul EFICS este de a colecta, coordona, standardiza, procesa și propaga informații referitoare la sectorul silvic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unitatea monetară europeană (ECU) reprezenta o valută compozită formată prin adunarea unor sume fixe exprimate în 12 dintre cele 15 monede ale statelor membre ale CE. Valoarea ECU era calculată ca media ponderată a valorii monedelor care intrau în componența sa. ECU a fost înlocuită cu euro pe baza unei corespondențe de 1:1 la 1 ianuarie 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rata dobânzii de bază calculată cu ajutorul Sistemului European al Băncilor Centrale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raportul parității dintre euro și monedele naționale care au aderat la moneda europeană. Este fixă și irevocabilă începând cu 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de metode matematice și statistice folosite pentru studierea corelațiilor cantitative ale fenomenelor și proceselor economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen folosit în sens general pentru a desemna orice pregătire profesională întreprinsă de un muncitor de-alungul întregii sale activități.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strategia a fost introdusă după adoptarea Tratatului Amsterdam pentru crearea de locuri de muncă și combaterea șomajului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relaxare în aplicarea normelor din domeniul muncii, care sunt considerate drept piedici în calea dezvoltării și creării de locuri de muncă. Se referă la flexibilitatea salariului, a duratei timpului de lucru, a organizării muncii, și a utilizării forței de muncă prin practici flexibile de locație și angajare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Calificări profesionale care nu mai răspund cererii de pe piața muncii sau nu mai sunt actuale datorită schimbărilor tehnologice, de exemplu. Situația poate fi remediată prin recalificare sau reconversie profesională.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situație în care numărul celor care caută de lucru este inferior cererii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Recrutarea prin diferite metode a personalului de la o companie la alta, deseori de la o companie rivală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru a indica schimbarea unui loc de muncă în cadrul aceleiași companii ca urmare a restructurării sau promovării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trecerea unei persoane într-o funcție sau într-un grad inferior celui avut înainte, în special în cazul unui transfer pe post mai prost plătit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat membru care nu a adoptat încă moneda unică, fie în mod intenționat, fie pentru că nu îndeplinește condițiile.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat membru care a adoptat moneda unică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul proprietăților mecanice ale materialelor și al condițiilor în care acestea rezistă sau se deformează în timpul utilizării.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă tehnică destinată identificării practicilor cele mai eficiente. Presupune a serie de puncte de referință simple și transparente, care, prin intermediul testelor, pot ajuta la monitorizarea direcțiilor în competitivitate pentru o perioadă de timp, oferind în același timp o bază pentru stabilirea de obiective și adoptarea de planuri necesare pentru îndeplinirea lor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arme special concepute pentru neutralizarea capacității de luptă a combatanților și a echipamentelor, micșorând în același timp riscul de deces, leziunile permanente și daunele ireversibile cauzate bunurilor și mediului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acte ale Statului prin care o autoritate publică încredințează unui terț, prin intermediul unui act contractual sau unui act unilateral la care terțul și-a dat acordul, managementul total sau parțial al serviciilor pentru care autoritatea este, în mod normal, responsabilă și pentru care terțul își asumă riscul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Contract care prin formulare, natură sau calitatea părților semnatare se constituie ca act comercial.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Desemnează activități de servicii, comerciale sau nu, considerate de interes general de către autoritățile publice și care sunt, din acest motiv, subiect al obligațiilor specifice serviciului public. A nu se confunda cu "serviciu public" care se referă la organismul care furnizează servicii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Date în format electronic care sunt logic asociate cu alte date electronice servind ca metodă de autentificare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sancțiune impusă unei țări ca rezultat al unei dispute între o organizație internațională și una sau mai multe țări, sau între două sau mai multe organizații internaționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>În 2008, Uniunea pentru Mediterana a înlocuit parteneriatul euro-mediteranean, denumit în trecut „procesul de la Barcelona”. Parteneriatul reunește cele 27 de state membre ale Uniunii Europene și 16 țări partenere din regiunea de sud a Mediteranei și din Orientul Mijlociu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Examinare independentă și obiectivă asupra oportunității, eficacității, impactului și viabilității unei intervenții umanitare, în scopul de a stabili concluziile potrivite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arme și dispozitive folosite împotriva persoanei, nu împotriva echipamentului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știința și tehnologia zborurilor spațiale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul influenței exercitată de climă asupra organismelor vii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a științei solului care se ocupă cu reacțiile, proprietățile și compoziția chimică a solurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplină care studiază relațiile dintre geografie și cultură.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplină care se ocupă cu studiul populațiilor și așezărilor umane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul caracteristicilor unei regiuni și ale implicațiilor lor economice, ecologice sau sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplină care se ocupă cu studiul și descrierea formelor de relief ale pământului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a geologiei care studiază modul de formare a sedimentelor și a rocilor sedimentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a antropologiei care are ca obiect de studiu descrierea științifică a activităților societăților umane individuale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a sociologiei care se aplică în domeniul muncii, ex.: locul de muncă înțeles ca sistem social, statut profesional, relații interrasiale și de grup în cadrul întreprinderii etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cooperare între stat și întreprinderi cu scopul de a lua în comun decizii economice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducerea costurilor de producție pentru un produs datorită creșterii capacității de producție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul necesităților de transport și cea mai potrivită modalitate de a le satisface.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tip de economie în care statul intervine fără însă a impune o planificare centralizată.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familie în care unul sau ambii parteneri adulți aduc copii din relații anterioare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup etnic aflat în afara granițelor țării de origine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces de reînnoire prin care o populație înlocuiește pierderile datorate deceselor prin numărul de nașteri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicat numai în sensul de apartenență la Uniunea Europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toate activitățile implicate în prepararea alimentelor, cuprinzând producerea, păstrarea, prelucrarea și distribuția.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Îngrijire medicală și sanitară oferită pacienților cu boli în stadii terminale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblul instrumentelor cu aplicare consensuală dictate de profesioniști din proprie  inițiativă sau în colaborare cu consumatorii sau cu Statul și care, în general, nu au forță legală.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sector al economiei bazat pe muncă ilicită și activități ilegale care nu figurează în statisticile naționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Audierea și soluționarea unei dispute, în special în domeniul industrial, de către un arbitru imparțial ales sau stabilit de comun acord de părțile implicate în litigiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anularea sau revocarea oficială (a unei legi sau a unei sentințe) prin încetarea efectului juridic al acesteia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu se referă la dezbaterile teologice.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu ecologic constituit într-un mediu natural împreună cu factorii abiotici dintr-o arie geografică definită.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toate activitățile industriale implicate în procesarea produselor agricole.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se utilizează termenii specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nu se utilizează în contextul Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mecanisme care asigură complementaritarea industriilor din diferite țări în efortul lor de a realiza integrarea economică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Substitui a política europeia de segurança e defesa a partir da entrada em vigor do Tratado de Lisboa (1.12.2009).</HN><HN>Înlocuiește politica europeană de securitate și apărare după intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiu comparativ de teorii și practici educaționale în diferite țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știința pericolelor care studiază riscurile naturale, industriale sau casnice și prevenirea lor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a astronomiei care studiază evoluția și structura universului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activitate temporară sau neregulată desfășurată în perioade de vârf sau când unii angajați sunt absenți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Învățământ pentru formarea deprinderilor elementare necesare elevilor pentru a se integra în societate și a se încadra într-o activitate competitivă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Utilizat după 1 noiembrie 1993, dată la care a intrat în vigoare Tratatul Maastricht.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obiectivul de ajutorare a victimelor este de a informa atât victimele cât și familiile acestora asupra drepturilor pe care le au, de a-i consilia asupra măsurilor ce urmează a fi luate și de a le oferi sprijin psihologic pe toată durata procedurii penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportament al unui grup de persoane care se caracterizează prin manifestări grosolane, deseori violente cauzând câteodată daune ale proprietății în locuri publice sau la evenimentele sportive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comportament caracterizat prin distrugerea bunurilor altuia, bunurilor publice și operelor de artă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiul metodelor prin care se poate ameliora patrimoniul genetic al rasei umane, în special prin eliminarea bolilor ereditare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Persoană activă aparținînd unei familii cu un venit total sub pragul de sărăcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>O întreprindere care produce bunuri și servicii comerciale, înființată pentru a oferi locuri de muncă șomerilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Firmă cu mai puțin de zece angajați.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Activități sau programe organizate în afara sistemului școlar dar având obiective educaționale precise.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit numai la indexarea documentelor care se referă la crearea, dezvoltarea și menținerea siturilor de internet și nu pentru a indica o listă de situri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Necesar minim de hrană, îmbrăcăminte și condiții de locuit pentru o persoană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poziția și influența regiunilor asupra diferitelor politici europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transfer al veniturilor sau al serviciilor sociale către persoane sau grupuri sociale fără plată pentru îmbunătățirea standardului de viață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Caracterul economic și măsurabil al unui bun sau al unui serviciu ținând cont de costuri, precum și de cerere și ofertă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu termenul „aditiv alimentar”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instruirea publicului larg asupra principiilor de bază legate de sănătate și igienă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de învățământ  pentru elevi cu cerințe speciale, cum sunt handicapații fizic sau mental.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplicarea telematicii în transporturi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru indexarea sistemelor globale de ghidare, navigație și poziționare prin sateliți.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de servicii pe durata escalei unui avion, incluzând realimentarea cu combustibil și întreținerea, serviciile legate de pasageri, bagaje și încărcătură.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de conducere a statului, în care puterea politică și economică este deținută de un număr restrâns de persoane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partid care preamărește sentimentul de mândrie națională (patriotismul), având tendințe xenofobe sau izolaționiste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Guvernarea se referă la ansamblul de reguli, proceduri și practici legate de modul în care anumite alemente din societate exercită putere, autoritate și influență, și pun în practică politici și decizii privind viața publică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru vânzarea produselor prin automate. Pentru "distribuitor automat de bancnote" se folosește descriptorul "servicii bancare electronice".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Capital de investiție care permite finanțarea primei etape din crearea unei firme, pentru formularea proiectului, realizării studiilor de piață și pentru dezvoltarea inițială a produselor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Elevi sau studenți care, din motive de incapacitate, probleme financiare etc. nu finalizează o perioadă de studii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Adaptarea ansamblului de cunoștințe științifice și tehnice pentru a fi accesibil nespecialiștilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Managementul cunoștințelor axate în special pe know-how, analiza acestora și transferarea lor la nivelul întreprinderii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă particulară de subcontractare pentru o întreprindere care folosește un prestator extern pentru o activitate desfășurată până atunci de ea însăși.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se folosesc termenii specifici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat pentru economiile țărilor care au abandonat sistemul comunist în 1989 cu scopul de a adopta un sistem alternativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunalul Penal Internațional este autorizat să judece persoanele presupuse responsabile de încălcări grave ale legilor umanitare internaționale, comise pe un teritoriu definit (de exemplu, „Tribunalul Penal Internațional pentru fosta Iugoslavie”, „Tribunalul Penal Internațional pentru Rwanda”). A nu se confunda cu „Curtea Penală Internațională” sau „Curtea Internațională de Justiție”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perspectivă filozofică și istorică asupra Europei unite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Acord de liber schimb încheiat în 1992 de trei țări ale Europei Centrale (Cehoslovacia, Polonia și Ungaria), la care aderă țări partenere ale UE și țări interesate de aderare. La 1 ianuarie 2007, țările membre CEFTA erau Croația, Fosta Republică Iugoslavă a Macedoniei, Serbia, Muntenegru, Albania, Bosnia și Herțegovina, Republica Moldova și Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termenul își are originea în anii 1980, când președintele socialist al Franței, François Mitterand, a fost forțat să adopte o soluție de împărțire a puterii atunci când un guvern de dreapta a fost ales. Termenul este utilizat acum, de asemenea, pentru a descrie situații similare în alte țări.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Curte independentă permanentă în fața căreia sunt judecate persoanele acuzate de cele mai grave crime care afectează comunitatea internațională, cum ar fi crimele de genocid, crimele împotriva umanității și crimele de război. A nu se confunda cu Tribunalul Penal Internațional (pentru Rwanda, pentru fosta Iugoslavie) sau cu Curtea Internațională de Justiție a Națiunilor Unite, care decide în principal asupra diferendelor dintre state.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termen utilizat în domeniul spațiului de libertate, de securitate și justiție (SLSJ).</SN><HN>Începând de la intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), a se utiliza „decizie (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat în Oceania cuprinzând mai mult de 600 de insule în arhipelagul Insulelor Caroline, alcătuit din patru state: Chuuk, Kosrae, Pohnpei și Yap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redactarea documentelor administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Încetarea mandatului: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Introduse în anii ’70, asistența financiară pe termen mediu (AFTM) și mecanismul împrumuturilor comunitare au acordat sprijin financiar reciproc pentru statele membre care se confruntă cu dificultăți serioase legate de balanța de plăți. În 1988, aceste instrumente au fost reunite în cadrul mecanismului de sprijin pentru balanța de plăți. Începând cu 2002, această asistență financiară a fost destinată statelor membre care nu au adoptat moneda euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiu conform căruia anumite tipuri de ocupații sunt special destinate persoanelor cu dizabilități și trebuie rezervate pentru acestea.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajutor din punct de vedere al țării donatoare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energie produsă prin mișcarea valurilor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energie nepoluantă, fie că este îmbunătățită sau nu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă de învățare care utilizează calculatorul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Loc în care mărfurile importate sau care urmează să fie exportate pot fi depozitate sau transformate fără plata taxelor vamale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Factori fizici, sociali și manageriali care influențează activitatea salariatului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Copenhaga și Frederiksborg, municipalitățile Copenhaga și Frederiksborg, precum și municipalitatea regională Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Ringkjøbing și Århus, precum și o parte din „amter”-ele Viborg și Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostul „amt” Nord Jutland și o parte din „amt”-ul Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Roskilde, Storstrøm și Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creată la 1/1/2007, regiunea reunește fostele „amter” Fyns, Ribe și Sønderjylland (Sud Jutland), precum și o parte din „amt”-ul Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Comisia regională a Ecosoc (Consiliul economic și social al Națiunilor Unite) care inițiază măsuri pentru a promova dezvoltarea economică regională și pentru a consolida relațiile economice între țări</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum politic pentru cooperarea regională și interguvernamentală între 11 țări din regiunea Mării Baltice (Danemarca, Estonia, Finlanda, Germania, Islanda, Letonia, Lituania, Norvegia, Polonia, Rusia, Suedia) și Comisia Europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonă de schimburi comerciale preferențiale ale Statelor din Africa de Est și Africa Australă.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Înființată la 1 noiembrie 2006, CSI este succesoarea Confederației Internaționale a Sindicatelor Libere (CISL) și a Confederației Mondiale a Muncii (CMT).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a reformei statutului personalului Comunităților Europene, intrată în vigoare în mai 2004, grupa de funcții de asistenți (AST) înlocuiește vechile categorii B, C și D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principiu al dreptului internațional conform căruia două sau mai multe țări acceptă să coopereze într-un domeniu specific.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de valori, tradiții, atitudini și strategii legate de modul de a face politică.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europenizarea dreptului civil al statelor membre ale Uniunii Europene.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de mișcări și asociații non profit, independente de stat, al căror scop este de a transforma, prin eforturi concertate, politicile, normele sau structurile sociale la nivel național sau internațional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces de integrare a dinamicii politice și economice a UE în elaborarea politicilor naționale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Știință care se ocupă de studiul formei, al dimensiunii și al câmpului de gravitație al Pământului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ansamblu de idei construite în jurul conceptului de națiune și identificarea indivizilor sau a colectivităților cu aceste idei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi împreună cu „magistrat amator” pentru recuzarea unui jurat, cu „mărturie” pentru recuzarea unui martor sau cu „judecător” pentru recuzarea unui judecător.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plata subvențiilor europene legate de exploatare și nu de producție.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se folosi împreună cu instituția, organul, agenția sau oficiul în cauză.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervenție a unei autorități publice, construită în jurul unor valori și țeluri, care vizează transformarea pe termen mediu și lung a societății, bazându-se pe diverse tipuri de acțiuni. O politică publică se aplică pe teritoriul de competență al autorității care o exercită.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de turism practicată în regiuni naturale și neafectate de intervenția omului cu scopul de a admira biodiversitatea și manifestările culturale din aceste regiuni, de a învăța cum trebuie respectat mediul și de a contribui la protecția faunei și a florei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formă de turism care încurajează protecția și valorificarea mediului natural, cultural și uman. Aceasta se servește de noțiuni precum dezvoltarea durabilă și oferă avantaje socio-economice comunităților locale și regionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Odată cu intrarea în vigoare a Tratatului de la Lisabona (1.12.2009), strategiile comune în domeniile spațiului libertății, securității și justiției și în cel al politicii externe și de securitate comune se înlocuiesc cu decizii ale Consiliului. A se utiliza termenul de „decizie (UE)”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodă instituțională care utilizează mecanismele proprii primului pilon al UE, spre deosebire de metoda sau cooperarea interguvernamentală utilizată pentru ceilalți piloni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forță de poliție înființată în cadrul PESA destinată să participe la operațiuni internaționale de gestionare civilă a crizelor și la prevenirea conflictelor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizație înființată în 2001 prin fuziunea Uniunii internaționale a navigației fluviale (UINF) cu Consorțiul internațional al navigației pe Rin (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ca urmare a reformei statutului personalului Comunităților Europene, intrată în vigoare în mai 2004, grupa de funcții de administratori (AD) înlocuiește vechile categorii A și LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>FEG a fost creat pentru a oferi sprijin lucrătorilor care și-au pierdut locul de muncă ca urmare a schimbărilor din structura comerțului mondial, astfel încât aceștia să-și găsească o altă slujbă cât mai repede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiu de adaptare optimă între mediul fizic și activitatea umană, în vederea obținerii maximului de productivitate cu efort minim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Tratatul de la Lisabona, intrat în vigoare la 1 decembrie 2009, declară fuziunea Uniunii Europene și a Comunității Europene într-o singură Uniune Europeană. Denumirile „Uniune Europeană” sau „UE” le înlocuiesc pe cele de „Comunitate Europeană”, „comunitar” sau „CE”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reducere a valorii nominale obligatare a unei creanțe financiare egală ca valoare cu dobânda datorată în intervalul de timp rămas până la scadență.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organism privat ale cărui activități sunt recunoscute ca fiind de interes public.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem monetar internațional utilizând aurul ca monedă internațională și una sau mai multe valute cheie, la care este limitată convertibilitatea în aur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem monetar internațional în care aurul servește de etalon pentru monede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Societate în care bunăstarea și securitatea socială sunt asigurate de către stat prin departamentele și agențiile sale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ramură a antropologiei care are ca obiect de studiu rasele și popoarele, a relațiilor dintre ele, a originilor lor precum și a caracteristicilor distinctive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valută utilizată pe piața europeană.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Depozit în dolari la o bancă în SUA deținut de bănci sau companii din afara acestei țări, depozit care permite accesul la o piață monetară internațională de mari dimensiuni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asociație informală, dizolvată în 1994, a miniștrilor apărării din țările europene, în cadrul NATO.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Creșterea concentrației elementelor nutritive din apa dulce sau salină, ce are drept consecință creșterea algelor sau a altor plante și duce la deteriorarea calității apei.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrarea persoanelor calificate spre țări sau regiuni care le oferă condiții mai bune de muncă și viață.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Relația stabilită între proprietarul terenului și fermierul care lucrează terenul.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cultivarea terenului agricol de către proprietarul însuși.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ajutor oferit de biserici, fundații etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intrarea pentru o perioadă limitată, cu suspendarea obligațiilor vamale, a unor bunuri destinate re-exportului.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit și ca termen specific pentru viața animalelor sălbatice, fie că sunt libere sau în captivitate.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utilizat numai în cazul în care FEOGA este perceput în sensul general, fără a se face deosebire între secțiunile de ghidare și garantare.</SN><HN>Înlocuit, începând cu data de 1 ianuarie 2007, de Fondul european agricol pentru dezvoltare rurală (FEADR) și Fondul european de garantare agricolă (FEGA).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond este înlocuit de Fondul European de Garantare Agricolă (FEGA)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>De la 1 ianuarie 2007, acest fond este înlocuit de Fondul european agricol pentru dezvoltare rurală (FEADR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aranjament prin care un proprietar închiriază unui fermier terenul în schimbul unei rente anuale independente de nivelul producției.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Companie controlată direct sau indirect de către altă companie, cunoscută drept companie mamă, ce deține mai mult de jumătate din capitalul social al acesteia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filială comună ai cărei fondatori rămân independenți juridic și economic.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>ABE a fost înființată la 1 ianuarie 2011, ca parte din Sistemul european de supraveghere financiară (SESF), și a preluat toate responsabilitățile și sarcinile existente ale Comitetului Supraveghetorilor Bancari Europeni.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>A intrat în vigoare la 27 septembrie 2012. MES a preluat sarcinile îndeplinite de Fondul european de stabilitate financiară (FESF) și de Mecanismul european de stabilizare financiară (MESF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Comitetul economic și financiar a fost precedat de Comitetul monetar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Înlocuit „Fondul european pentru pescuit” (FEP) stabilit pentru perioada 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Intrat în vigoare la 1 ianuarie 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folosit pentru documentele care se referă la țările repectivului grup.</SN><SN>Używa się w dokumentach dotyczących wszystkich tych krajów.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Instituit prin Rezoluția Adunării Generale 60/251 din 15 martie 2006 ca unul dintre organele sale subsidiare, înlocuind „Comisia privind drepturile omului”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>A nu se confunda cu "siguranță aeriană".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>A se utiliza pentru fondurile de investiții (fonduri nearmonizate) care nu sunt reglementate prin Directiva OPCVM. Surse: EUR-Lex, Directiva 2011/61/UE a Parlamentului European și a Consiliului privind administratorii fondurilor de investiții alternative, (32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>