<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sq" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financimi i deficiteve të përkohshme të eksportit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë e tërthortë mbi prodhimin ose shitjen e disa produkteve të caktuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diferenca pozitive midis vlerës së një biznesi dhe parave të investuara në të.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teprica e aktivit rrjedhës mbi pasivin rrjedhës, që përfaqëson fondet në dispozicion për financimin e veprimtarive të biznesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajnim i paguar dhe i ofruar gjatë periudhave të punës aktive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veprimtari që synojnë sigurimin e aftësive, njohurive dhe prirjeve të nevojshme për punësim në profesion të veëantë (ose një grup profesionesh të lidhura) në një fushë të veprimtarisë ekonomike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shpenzime të kryera nga një biznes të ndryshme nga kostot e prodhimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bashkësi territoriale e Republikës Franceze e themeluar në 1946 dhe e zëvendësuar në 2003 nga Bashkësitë Jashtë Europës (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem përmes të cilit, një shoqëri u jep njësive ekonomike të pavarura të drejtën për të shitur produkte ose shërbime duke përdorur emrin dhe markat tregtare të saj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mosarkëtimi i taksave sipas Tarifës së Përbashkët Doganore në rastin e mallrave të importuara për përdorim vetjak ose nga individë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvëdësoi Shoqatën e Tregtisë së Lirë të Amerikës Latine (LAFTA) në 1981.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reduktim apo minimizim i përgjegjësisë tatimore me anë të mënyrave të paligjshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri e madhe ose grup shoqërish i krijuar nëpërmjet bashkimeve dhe blerjeve, që ka interes në një gamë të gjerë të veprimtarive të biznesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje, përmes së cilës kreditori sigurohet në rast mospërmbushjeje të detyrimeve të debitorit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucioni kryesor vendimmarrës i Bashkimit Europian. Përbëhet nga ministrat e Shteteve Anëtare përgjegjës për pikat e rendit të ditës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nxitje për mosmbjelljen e tokës për të kufizuar prodhimin bujqësor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kimia e kores së tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i shpërndarjes gjeografike të burimeve ekonomike dhe përdorimi i tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për ndikimin e gjeografisë në politikën e brendshme dhe të jashtme të Shteteve, përdoret në gjeopolitikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i veçorive fizike të tokës dhe të proceseve fizike për, mbi dhe brenda tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në nëntor 2001, Këshilli për Bashkëpunim Kulturor (CCC) u nda në katër komitete drejtuese: Komiteti Drejtues për Arsim (CDED), Komiteti Drejtues për Arsimin e Lartë dhe Kërkime (CDESR), Komiteti Drejtues për Kulturë (CDCULT) dhe Komiteti Drejtues për Tras</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup i aftë të ushtrojë presion mbi një vendim të marrë në nivel qeveritar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 është një organ brenda Fondit Monetar Ndërkombëtar (FMN) që përbëhet ng Ministrat e Financave dhe Guvernatorët e Bankave Qendrore të vendeve më të industrializuara të botës. Ai përfshin vendet e "Grupit të të Shtatëve" (SHBA, Japoni, Kanada, Francë, Gjermani, Itali dhe Mbretëri e Madhe), plus Belgjika, Holanda, Suedia dhe Zvicra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupim shoqërish, i krijur për të përfituar nga furnitorët kushte më të mira nga ato që do të përfitonin si shoqëri të veçanta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tashmë një organizatë e vjetër e krijuar më 14 Qershor 1966 nga qeveritë e Australisë, Japonisë, Koresë Jugore, Malajzisë, Zelandës së Re dhe Filipineve. U shpërbë në 1975 si rezultat i mosmarrëveshjeve ndërmjet anëtarëve mbi njohjen e Republikës Popullore të Kinës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupim vullnetar i fermerëve të përfshirë në një tip të caktuar prodhimi në të njëjtën sferë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri tregtare që ekziston për qëllimin parësor dhe të vetëm të mbajtjes së interesave kontrolluese në shoqëri tregtare të tjera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Njohje nga një autoritet zyrtar i cilësisë së një produkti ose shërbimi dhe e përputhshmërisë së tij me standardet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajoni Special Administrativ i Kinës që nga 1 korrik 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çdo aspekt në lidhje me metodat dhe problemet në lidhje me të ushqyerit e kafshëve. Për vetë ushqimet, përdoret termi specifik "ushqime për kafshë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>128</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asambleja e Krerëve të Shtetit ose Krerëve të Qeverisë së Shteteve Anëtare të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje europiane në lidhje me punën e ekuipazheve të mjeteve të përfshira në transportin ndërkombëtar tokësor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumentat të cilët kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dominimi politik, ekonomik ose kulturor i një kombi mbi nga një tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në 3 Tetor 1990, data e bashkimit gjerman.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë e brendshme të cilës i nënshtrohet personeli i shërbimit civil europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi për Republikën Federale të Gjermanisë që nga fundi i Luftës së Dytë Botërore dhe për të gjithë Gjermaninë që nga viti ribashkimit më 3 tetor 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detyrim tatimor i personave fizikë, i llogaritur mbi të ardhurat gjithsej të tyre, duke mbledhur të ardhurat e fituara dhe të ardhurat nga investimet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>E paguan punëdhënësi si përqindje mbi pagën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paaftësi për shkak të një aksidenti në punë ose sëmundjeje profesionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbajtësi i një mandati të zgjedhur ndalohet të mbajë një pozicion tjetër që konsiderohet i dëmshëm për të parin</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kushte të njëtrajtshme për tregtinë, të përpiluara nga Dhoma Ndërkombëtare e Tregtisë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grand për fermerët e rinj që fillojnë një fermë për herë të parë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Matja e shkallës me të cilën një monedhë në EMS shmanget nga kursi qendror i saj kundrejt ECU-së.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument për matjen e lëvizjes së çmimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Itineraret dhe mjetet e përcaktuara që përdoren në transport. Përdoret në lidhje me mënyrën e transportit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konsumi përfundimtar përbën vlerën e mallrave dhe shërbimeve që përdoren për përmbushjen e drejtpërdrejtë të nevojave të njeriut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tërësia e procedurave që ndjekin dy ose më shumë vende për të krijuar një zonë ekonomike të përbashkët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për projekte të ndryshme integrimi të marra përsipër nga Shtetet Anëtare në kuadër të ndërtimit të një Europe të Komuniteteve ose së bashku me organizata të tjera europiane, siç janë Këshilli i Europës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investim i cili del nga një vend drejt një vendi tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investim i cili hyn në një vend nga një vend tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parimi politik ose praktika e një vendi për të mos marrë pjesë në marrëdhënie ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për tokën e lënë të pambjellë pas plugimit dhe lesimit për të rifituar prodhueshmërinë për një bimë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshirja e substancave në tokë për të përmirësuar cilësitë e saj fizike dhe kimike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ligjet kombëtare sidomos amerikane dhe britanike. Të mos përdoret në kuadër të politikës komunitare për konkurrencën; në vend të kësaj përdorni kontrollin e praktikave kufizuese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periudhë gjatë të cilës një asamble legjislative ushtron pushtetin e saj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kufizim i vendosur mbi sasinë e mallrave që mund të importohen me shkallë takse doganore të zvogëluar ose zero.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspekt themelor i lirisë së lëvizjes së personave brenda Bashkimit Europian. Ky koncept nënkupton heqjen e diskriminimin bazuar në kombësi përsa i përket punësimit, pagës dhe kushteve të tjera të punës, si edhe të drejtës për integrim social, ekonomik dhe kulturor të punëtorit migrant dhe familjes së tij/saj në Shtetin pritës. Të mos ngatërrohet me lëvizshmërinë e fuqisë punëtore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontratë ndërmjet një punëdhënësi dhe një punëmarrësi të veçantë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mjete pagese, që janë të gatshme pa pasur nevojë për lëvizje fondesh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regjistri i personave me të drejtë vote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shlyerje e borxhit me normë fikse ose me këste vjetore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbyllja e një fabrike nga një punëdhënës me qëllim që të detyrohen punëtorët të pranojnë kushte të caktuara të punës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ligj që përvijon parimet e përgjithshme por lejon qeverinë të përdorë kompetencën parlamentare për t'i zhvilluar ato më tej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rajoni Special Administrativ i Kinës që nga 20 dhjetor 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e shkencës ekonomike, e cila merret me agregatët, siç janë investimet, konsumi dhe të ardhurat kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlerësim sistematik i metodave të menaxhimit nga ekipe brenda apo jashtë organizatës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrja e më shumë se gjysmës së votave të hedhura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kërkon plotësimin e kushteve më të vështira sesa shumica absolute, për shembull dy të tretat e shumicës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur është e mundur, kombinohet me përshkrimin e organit të prekur, ose me natyrën tropikale apo endemike të sëmundjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Autoriteti ligjor për të vepruar për një person tjetër në disa çështje të specifikuara ose dokument që jep këtë autoritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdor termat specifikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treg, në të cilin mallrat shiten dhe lëvrohen menjëherë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi nuk kufizohet me BE-në.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontratë të cilën një organ administrativ e lidh sipas gjykimit të vet, pas një konkurrimi paraprak mes sipërmarrësve të mundshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vend ku tregtohen monedha kombëtare dhe monedhat e huaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse është e nevojshme, përdoret në lidhje me fushën e veprimtarisë në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shqyrtimi i produkteve industriale në faza të ndryshme të prodhimit për të siguruar përputhshmërinë me standardet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vendi, ku emetohen dhe tregtohen letrat me vlerë të transferueshme, kryesisht në formën e aksioneve dhe obligacioneve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret së bashku me vendin përkatës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tregu i të drejtave financiare afatshkurtra, për shembull i kambialeve, bonove të thesarit, mjeteve monetare ndërbankare dhe depozitave të skontuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontratë e cila lidhet ndërmjet një organi publik dhe një pale të tretë me qëllim ofrimin e punimeve ose të shërbimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fasha brenda së cilës mund të luhatet vlera e një monedhe, në të dyja anët e kursit qendror.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha mjetet e pagesës, që mund të përdoren në një vend të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndërhyrje nga një palë e tretë për të zgjidhur një konflikt që nuk mund të zgjidhet me procedurë të zakonshme administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Njësi maatëse e censit, që përbëhet nga çdo individ ose grup individësh që banojnë në të njëjtën banesë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Që ka efektë të barasvlershëm me atë të taksave doganore ose të kufizimeve sasiore mbi importimin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje sipas së cilës pronari i tokës jep me qira tokën e tij në këmbim të një pjese të prodhimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i atmosferës së tokës, sidomos të proceseve të motit dhe parashikimit të motit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e shkencës ekonomike, e cila merret me mallra, firma ose individë të veçantë dhe me marrëdhëniet ekonomike ndërmjet tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet një pjese të vendosur në Oqeani në Paqësorin e Veriut, i përbërë nga rreth 2000 ishuj. Për vendin, përdorni përshkrimin "Shtetet e Federatës të Mikronezisë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kthim i migruesi në vendin e lindjes ose vendin e fundit të banimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje me shkrim mbi kushtet e punës e përpiluar ndërmjet një ose më shumë organizatave të punëtorëve nga njëra anë dhe një ose më shumë organizatave të punëdhënësve nga ana tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet aftësisë së punëtorëve të veçantë për të lëvizur në tregun e punës. Të mos ngatërrohet me lëvizjen e lirë të punëtorëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalimi i një individi ose grupi nga një klasë apo status shoqëror në një tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Valutë, të cilën janë të gatshme ta mbajnë vendet si pjesë e rezervave valutore të tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë mbi importet dhe eksportet e produkteve bujqësore e prezantuar për të kompensuar diferencën ndërmjet normave faktike të këmbimit dhe normave "jeshile" dhe në këtë mënyrë parandaluar shtrembërimet e konkurrencës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shprehje e mosmiratimit apo kritikës drejtuar qeverisë nga një asamble parlamentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet prodhimit industrial në disa sektorë ku vendet zhvillojnë së bashku një program integrimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për veprimin kolektiv që nxit drejtësi më të madhe sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procesi në të cilin përfaqësuesit e punëdhënësve dhe të punësuarve bisedojnë me qëllim arritjen e një marrëveshjeje kolektive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gjendja e një kombi që refuzon në mënyrë vullnetare të përfshihet në një konflikt ndërkombëtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një nivel i mbështetjes së jetës apo i mirëqënies materiale të një komuniteti, klase apo personi. Nuk duhet ngatërruar me "Koston e jetesës".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pakt mbrojtës ndërmjet Australisë, Shteteve të Bashkuara dhe Zelandës së Re.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refuzimi nga një komb për t'u angazhuar me një fuqi të madhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentarë që nuk i përkasin ndonjë grupi politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Standardet në lidhje me punësimin dhe kushtet e punës, që janë përcaktuar në marrëveshjet kolektive ose parashikuar në të drejtën e punës dhe rregulloret e punës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detyrim për të dhënë mbështetje financiare për një prind ose të afërm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për bashkëpunimin ndërmjet vendeve europiane jashtë kornizës komunitare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë e krijuar në Qershor 1996 në Antananarivo dhe u shpërbë në 25 Mars 1985. Aktivitetet e saj bien brenda kompetencave të Organizatës së Unitetit Afrikan (OAU), e cila u bë Bashkimi Afrikan në vitin 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvëdësoi Organizatën e Shteteve të Amerikës Qendrore (OCAS) në 1991 dhe çoi në krijimin e Tregut të Përbashkët të Amerikës Qendrore (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatë ku një treg kontrollohet efektshëm nga një numër i kufizuar shitësish.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatë ku një treg kontrollohet efektshëm nga një numër i kufizuar blerësish.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkëpunim ndërmjet organeve gjyqësore të Shteteve të ndryshme, që mund të jetë në formën e ndihmës së ndërsjellë ose njohjes dhe zbatimit të vendimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktat i aleancës ushtarake të nënshkruar në vitin 1955 nga Shtetet Europiane Komuniste nën ndikimin e Bashkimit Sovjetik. U shpërnda në vitin 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për emrat e organizatave ndërkombëtare shihni fushën 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aleancë mbrojtëse e formuar më 8 Shtator 1954 ndërmjet Australisë, Shteteve të Bashkuara, Francës, Mbretërisë së Bashkuar, Zelandës së Re, Pakistanit, Filipineve dhe Tajlandës. U shpërbë më 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizata Pan-Afrikane e cila zëvëdësoi Organizatën e Bashkimit Afrikan (OAU) më 9 Korrik 2002. Përfshin të gjitha vendet e Afrikës përfshirë Saharën Perëndimorë, përveç Marokut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zgjedhësi krijon listën e tij duke zgjedhur kandidatët nga listat e ndryshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonë në hapësirën rurale për përdorim publik e caktuar nga një qeveri kombëtare me një rëndësi pamore, mjedisore, shkencore ose historike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varfërimi gradual i popullsisë së një rajoni ose një klase shoqërore si pasojë e ndryshime të mëdha në ekonominë e rajonit ose të vendit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periudhë e trajnimit afatgjatë të kryer brenda një sipërmarrjeje dhe të rregulluar me ligj ose normë sipas një kontrate që imponon detyrime të ndërsjella mbi të trajnuarin dhe punëdhënësin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfaqësim politik i përbërë nga vendet e Europës Lindore dhe Qendrore të cilat ishin nën sundim e Bashkimit Sovjetik nga fundi i Luftës së Dytë Botërore deri në rënien e sistemit komunist sovjetik në 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për emrat e vendeve dhe territoreve shihni mikrofjalorin e sinonimeve dhe analogjive 7241 territore dhe vende jashtë Europës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anëtar i një organizate ndërkombëtare të ndryshme nga Bashkimi Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces sistematik i dërgesave financiare që kanë për qëllim balancimin e kapacitetit buxhetor ose të ecurisë ekonomike të niveleve të ndryshme të qeverive federale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përpunimi i mallrave të importuara për të cilat nuk është paguar taksë doganore me kusht që produkti i gatshëm të rieksportohet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Eksportim i përkohshëm i mallrave për përpunim të mëtejshëm ose riparim sipas kushteve të posaçme doganore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni për dokumenta të cilat mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdorni një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>237</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komiteti i Përfaqësuesve të Shteteve Anëtare. Ndihmon Këshillin e BE-së.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kryerja e tregtimit në mallra bazë, mjete monetare ose letra me vlerë në dy ose më shumë tregje, në mënyrë që të përfitohet nga ndryshimet midis çmimeve të afishuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një instrument që konverton drejtpërdrejt energjinë kimike në energji elektrike nga një reaksion oksidimi i kontrolluar ndërmjet një elektrode dhe një karburanti, zakonisht hidrogjen ose hidrokarbure.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plan për bashkëpunim ekonomik dhe zhvillim shoqëror në Azi dhe Paqësor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një zonë toke e mbjellë me bimë, zakonisht në masë të gjerë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt i përdorur për të ndryshuar vetitë mekanike dhe termike e substancave të caktuara të ngurta në mënyrë që të rrisin fleksibilitetin e tyre, temperaturën më të ulët për të arritur pikën e thyerjes dhe bëjnë më të lehtë për të marrë formë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrip i çrregullt nënujor i një kontinenti mbi territorin e të cilit Shteti bregdetar ka të drejtat sovrane të shfrytëzimit të burimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karakteristikë e një vendi ose rajoni ku puna sigurohet për të gjithë punëkërkuesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbajtja nën kontroll e kostove: vogëlimi i shpenzimeve publike, mbajtja nën kontroll e të ardhurave dhe çmimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndërhyrja e Shtetit në çështje të caktuara ekonomike ose shoqërore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në kuptimin e përgjithshëm, jo për një burim të identifikuar të zhurmës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndotje detare e shkaktuar nga toka ose rrugët ujore të brendshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rritje e njëkohshme e bimëve të ndryshme në zona të ndryshme të të njëjtës fermë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar në 1952, ky institucion i BE-së që ka selinë në Luksemburg, përbëhet nga tre gjykata: Gjykata e Drejtësisë, Gjykata e Përgjithshme (krijuar në 1988) dhe Gjykata e Shërbimit Civil (krijuar në 2004). Emri i Gjykatës së Drejtësisë së Komuniteteve Eu</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjithë persona e punësuar me shpërblim ose që deklarojnë se kërkojnë punësim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjithë personat në punësim aktiv, duke zbritur të papunët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Si organi kryesor juridik i Kombeve të Bashkuara, Gjykata Ndërkombëtare e Drejtësisë zgjidh, në përputhje me të drejtën ndërkombëtare, mosmarrëveshjet ligjore mes shteteve të cilat janë paraqitur nga ata vetë dhe jep mendime këshillimore për çështjet ligjore që i referohen nga organet e autorizuara dhe agjencitë e specializuara të Kombeve të Bashkuara.Të mos ngatërrohet me Tribunali Penal Ndërkombëtar për Ruandën, Tribunali Penal Ndërkombëtar për ish-Jugosllavinë ose Gjykatën Ndërkombëtare Penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për autoritetet shtetërore ose organet dhe për autoritetet rajonale dhe lokale, të marra së bashku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ambalazhimi i një produkti, në mungesë të blerësit, në mënyrë të atillë që sasia e produktit të jetë e pandryshuar në vëllimin ose masën e vendosur paraprakisht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parimi sipas të cilit kostua e masave kundër ndotjes i ngarkohen palës përgjegjeëse për ndotjen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmime të vendosura brenda kuadrit të Politikës së Përbashkët Bujqësore. Për çmimet kombëtare, përdoret “çmimet e prodhimeve bujqësore”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin, përveç çmimit të vetë mallrave, koston e transportit dhe sigurimit deri në portin e mbërritjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret si antonim i “çmim i shitjes me shumicë”, përndryshe përdoret termi “çmim konsumi”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vendim i ekzekutueshëm i marrë nga një autoritet që i përket hierarkisë administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmimi i shitjes së mallave dhe të gjitha shpenzimet e bëra deri në momentin e ngarkimit në bordin e anijes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmim i vendosur nga Shteti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmimi në pikën e shitjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Në çështje civile, tregtare dhe sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që trajtojnë produktet që rrjedhin nga peshkimi. Nuk duhet të ngatërrohet me "burime peshkimi", që u referehet burimeve ekzistuese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përcaktues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kostoja bezë e ushqimit, veshjes, strehimit dhe lëndëve djegëse, të nevojshme për të siguruar jetesën. Nuk duhet ngatërruar me “Standardin e jetesës”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlera gjithsej e të gjitha mallrave dhe shërbimeve të prodhuara në vend gjatë një viti. Është e barabartë me produktin kombëtar bruto minus të ardhurat nga investimet nga vendet e tjera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ushqime të përpunuara me ngrirje të menjëhershme tek minus 60 gradë e pasuar me dehidratim të plotë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni për dokumenta të cilat mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdorni një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkti gjithsej i degëve të ndryshme të ekonomisë kombëtare gjatë një periudhe të caktuar, pasi i zbritet konsumi i kapitalit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlera gjithsej e mallrave dhe shërbimeve të prodhuara nga ekonomia e një vendi përpara konsumit të kapitalit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt i prodhuar në një vend të caktuar. Kur ka më shumë se një vend të përfshirë në prodhimin e një produkti, produkti është origjinues i vendit ku është bërë për herë të fundit përpunimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një substancë e shtuar një produkti për të përmirësuar cilësinë e tij apo për të rritur efekshmërinë e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>E krijuar në 1975 nga bashkimi i Organizatës Europiane për Kërkim Hapësinor (ESRO) dhe Organizata Launcher e Zhvillimit Europian (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e filozofisë që merret me mjedisin e punës dhe menaxhimin e personelit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Njohuritë dhe aftësitë e veçanta që kërkohen nga një person për të kryer detyrën e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Numri minimal i pjesëmarrësve që duhet të jenë të pranishëm në një takim për të bërë të vlefshme veprimet e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Numri minimal i votave ose përpjesëtimi i votave të hedhura të nevojshme për të fituar një vend në sistemin e përfaqësimit proporcional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunikimi përmes shtypit, radios, televizionit, etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akti sipas të cilit një Shtet konfirmon një marrëveshje ose traktat, duke e bërë kështu detyruese për atë një marrëveshje të tillë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajnim që synon të sigurojë aftësitë, njohuritë dhe prirjet e nevojshme për kryerjen e një detyre që është e ndryshme nga ajo e mëparshmja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje, përmes së cilës një sigurues kalon te të tretë të gjithë ose një pjesë të riskut që ka marrë përsipër. Nuk është sigurim i dyfishtë, por një mënyrë e shpërndarjes së risqeve të mëdha.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kërkim qëllimi i të cilit është përmirësimi i metodave të prodhimit ose zhvillimit të produkteve të reja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument i lëshuar nga një organizatë ndërkombëtare që nuk ka si rrjedhojë detyrime ligjore. Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skemë që plotëson skemën e sigurimeve shoqërore duke u dhënë anëtarëve përfitime shtesë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvendësim i një aktiviteti bujqësor me një tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një kërkesë të një autoriteti administrativ për të anuluar, ndryshuar ose tërhequr vendimin e marrë nga administrata. Të mos ngatërrohet me një padi të ngritur përpara një gjykate administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padi kundër Këshillit ose Komisionit për mosshprehjen e vendimit në çështje brenda kompetencës së tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padi kundër Shteteve që nuk përmbushin detyrimet mbi to të përcaktuara nga traktatet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ripërpunim i lëndëve të mbeturinave që dalin gjatë procesit të prodhimit për të përftuar materiale të ngjashme ose produkte të ndryshme nga materiali fillestar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacion, në të cilin bankë qendrore e skonton një dëftesë të paraqitur nga një bankë tjetër e cila e ka skontuar e para atë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Seancë gjyqësore emergjente për të ndaluar një situatë që është kundër ligjit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votim nga mbarë komuniteti për të pranuar ose refuzuar një masë të propozuar nga qeveria</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trajtim preferencial që u jepet mallrave të prodhuara në Komunitetin Europian, me qëllim që të nxitet një Shtet Anëtar për të blerë nga partnerët e tij dhe jo nga pjesëmarrësit në tregun botëror.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformë që mbulon të gjitha aspektet e institucioneve agrare, d.m.th., reforma e tokës, strukturave të prodhimit, administrimi i zonave rurale etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program modernizimi që përbëhet nga një sistem përzgjedhës i shtysave për fermat që kanë një plan përmirësimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmimet nuk vazhdojnë të garantohen nëse prodhimi e kalon një nivel të paracaktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformë e plotë e sistemit të tokës dhe kushteve të prodhimit bujqësor me qëllim eliminimin e pengesave për zhvillimin ekonomik dhe social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqatë sipas ligjit civil e formuar për qëllimin e pengimit të prishjes së zotërimeve private të pyjeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refuzimi i një prodhuesi ose shpërndarësi për të shitur mallra ose shërbime.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri tregtare që konkurron në prodhimin e mallrave dhe shërbimeve, objekti i të cilës është ruajtja ose krijimi i punësimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Media që përftojnë një pjesë të të ardhurave nga reklamat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencë ku altoparlantët vendosen në dy apo më shumë vende dhe lidhen bashkë me mjete telekomunikacioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paguhet një tarifë e posaçme për të parë programet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një person që mban në mënyrë të ligjshme disa poste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vendim i një organi të cilit i është besuar detyra e veçantë për të transferuar përkohësisht ekzekutimin e kësaj detyre tek një organ tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Votim i drejtpërdrejtë nga zgjedhësit e përzgjedhur të një shteti në lidhje me disa çështje publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të drejtat dhe imunitetet që gëzojnë anëtarët e shumicës së organeve ligjbërëse siç janë liria e fjalës, liria për të mos u arrestuar në çështje civile gjatë një seance, etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupim i përkohshëm i bizneseve të pavarura i krijuar për të kryer transaksione financiare ose ekonomike. Të mos ngatërrohet me një "sipërmarrje të përbashkët", një "grupim interesi ekonomik" ose "shoqëri në pronësi të përzierë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shndërrim ose ndryshim i prodhimit, i cili del i nevojshëm për shkak të ndryshimeve të kushteve ekonomike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sigurimi i të gjitha të dhënave për aspektet e veprimtarisë bujqësore, që mundëson krahasimet dhe thjeshton përfshirjen në statistikat kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt me domethënie të përgjithshme i përdorur nga një autoritet i ndryshëm nga parlamenti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shumë e kërkuar jo vetëm për transportin nga një vend në tjetrin por mundësisht edhe për shërbime të caktuara shtesë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me tipin e transportit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një taxë e vendosur për importet e produkteve në mënyrë çmimi i tyre të vinë në një nivel të barabartë me ato në tregun e brendshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formë e tregtisë ndërkombëtare e cila synon eliminimin ose zvogëlimin e kalimit të valutës. Rifut në përdorim këmbimin e mallrave, kundrablerjet dhe marrëveshjet e riblerjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikë, e hartuar për t’i dhënë një shtysë të re veprimtarisë ekonomike që është në rënie ose stanjacion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizim i tregtisë ndërkombëtare bazuar në marrëveshje të drejtpërdrejta ndërmjet dy shteteve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknika të ndryshme, që përdoren për ta bërë një produkt ose një shërbim sa më tërheqës për konsumatorin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Masa të ndryshme, që përdoren për të zbuluar, parashikuar ose nxitur nevojat e konsumatorëve dhe për të përshtatur më pas prodhimin dhe marketingun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëdhëniet kolektive ndërmjet punëdhënësve dhe punëmarrësve. Për marrëdhëniet individuale, përdoret "administrimi i personelit".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem shpërndarjeje, në të cilin shitësit me pakicë, edhe pse qëndrojnë të pavarur, bashkohen në grupe ose shoqata për blerjen bashkërisht të mallrave. Shoqatat u ofrojnë anëtarëve edhe shërbime të tjera të caktuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treg i centralizuar, i cili i thjeshton kanalet e shpërndarjes përmes zvogëlimit të numrit të ndërmjetësve midis prodhuesve dhe konsumatorëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Më përpara përdorej për marrëdhëniet ndërmjet dy blloqeve. Kjo shprehje tani mund të përdoret akoma në kuadër të marrëdhënieve të reja ndërmjet Perëndimit dhe vendeve të ish bllokut lindor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qarkullim i mallrave dhe shërbimeve ndërmjet industrive të ndryshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për marrëdhëniet ndërmjet Shteteve Anëtare. Të mos ngatërrohet me marrëdhëniet ndërmjet një Shteti dhe Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flukse dalëse jashtë vendit të aktiveve likuide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodë, të cilën e përdorin shoqëritë tregtare për të eksportuar kapital duke u faturuar shoqërive të kontrolluara (filialeve) të tyre çmime shumë të rritura për produktet me të cilat i furnizon shoqëria mëmë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizim i marrëdhënieve bazuar në mekanizmat që nxisin marrëdhëniet ndërmjet çdo vendi dhe të gjithë partnerëve të tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbulim i përbashkët i një risku të madh nga një numër siguruesish, përmes një kontrate të vetme, ku secili sigurues mban përgjegjësi për një pjesë të dëmit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gama që përbëhet nga kufijtë minimalë dhe maksimalë brenda të cilës mund të luhaten çmimet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tarifë që favorizon transportuesit e brendshëm (e ndaluar pa autorizimin e Komisionit).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çmimet bujqësore kombëtare. Brenda kuadrit të Politikës së Përbashkët Bujqësore përdoret “çmime ferme”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një degë të industrisë ose në nivel ndërindustrial. Nuk përdoret për riorganizimin e brendshëm të një shoqërie tregtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i sistemeve të komunikimit dhe kontrollit në makineri dhe qenie të gjalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur flitet për riprodhimin artificial të kafshëve, përdorni “inseminim artificial”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse referenca është tek inseminimi artificial i njerëzve, përdoret "
riprodhim artificial".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompetencë të cilën ligji ia jep atit dhe nënës mbi personin ose pronën e fëmijës së tyre, i cili nuk ka mbushur ende moshë madhore dhe zotësi juuridike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aftësia e një individi të ndryshojë pozicionin ose gradën e tij në një profesion ose profesionin e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pjesa e buxhetit që mbulon çështjet sociale (pensionet, shëndetësinë, arsimin, përfitimet familjare, etj.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktet e paligjshme në përgjithësi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem zgjedhor ku çdo palë përfaqësohet në raport me numrin e votave që merr</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni vetëm për rajonin i cili ka ekzistuar deri në 1995, më pas përdorni përshkruesit "Seuta" ose "Melila". Seuta dhe Melila janë qytete autonome që më 13 mars 1995.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikthimi i rritjes ekonomike, pas një periudhe rënieje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i metodës së rekuizimit të punonjësve për të siguruar shërbim minimal në rast mosmarrëveshjeje ose greve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shuma të lëna mënjanë nga një biznes për t'i paraprirë detyrimeve në të ardhmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shumë e lënë mënjane në llogari për të parashikuar humbje ose shpenzime të caktuara të parashikuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrolli ndërkombëtar i transferimit dhe përdorimit të armëve bërthamore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një zonë e mbrojtur me rëndësi për kafshët e egra, florën, faunën ose tipare me interes gjeologjik, biologjik ose estetik, që është e rezervuar dhe menaxhuar për konservimin dhe restaurimin e mjedisit natyror.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendet e përfshira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje ndërmjet dy shteteve e cila është ligjërisht detyruese për këto dy shtete vetëm për përfitimet që nuk ndahen në mënyrë tipike me vende të tjera të treta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalitet që pranon marrëveshjen për tekstin e një traktati, por që nuk detyron Shtetin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin traktate, kode të sjelljes, rezoluta, plane veprime dhe deklarata të organizatave ndërqeveritare. Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument i lëshuar nga një organizatë ndërkombëtare, pasoja ligjore e të cilit mund të jetë e ndryshme. Përdoret në lidhje me organizatën e përfshirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me vendin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëdhënie ekonomike dhe politike ndërmjet Gjermanisë Lindore dhe Perëndimore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një tekst i detyrueshëm për shtetet ose personat privatë dhe përcakton standarde ndërkombëtare që thjeshtojnë hartimin dhe zbatimin e politikave kombëtare, ligjeve dhe akteve nënligjore në fusha specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Masat e marra kundër një Shteti që ka shkelur të drejtën ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkëpunimi ndërmjet Shteteve që synon hartimin e rregullave të përbashkëta ose harmonizimin e legjislacionit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detyrimi ndërkombëtar për të mbuluar dëmet që u shkaktohen të huajve për shkak të veprimeve që bien ndesh me të drejtën ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonë pa armë bërthamore apo instalime të huaja ushtarake.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kthimi në tregun e punës pas një periudhë të gjatë mungese për shkak të lejes së lindjes, edukimit të fëmijëve, shërbimit ushtarak, burgut, etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem ku një punonjës pranon të punojë më pak orë, duke rezultuar në ulje të pagës, me qëllim që të mundësojë punësimin e një personi pa punë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person i lidhur me një Shtet për shkak të kombësisë ose të sovranitetit. Nëse është e nevojshme, përdoret së bashku me Shtetit përkatës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punë që kërkon rekrutimin e një personi për një kohë të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trajnim i parashikuar për ata punëtorë që nuk njohin progresin teknik me qëllim rifreskimin e aftësive të tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Term vetëm në lidhje me punonjësit e dërguar jashtë sipas politikave të shoqërisë. Të mos ngatërrohet me punëtorin migrant.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ai që organizon, zotëron dhe menaxhon një veprimtari tregtare, duke marrë përsipër rrezikun që mund të ketë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punë e kryer në distancë duke përdorur shërbimet e telekomunikacionit ose kompjuterët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subvencion, i dhënë në kuadër të politikës së përbashkët bujqësore, për eksportimin e produkteve bujqësore për t’u siguruar prodhuesve çmime të garantuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqata të profesioneve të caktuara që nuk janë përfshirë në lëvizjen e bashkimeve profesionale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqatë të punësuarish, zakonisht e pakufizuar tek një shoqëri e vetme, e formuar për të mbrojtur ose përmirësuar të ardhurat dhe kushtet e punës nëpërmjet bisedimeve kolektive me punëdhënësit ose organizatat e punëdhënësve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem ku administrimi i një rajoni kryhet nga autoritete lokale që i nënshtrohen autoritetit qendror.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veprimi i kalimit përmes një vendi ku pikat e mbërritjes dhe nisjes gjenden jashtë këtij vendi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin aktivitete hulumtuese, qendra të arsimit të lartë dhe të industrive të avancuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vendim i ekzekutueshëm i marrë nga një organ legjislativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për individët ose ndërmarrjet; përndryshe përdoret “të ardhura kombëtare”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupi i Shteteve, të cilët, pasi morrën pjesë në Konferencën e Algjerisë të 1967 për tu përgatitur për asemblenë e Unctad, përpiluan një listë kërkesash të vendeve të pazhvilluara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupi Kontadora u krijuar më 1983 nga Ministrat e Jashtëm të Meksikës, Veneuelës, Kolombisë dhe Panamasë dhe u përfshi në Grupin Rio në 1987. Përdor "Grupin Rio".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të ardhurat e agreguara, nga puna dhe pronat, të cilat lindin nga prodhimi korrent i mallrave dhe shërbimeve nga ekonomia e vendit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje europiane në lidhje me transportin ndërkombëtar të mallrave të rrezikshëm me rrugë ujore të brendshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvëndësoi WAEC (Komuniteti Ekonomik i Afrikës Perëndimore) dhe i WAMU (Bashkimi Monetar i Afrikës Perëndimore) në 1995. Emri WAEC u miratua në 1970 duke ndjekur riorganizimin e CUWAS (Bashkimin Doganor të Shteteve Perëndimore të Afrikës), i cili u krijua më 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Puna totale e ndërtimit për të ngritur një central hidroelektrik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Degë e industrisë që përdor bioteknologjinë në një nivel industrial dhe tregtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Degë e teknologjisë që synon kultivimin e mikro-organizmave, qelizave shtazore dhe bimore dhe përbërësit e tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person që punon për punëdhënës publik ose privat dhe merr paga, rroga, akomodim dhe ushqim ose shpërblim tjetër për përpjekjet e tij. Përdoret në rastin e profesioneve, ose ndryshe në kontekst më të përgjithshëm përdoret "fuqi punëtore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kushdo ka të drejtë të marrë pjesë në zhvillimin ekonomik, shoqëror, kulturor dhe politik dhe të kontribuojë në këtë zhvillim e të përfitojë prej tij. Të drejtat dhe liritë themelore të njeriut janë pjesë integrale e këtij zhvillimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Masa të ndryshme me qëllim përmirësimin e kushteve të fëmijëve në shoqëri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>E drejta në lidhje me një pjesë tokë që i jep të drejtën pronarit të saj disa të drejta mbi tokën ngjitur por jo të marrë ndonjë pjesë të saj apo prodhim të saj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndihmë që u jepet personave në nevojë për të mundësuar ushtrimin e të drejtave të tyre të ligjshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Efektet e të drejtës ndërkombëtare, sidomos e traktateve, në të drejtën kombëtare të një Shteti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>E drejta që zbatohet për çështjet ekonomike të ngritura nga persona publikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor i ekonomisë i lidhur me shërbimet intelektuale, arsimin, konsulencën, informacionin, kërkimin shkencor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "rekomandim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "rregullore (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontratë pune që garanton periudhë afatgjatë punësimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), përdoret "Traktat Anëtarësimi (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me llojin e marrëdhënies ose marrëveshjes në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Shoqatë që u shpërbë në 31 dhjetor 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emërtim i ri për Sistemin Europian për Shpalljen Ndërkombëtare të Vendeve Vakante dhe Aplikimet për Punësim, i prezantuar si pjesë e një procesi përtëritjeje dhe i miratuar nga Këshilli në 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>I krijuar me Traktatin e Romës për të përmirësuar mundësitë e punësimit për punëtorët në tregun e brendshëm dhe kontribuar në rritjen e standardeve të jetesës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Objektivi i një projekti reforme të traktateve për krijimin e Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumentet që merren me avantazhet ose disavantazhet e anëtarësisë të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), qëndrimet e përbashkëta në lidhje me zonën e lirisë, sigurisë dhe drejtësisë dhe politika e përbashkët e jashtme dhe e sigurisë janë zëvendësuar me vendimet e Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN><HN>Përdoret kur Shtetet Anëtare zhvillojnë konsultime në Këshill për çështje në lidhje me bashkëpunimin politik europian dhe që me hyrjen në fuqi të Traktatit për Bashkimin Europian, për çështje në lidhje me bashkëpunimin në fushat e së drejtës dhe punëve të brendshme dhe politikës së përbashkët të jashtme dhe të sigurisë.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), "veprimet e përbashkëta" në lidhje me PPJS janë zëvendësuar me vendimet e Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN><HN>Përdoret për një masë të re të miratuar nga Këshilli në kuadër të bashkëpunimit ndërqeveritar të BE-së. Të mos ngatërrohet me veprimin e Komunitetit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt i nisur në vitet 1970 për të koordinuar politikat e jashtme të Shteteve Anëtare. BPE është përfshirë në Traktatin për Bashkimin Europian dhe është përfshirë në "politikën e përbashkët të jashtme dhe të sigurisë". Përdorim "PPJS".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrezik i mundshëm ose pak a shumë i parashikueshëm që mund të lindë në një kantier industrial, me pasoja të menjëhershme serioze për popullatën, pronën dhe mjedisin e afërt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Këto rrjedhin nga zbatimi i tarifës së përbashkët doganore nga vende të treta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodhim i qëllimshëm i geneve të reja duke zëvendësuar ose shtuar një komponent të ri gjenetik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Publikim zyrtar i një ligji të ri, duke mundësuar kështu hyrjen e tij në fuqi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzolë, e cila përfshihet në disa aktmarrëveshje dypalëshe, përmes së cilës Shtetet palë bien dakord të zbatojnë për tregtinë e ndërsjelltë avantazhet doganore që do t’i jepnin një pale tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Buxhet, që i bashkëlidhet buxhetit të përgjithshëm, për disa organe të caktuara publike (siç është posta) të cilat nuk janë subjekte juridike të pavarura, por kanë njëfarë autonomie financiare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organizimin që siguron një shërbim. Të mos ngatërrohet me "shërbime të interesit të përgjithshëm".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me "kreun e Shtetit"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Refuzim për t'iu bindur ligjeve që konsiderohen të padrejta, me anë të protestave jo të dhunshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Partneritet i krijuar për ushtrimin e disa profesioneve të lira.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri tregtare pjesërisht në pronësi të qeverisë ose një organi publik dhe pjesërisht në pronësi të investuesve të sektorit privat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lloj shoqërie, ku rritja e prodhimit çon në përhapjen e mallrave të konsumit dhe, për pasojë, në krijimin e nevojave dhe dëshirave të reja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri e paregjistruar pa përgjegjësi ose ligjore që nuk i kërkohet të bëhet publike dhe që mund të mbetet e fshehtë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studim i një kampioni përfaqësues i popullatës, me qëllim përcaktimin e karakteristikave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>E drejta e një kombi ose populli për të përcaktuar formën e tij të qeverisë pa ndikim të jashtëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Borxhi publik ose privat kundrejt kreditorëve të huaj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Financim afatshkurtër i Komunitetit, me qëllim përmbushjen e nevojave financiare që lindin si rezultat i një deficiti të përkohshëm në bilancin e pagesave.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detyrime të pushtetit qendror dhe organeve të tjera publike, kundrejt kreditorëve individualë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parim, sipas të cilit fondet e miratuara duhet të përdoren për qëllimin e përcaktuar në buxhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemi i huave ose dhuratave që u bëhen shteteve të AKP për të hequr pasojat e luhatjeve të tregut dhe riskun e prodhimit me marrjen e eksportit bujqësor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rikthimi në gjendjen e stabilitetit ekonomik, pas një periudhe luhatjeje. Kjo vlen për një treg ose për të gjithë ekonominë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periudhë pa rritje ekonomike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ka të bëjë me vendet ose rajonet me status të diskutueshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>E krijuar më 1958 si Agjencia Europiane e Energjisë Bërthamore, organizata u riemërtua zyrtarisht Agjencia e Energjisë Bërthamore më 1972 në mënyrë që të pasqyronte pozitën e saj ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Niveli më i ulët kapitalit që duhet lejuar të arrihet për të realizuar funksionimin normal të biznesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rezerva në mallra bazë, që mbahen për të zvogëluar luhatjet në çmimet botërore të mallrave bazë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organet e Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vota të vlefshme të hedhura, duke përjashtuar fletët e votimit të paplotësuara dhe të pavlefshme</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e pylltarisë që merret me kultivimin e pemëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për shpërndarjen gjeografike të proceseve politike, përdoret "gjeografi politike".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem ku të dhënat e caktuara mblidhen, përpunohen dhe komunikohen për të ndihmuar ata që janë përgjegjës për përdorimin e burimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvendësoi programet MEDA dhe Tacis në 1 janar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çmim transporti i përcaktuar paraprakisht sipas një tabele sistematike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raporti midis prodhimit dhe konsumit të një produkti brenda një zone të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normë e veçantë konvertimi ndërmjet ECU-së dhe monedhës vendase për qëllimet e çmimeve fermere, që devijojnë nga kursi normal i këmbimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funksioni i Presidentit të Këshillit Europian u krijua me Traktatin e Lisbonës (që hyri në fuqi më 1 dhjetor 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taksë mbi dokumentet ligjore etj., pagesa e së cilës vërtetohet nga ngjitja ose vendosja e pullës ose vulës zyrtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Procedurë legjislative që zëvendësoi procedurën e bashkë vendimmarrjes që në 1 dhjetor 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Që ka efektë të barasvlershëm me atë të taksave doganore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me fushën e kompetencës së agjencisë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në 1 Janar 1993, datë në të cilën Republikat Çeke dhe Sllovake u ndanë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoren terma specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacioniet, pajisjet dhe masat e përfshira në përpunimin e ushqimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknologji që mund të përmirësojë prodhueshmërinë e metodave tradicionale pa kërkuar kapitalin ose trajnimin edukativ të nevojshëm për një teknologji të avancuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përcjellja, transmetimi ose marrja e sinjaleve, tingujve, mesazheve apo informacionit të çfarëdo lloj natyre me anë të instrumenteve elektrike, p.sh. tel, sistem radio ose sistemeve të tjera elektromagnetike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha teknikat e përdorura për të përcaktuar veçoritë fizike dhe biologjike të objekteve me matje të kryera në distancë pa kontakt material me objektin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem që përmes një rrjeti kabllosh transmeton programe me zë dhe figurë për një numër të madh përdoruesish.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha shërbimet përveç shërbimeve normale telefonike dhe telegrafike, që përdorin teknikat teleinformatike dhe që mund të merren nga përdoruesit e një rrjeti telekomunikacioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Titulli i ri i "Traktatit themelues të Komunitetit Europian" (fillimisht "Traktati themelues i Komunitetit Ekonomik Europian") pas hyrjes në fuqi të Traktatit të Lisbonës.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ka zëvendësuar Bashkimin Europian të Pagesave dhe parashikon kuadrin institucional për bashkëpunimin monetar ndërmjet vendeve të Organizatës për Bashkëpunimin Ekonomik Europian (OBEE) nga viti 1958 deri në 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tregues i perspektivave tregtare të një vendi, mbështetur në raportin e një indeksi të çmimeve të eksportit mbi një indeks të çmimeve të importit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Term i prezantuar me Traktatin e Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pjesa perëndimore e ishullit të Timorit e cila ka qenë pjesë e Indonezisë që nga viti 1945</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pjesë lindore e ishullit të Timorit e cila u shpall e pavarur më 20 maj 2002, pasi u pushtua nga Indonezia që nga viti 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoren termat specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Urdhër nga Kreu i Shtetit ose Qeverisë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktati i KEQÇ pushoi së vepruari në korrik 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN><HN>Aleancë ushtarake (1955-1991) e cila ishte e përbërë nga Bashkimi Sovjetik, Shqipëria (deri në 1968), Republika Demokratike e Gjermanisë, Bullgaria, Hungaria, Polonia, Rumania dhe Çekosllovakia.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret në lidhje me institucionin në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transferimi nga një vend në një tjetër i njohurive, teknikës së prodhimit dhe pajisjeve të nevojshme për prodhimin e mallrave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedurë për tranzitin doganor e cila zbatohet brendapërbrenda Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për respektimin e udhëzimeve për votimin që u jepen parlamentarëve nga partia ose grupi parlamentar i tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizimi i lëvizjes së mallrave nëpër një territor pa paguar taksa doganore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dërgim mallrash duke përdorur disa mjete transporti, ku distanca më e madhe e mundshme mbulohet me rrugë hekurudhore, ujore të brendshme ose detare dhe ku më e shkurtra është tokësore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 1 janar 2007, ky fond zëvendësoi Seksionin e Garancisë të Fondit Europian të Garancisë dhe Orientimit Bujqësor (FEGOB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 1 janar 2007, ky fond zëvendësoi Seksionin e Orientimit të Fondit Europian të Garancisë dhe Orientimit Bujqësor (FEGOB).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>U themelua në korrik 2008 pas bashkimit të Gjykatës Afrikane të Drejtësisë dhe Gjykatës Afrikane për të Drejtat e Njeriut dhe të Popujve.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lëvizje transporti ku pikat e mbërrjtes dhe nisjes gjenden në territorin e të njëjtit shtet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në vitin 2007, Instrumenti Financiar për Orientimin e Peshkimit (IFOP) u zëvendësua nga Fondi i Peshkimit Europian (FPE).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje që ka të bëjë me tregtinë ndërkombëtare të tekstileve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leje për të kaluar territorin doganor ose sjellë mallrat e importuar tek një magazinë doganore ose qendër zhdoganimi pa përmbushur formalitetet në kufi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për dokument me natyrë shumë të përgjithshme, në të kundërt zgjidhni një term më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punësim me orë pune mujore që janë më të shkurtra sesa orët e punës të kryera nga punonjës me kohë të plotë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbajtja e një punësimi përveç punës bazë, zakonisht në shkelje të rregullave të përcaktuara me ligj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punëtor që kryen një veprimtari të shpërblyer në shkelje të ligjit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Komuniteti Ekonomik dhe Monetar i Afrikës Qednrore (CAEMC) u krijua në 1994 dhe përfshin aktivitetet e Bashkimit Monetar te Afrikës Qendrore (CAMU) dhe Bashkimit të Doganave dhe Ekonomik të Afrikës Qendrore (CACEU). Ai përfshin comprises Kamerunin, Republikën e Afrikës Qendrore, Kongon, Gabonin, Guinean Ekuatoriale dhe Çadin, dhe karakteristika e tij është që anëtarët e tij kanë të njëjtën njësi të monedhës (frangat AQF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shtetet që kanë krijuar mes tyre një zonë të vetme doganore me rregullore dhe tarifa të përbashkëta për doganat e jashtme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar në vitin 1950 nga 18 vende anëtare të Organizatës për Bashkëpunimin Ekonomik Europian (OBEE), shpërbërë në vitin 1958 dhe zëvendësuar nga Marrëveshja Monetare Europiane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program ndërqeveritar për bashkëpun në fushën e informacionit shkencor dhe teknologjik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për rritjen e qyteteve, si për numrin e banorëve, ashtu edhe për shtrirjen territoriale, dhe për pasojat e kësaj rritjeje në mënyrën e jetesës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkenca dhe politikat për ndërtimin dhe organizimin e qyteteve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim vetëm për shtetin i cili ekzistoi deri në shpërbërjen e Bashkimit Sovjetik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlera gjithsej, me çmimet aktuale të tregut, e të gjitha letrave me vlerë të një shoqërie ose të gjitha shoqërive të regjistruara në treg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografi ku mesazhet i transmeton një rrjet televiziv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografi ku rrjeti i telekomunikacionit transmeton sipas kërkesave të përdoruesve nisur nga mesazhet që kanë dërguar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qytet i varur politikisht dhe ekonomikisht nga një qytet tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Heqje e alkolit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse është e nevojshme, përdoret së bashku me importet ose eksortet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procedurë në Francë sipas të cilës qeveria mund të detyrojë Asamblenë të votojë për të gjithë tekstin në diskutim, duke mundësuar vetëm ato ndryshime të propozuara ose të pranuara nga ajo vetë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formë votimi ku kandidatët renditen me numra sipas radhës së preferencës nga zgjedhësit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dissemination to farmers of technical, financial and economic knoëledge.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Republikë Socialiste Federative e përbërë nga 6 Republika (Bosnje-Hercegovina, Kroacia, Maqedonia, Mali i Zi, Serbia dhe Sllovenia) nga Lufta e Dytë Botërore deri në shpërbërjen e federatës në vitin 1991. Përdorim vetëm për shtetin i cili ka ekzistuar der</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shtete të cilat i kanë hequr taksat doganore ndërmjet tyre dhe kanë krijuar në territoret e tyre një zonë brenda së cilës mallrat lëvizin lirisht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pjesë e territorit, ku nuk zbatohen taksat doganore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonë gjeografike brenda së cilës ka një çmim të njësuar transporti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subjekt i themeluar me qëllim përftimin e tokës ose fermave për shitje që synohen të ri-tjetërsohen pas një zhvillimit të mundshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje në bazë të së cilës vendet eksportuese kryesore dhe importuesit kryesor të një malli bazë angazhohen të respektojnë një rregullore që ka të bëjë me tregimin ndërkombëtar të këtij produkti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kërkesë e përgjithshme për punë ose kërkesa në sektorë, industri apo ekonomi të veçanta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Për çështjet në lidhje me cilësinë e jetës në punë përdoret termi "humanizimi i punës".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformim i drejtpërdrejtë ose jo i drejtpërdrejtë i energjisë solare nga qeniet e gjalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha format e energjisë që rrjedhin nga transformimi i biomasave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Substancë e gaztë që rezulton nga shpërbërja e lëndës organike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>E gjithë lënda organike që formon qeniet e gjalla, kafshë ose bimë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me sistemin dy partiak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për dokumentet që mbulojnë të gjithë gamën e produkteve, përndryshe përdoret një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Letër me vlerë e thesarit të shtetit, që është e pagueshme pa pasur nevojë për njoftim afatgjatë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Treg, ku bëhet shitblerja e mallrave bazë (lesh, kafe, kakao), shpesh me kusht lëvrimi në të ardhmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ndotjen akustike nga një burim i njohur, si një mjet, makineri, diskotekë, autostradë ose aeroport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Buxhet për veprimtaritë e KEQÇ i ndarë nga buxheti i përgjithshëm i Komuniteteve Europiane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshirje në buxhet e zërave të veçantë të të ardhurave dhe shpenzimeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kur i referoheni doganave përdorni "formalitetet doganore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup drejtuesish të Opozitës, të caktuar secili për të parë një departament të qeverisë me qëllim që të kundërshtojë politikën e qeverisë në atë fushë. Nëse qeveria ndryshon, anëtarët mund të emërohen në ato departamente për të cilët kanë qenë në hije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizatë ndërqeveritare ekonomike (1949-1991) e themeluar nga Bashkimi Sovjetik, Bullgaria, Çekosllovakia, Hungaria, Polonia dhe Rumania. Në rrjedhën e kohës morën pjesë Shqipëria (1949-1987), RDGJ (1950-1990), Mongolia (1962), Kuba (1972) dhe Vietnami (1978), si dhe Jugosllavia (1964).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizatë ndërqeveritare ekonomike (1949-1991) e themeluar nga Bashkimi Sovjetik, Bullgaria, Çekosllovakia, Hungaria, Polonia dhe Rumania. Në rrjedhën e kohës morën pjesë Shqipëria (1949-1987), RDGJ (1950-1990), Mongolia (1962), Kuba (1972) dhe Vietnami (1978), si dhe Jugosllavia (1964).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Periudhë vjetore reference për caktimin e çmimeve fermere.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizatë për bashkëpunim rajonal që përfshin Kenian, Ugandën dhe Tanzaninë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrumente financiare të përbëra nga Komisioni Europian për të promovuar kohezionin social dhe ekonomik të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrip ujor përtej ujërave territoriale me largësi jo më pak se 24 milje nga bregu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të përshkruar gjendjen e ekonomisë së një vendi, një grupi vendesh ose një rajoni, në një moment të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciali transportues i një ndërmarrjeje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aspekte etike të teknikave që njerëzit përdorin për të ndërhyrë në procese biologjike</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrjet informacioni për arsimin në Europë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shërbim i transmetimit të tekstit që mundëson që funksionet e ndryshme të përpunimit të tekstit të realizohen nga larg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detyrim kundërpeshues i vënë mbi importet për të mos inkurajuar dumpingun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kushdo ka të drejtë të punojë dhe të ushtrojë një profesion të zgjedhur ose të pranuar me vullnet të lirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Asocim i shoqërive të pavarura me veprimtari të ngjashme, i krijuar për të kufizuar ose eliminuar konkurrencën në një treg të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluksi bruto i mjeteve monetare të shoqërisë është fitimi neto i saj përpara amortizimit. Fluksi neto i parasë përbëhet nga fitimi i mbajtur plus amortizim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shuma që një kandidat duhet të depozitojë për zgjedhjet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sipas Marrëveshjës së Kotonu-së, burimet dhe aktivitetet e Qendrës për Zhvillimin e Industrisë (CDI) iu transferuan Qendrës për Zhvillimin e Ndërmarrjeve (CDE) në Gusht të vitit 2000.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për aspektet sociale të vdekjes dhe qëndrimet ndaj vdekjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fusha e mjekësisë ku radionuklidët përdoren për diagnostikim ose terapi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mund të lidhet me çështjen në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për një vend ose brenda një institucioni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Çdo substancë që përdoret për rritjen anormale të rendimentit fizik apo mendor të individit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për shkëmbimin e informacionit në kontekstin juridik ose etik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një përzierje kimike që ndodh në mënyrë natyrale në produkte fibroze si pambuku dhe kapoku, dhe që përdoren për prodhimin e letrës, pëlhurës prej fije artificiale, celofanit, etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda e shtimit të sheqerit në verë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hartuar në vitin 1948 për të krijuar një organizatë ndërkombëtare të tregtisë, por e cila nuk arriti të hyjë në fuqi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karta Sociale Europiane që garanton të drejtat njerëzore sociale dhe ekonomike, u miratua nga Këshilli i Europës në vitin 1961. Versioni i rishikuar i vitit 1961, hyri në fuqi në vitin 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshjet e lidhura bashkërisht nga Shtetet Anëtare dhe Komunitetet Europiane në fushat e përgjegjësisë së përbashkët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padi e ngritur nga një viktimë krimi në lidhje me procedime penale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me një padi për të përcaktuar përgjegjësinë nga një administratë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Padi e ngritur përpara një gjykate penale nga departamenti i prokurorisë me qëllim që të jepet dënimi i duhur për një keqbërës të një krimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin rregullimet vjetore teknike të bëra nga Komisioni dhe rregullimet që lidhen me kushtet e zbatimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt sipas të cilit një shtet ose organizatë ndërkombëtare deklaron gatishmërinë që një marrëveshje e lidhur tashmë nga palët e tjera të jetë detyruese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem penaxhimi për peshkimin sipas të cilit hyrja në hapësirën e peshkimit rregullohet nga të drejtat pjesëmarrëse që përfshijnë jo vetëm të drejtën për të kapur peshk por edhe specifikime në lidhje me aspektet e mëposhtme: si mund të kryhet peshkimi (p.sh.,  tipi i anijes dhe motorit), kur dhe ku mund të kryhet dhe madhësia e kapjeve të autorizuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organin parlamentar të një organizate ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për institucionet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diversitet biologjik brenda dhe ndërmjet specieve dhe brenda eko-sistemeve tokësore dhe ujore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotop është një zonë homogjene me ekologji të ngjashme që përbën habitatin e një komuniteti të veçantë shtazor ose bimor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i pasurive të përfituara përmes një veprimtarie të kundraligjshme, siç është trafikimi i drogës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fluturime tregtare ndërmjet dy vendeve nga një linjë ajrore e një vendi tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvëndësoi NACC (Këshillin e Bashkëpunimit të Atlantikut Verior) në 1997. Bashkon vendet anëtare të NATO-s, duke iu mundësuar të diskutojnë dhe të këshillohen mbi çështje politike dhe sigurimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një grup punëtorësh që kryejnë punë të ngjashme dhe të trajnuar për të identifikuar dhe zgjidhur probleme, të cilët japin në mënyrë vullnetare rekomandime në lidhje me përmirësimin e prodhimtarisë, cilësisë, moralit të punës etj në një sipërmarrje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzolë që lejon një Shtet Anëtar të tërhiqet ose të vonojë zbatimin e disa dispozitave të një marrëveshjeje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshja e Vasenarit mbi Kontrollin Shumëpalësh të Eksporteve të Armëve Konvencionale dhe të Mallrave dhe Teknologjive me Përdorim të Dyfishtë zëvëndësoi COCOM (Komitetin Koordinues për Kontrollet e Eksportit shumëpalësh) më 1996.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndjekja e zhvillimit të ekuilibruar dhe të qëndrueshëm në mbarë Bashkimin Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përbën një zonë territoriale vendore. Të mos ngatërrohet me "qeverisje vendore"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tregtimi i ligjshëm ose i paligjshëm i çfarëdo pjese të trupit njerëzor apo i çdo produkti që rrjedh prej tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sipas rastit përdoret në lidhje me institucionin e Komunitetit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ qeverisës i ILO-s, i përbërë nga delegacione kombëtare që përfaqësojnë qeverinë, punonjësit dhe punëdhënësit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leje që jepet për të marrë pjesë në fushatë politike ose për të kryer detyrat e një përfaqësuesi të zgjedhur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ky është burimi i katërt, i prezantuar në 1988 dhe bazohet në PKB dhe zbatimin e një norme, të përcaktuar sipas procedurës së buxhetit, për PKB totale për të gjithë Shtetet Anëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për kontrollin e personave dhe bagazheve të tyre gjatë kalimit të kufirit</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncepti historik që i referohet bashkëpunimit në fushën e drejtësisë dhe punëve të brendshme, që u përfshi rrjedhimisht në Marrëveshjen e Shengenit dhe më pas në kuadrin institucional të Bashkimit Europian. Përdoret "
ZLSD" (zona e lirisë, sigurisë dhe drejtësisë).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkëpunimi në fushën e mbrojtjes mjedisore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zhvillim i cili mundëson që nevojat e momentit të përmbushen pa cenuar kapacitetin e brezave të ardhshëm për përmbushjen e nevojave të tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çështje në lidhje me marrëveshje ligjore ndërmjet dy ose më shumë personave, sipas të cilës njëri prej tyre mund të nxisë tjetrin të përmbushë një detyrim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemi kontabiliteti, që përdoret për të përpilluar llogaritë kombëtare. Nuk duhet ngatërruar me kontabilitetin e administratës publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për kushtet e përdorimit aktual të disa gjuhëve zyrtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për pajisje mbrojtëse personale të punëtorit dhe pajisje sigurie në makineri dhe mjete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për pajisje që i nënshtrohen presionit pozitiv apo negativ në krahasim me presionin atmosferik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çdo produkt, instrument, pajisje apo sistem që përdoret për të kompensuar, zvogëluar ose neutralizuar aftësinë e kufizuar fizike, si edhe për masat e marra për të përmirësuar aksesin dhe rrjedhimisht për të rritur pavarësinë e personave me aftësi të kufizuar apo të të moshuarve në jetën e tyre të përditshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për organet e Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një instrument financiar që synon të reduktojë boshllëkun në performancat ekonomike të Shteteve Anëtare, duke nxitur në këtë mënyrë bashkimin ekonomik dhe monetar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup ndërqeveritar i përgjegjshëm për cështje monetare ndërkombëtare që prekin interesat e vendeve në zhvillim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Imazhi që ka mbarë publiku për një institucion, person ose shërbim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sisten i prodhimit bujqësor që mënjanon ose minimizon përdorimin e kimikateve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pararendës i Bankës Qendrore Europiane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret "BSE" kur i referohemi variantit të kafshëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përcaktimi i kufirit maksimal të lejuar për një ndotës me një marzh sigurie për të garantuar sigurinë publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupe pune ndërqeveritare të mbikëqyrura nga Këshilli dhe përgjegjëse për çështje në lidhje me terrorizmin, sigurinë e brendshme, bashkëpunimin policor, krimin e organizuar dhe lirinë e lëvizjes së personave. Këto grupe nuk ekzistojnë më por paracaktuan strukturën ndërqeveritare në fuqi me Traktatin e Mastrihtit dhe marrëveshjet e Shengenit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për subjektet me fuqi vendimmarrëse brenda një organi të Komunitetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çdo organ të krijuar sipas një marrëveshjeje të BE-së dhe të përbërë nga përfaqësues të Bashkimit Europian dhe të një ose më shumë vendeve të treta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dhënia e fondeve në mënyrë të drejtpërdrejtë ose të tërthortë nga persona ose organizata, për veprimtari sociale, kulturore, sportive ose veprimtari të tjera, ose për transmetimin e tyre nëpërmjet mjeteve të komunikimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbështetja e Komunitetit për ngjarje kulturore dhe sportive për të promovuar imazhin e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nismë që synon përmirësimin e stabilitetit dhe sigurisë në Europë duke forcuar lidhjet ndërmjet NATO-s dhe vendeve të Europës Qendrore dhe Lindore ose shteteve të tjera që i përkasin Konferencës për Siguri dhe Bashkëpunim në Europë (KSBE)</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN><HN>Vendet e Europës Qendrore dhe Lindore të lidhura me BE-në nëpërmjet marrëveshjeve të asociimit. Tetë vende iu bashkuan Bashkimit Europian në vitin 2004 (Estonia, Hungaria, Letonia, Lituania, Polonia, Republika Çeke, Sllovakia dhe Sllovenia) dhe dy në vitin 2007 (Bullgaria dhe Rumania). Në vitin 2007, lista e vendeve të CEEC-së përfshinte Shqipërinë, Bosnie-Hercegovinën, Kroacinë, ish Republikën Jugosllave të Maqedonisë, Kosovës, Malit të Zi dhe Serbisë.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parashikim shumë-vjeçar që për çdo kategori kryesore të shpenzimeve cakton tavanet maksimale të lejuara për çdo vit buxhetor në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet me "titullarin e një institucioni"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zëvendësuar nga procedura e zakonshme legjislative me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për njerëzit që mjekojnë pacientët me anë të metodave që mjekësia konvencionale nuk i njeh.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për fushatat që synojnë promovimin e idesë së integrimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rast kur një qeveri, me nismën e saj, mbron veten përpara parlamentit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për apelim tek një gjykatë administrative. Të mos ngatërrohet me apelimin tek një autoritet administrativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tatim që lejon të emetohet ndotje ose zhurmë ose që shpërblen shërbimet për trajtimin e mbeturinave ose që vendoset mbi produktet të cilat mund të ndotin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për studime të përgjithshme, përndryshe duhet të zgjidhet një përshkrues më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ato zona gjeografike të cilat nuk mbeten brenda kufijve kombëtarë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për parlamente ose asamble rajonale dhe kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për çështje në lidhje me ndarjen e drejtpeshuar të kompetencave ndërmjet Komunitetit, institucioneve kombëtare dhe rajonale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndërlidhja dhe ndërshfrytëzueshmëria e transportit, telekomunikacionit dhe rrjeteve të energjisë kombëtare që synojnë krijimin e një zone pa kufij të brendshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kjo vjen nga aplikimi i një norme të sheshtë për bazën e TVSH-së të çdo Shteti Anëtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akti i shitjes së mallrave jashtë me çmime më të ulëta se ato në tregun e brendshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për fushatat e zhvilluara për të informuar mbarë publikun. Kombinohet me fushën në fjalë ose me emrin e institucionit nëse fushata i referohet imazhit që publiku ka për këtë institucion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të përshkruar politikën e një vendi, një grup vendesh ose një rajoni në një kohë specifike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorimi i kafshëve për shfaqje apo evenimente publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknologji civile që ka mundësi për përdorim ushtarak.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Me efekt nga nënshkrimi i Konventës së Lomes në vitin 1975, përdorimi i "vendeve të ACP-së".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punë e ndryshme nga puna me kohë të plotë dhe e përhershme, duke përfshirë punën me kohë të pjesshme, punën në mbrëmje dhe në fundjavë, punën me afat të caktuar, punën në distanë dhe punën nga shtëpia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punë që për shkak të natyrës së saj ose faktorëve të veçantë për industrinë ku kryhet, gjendet përafërsisht në të njëjtën kohë çdo vit, për një periudhë ose disa periudha në vit. Kjo situatë ndodh veçanërisht në bujqësi dhe turizëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filloi si konsultim informal ndërmjet Shteteve Anëtare me qëllim që të zhvillojë qëndrimet e përbashkëta dhe të zbatojë bashkërisht një politikë të jashtme europiane. I krijuar në Traktatin për Bashkimin Europian, u zëvendësua nga politika e përbashkët e</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkim i disa fermerëve me qëllim punimin së bashku dhe bërjes së investimeve të përbashkëta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonë e mbrojtur nga masa të veçanta për të ruajtur habitatin natyror tepër të rrezikuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Papunësi për shkak të variacioneve në ciklin e biznesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situata e një personi që nuk mund të konsiderohet i papunë meqë nuk po kërkon punë. Prandaj ai nuk numërohet më si pjesë e fuqisë punëtore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Variacione të nivelit të punësisë që lidhen me kohën e vitit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Papunësi që rezulton nga ndryshimet në strukturën e ekonomisë, progresit teknik, vendosjes së industrive ose ndryshimeve në përbërjen e forcës punëtore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klauzolë që autorizon kontraktimin e autoriteteve për të mos marrë parasysh disa dispozita të një marrëveshjeje kur kërcënohen interesat e tyre thelbësore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbulon lloje të ndryshme të zonës territoriale. Të mos ngatërrohet me "qeverisje vendore".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karburantet që nuk rrjedhin nga nafta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet komiteteve emërtimi i të cilëve në frengjisht përmban shprehjen “comité paritaire”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Paketë masash të politikës ekonomike që synojnë korrigjimin e çekuilibrave kryesorë të një vendi duke i siguruar struktura, mekanizma shfrytëzimi dhe një sistem çmimesh, të përafërt me ata që janë në fuqi në tregun botëror, të gjithë me synimin afatgjatë të riorientimit të vendimeve për prodhimin dhe investimet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shqyrtim dhe rishikim metodik i realizuar për të siguruar situatën e përgjithshme të një shoqërie ose për të vlerësuar nëse një veprimtari e caktuar respekton dispozitat ligjore ose rregullat e menaxhimit të mirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin ato standarde bazë të punës, për të cilat bien dakord vendet e zhvilluara dhe ato në zhvillim. Këto standarde zbatohen për të drejtën për t’u organizuar në sindikata, të drejtën për negociata kolektive, ndalimin e skllavërisë dhe punës së detyruar, mosdiskriminimin dhe moshën minimale të punës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Term i përgjithshëm për tre organet Europiane për standardizim (CEN, CENELEC dhe ETSI). Përdorimi për çdo organ të veçantë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbetje që duhet të trajtohen me kujdes të veçantë përballë rrezikut të mundshëm dëmtimit të njerëzve, kafshëve ose mjedisit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dorëzimi te institucionet përkatëse i disa kopjeve falas i një vepre letrare apo audiovizive gjatë apo pas publikimit të saj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praktika e përfitimet nga kostot e ulëta të punës në disa shtete (për shkak se janë më të ulëta sigurimet shoqërore dhe kontributet e tjera), duke tërhequr kështu biznesin nga shtetet e tjera çka rezulton në konkurrencë të padrejtë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>E drejtë e dhënë sipas një ligji të mëparshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrip deti midis vijës bregdetare dhe detit të hapur, që nuk kalon 12 milje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbledhja, organizimi dhe shpërndarja e të gjitha llojeve të informacionit me mjete ndërveprues magnetikë e optikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nëse i referohet variantit njerëzor, përdoret "sëmundje e sistemit nervor".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupi i Shtatë vendeve më të industrializuara (SHBA, Japoni, Kanada, Francë, Gjermani Itali dhe Mbretëri e Madhe). Kur Rusia u bashkangjit më 1998, u bë "Grupi i të Tetëve."</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mekanizëm i përhershëm për këshillim dhe aksion politik të përbashkët për vendet e Amerikës Latine dhe Karaibeve, që rezulton nga një bashkim i Grupit Contadore dhe Grupit Lima në 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha veprimet që synojnë stimulimin, përhapjen dhe shfrytëzimin e rezultateve të kërkimit e zhvillimit teknologjik dhe demonstrimit (RTD) për të mirën dhe informimin e shoqërive tregtare dhe agjentëve të tjerë ekonomikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrimi progresiv i ekonomisë globale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrimi i tingullit, imazheve (mundësisht të animuara) dhe tekstit në një mjet të vetëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>E krijuar më 1952 si Këshilli i Bashkëpunimit të Doganave, organizata u riemërtua zyrtarisht si Organizata Botërore e Doganave më 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem për pajtimin e mosmarrëveshjeve i OBT-së, të cilit i drejtohen qeveritë nëse binden që disa rregulla dhe ligje nuk janë respektuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dëshirë seksuale për fëmijët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reklamim krahasues do të thotë çdo reklamim që shprehimisht ose më nënkuptim identifikon një konkurrent ose mallra ose shërbime të ofruara nga një konkurrent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për dokumentet me natyrë të përgjithshme, përndryshe duhet përdorur përshkrim më specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reformim i strukturave politike të një vendi ose grupi vendesh, me rezultat kalimin nga një ekonomi me planifikim të centralizuar në një ekonomi tregu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje për Aspekte të të Drejtave të Pronësisë Intelektuale të Lidhura me Tregtinë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konfederata e Biznesit Europian miratoi emrin "BusinessEurope" në Janar 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zona gjeografike, që mbulon ato Shtete Anëtare të cilat kanë vendosur ta përdorin euron si monedhën e tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sëmundje infektive e kafshëve që mund t'u ngjitet njerëzve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përdoret për organizatën ndërqeveritare Eutelsat, e cila është krijuar në vitin 1977 për të administruar një infrastrukturë telekomunikacioni satelitore në Europë. Në korrik 2001, aktivitetet e Eutelsat iu transferuan një shoqëri tregtare sipas ligjit t</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>E krijuar më 1924 si Zyra Ndërkombëtare Epizotike, organizata u riemërtua Organizata Botërore për Shëndetin e Kafshëve më 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prodhimi, nëpërmjet riprodhimit vegjetativ, i një grupi qelizash ose organizmash që janë dublikatë gjenetike dhe në këtë mënyrë gjenetikisht identike me gjendjen origjinale ose qelizën origjinale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>I tërë spektri i transmetimit dhe marrjes mbarëbotërore dhe interaktive të të dhënave, përfshi internetin, televizionin interaktiv dhe media të ngjashme të rrjetëzuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet të gjitha pajisjeve, softuerëve dhe mjeteve teknike që përdoren për ruajtjen dhe arkivimin e të dhënave në formë elektronike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procesi i njohjes optike të karaktereve konsiston në konvertimin -  përmes një skaneri ose makinerie që njeh gërmat dhe karakteret përmes një mekanizmi konvertimi elektronik që funksionon me një burim drite - i një imazhi numerik në tekst, i cili më pas mund të modifikohet dhe përpunohet përmes një programi të përpunimit të tekstit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konvertimi i të dhënave apo sinjaleve analoge në të dhëna ose sinjale digjitale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pajisje kompjuteri periferike që digjitalizon tekst dhe imazhe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasqyrë financiare që kombinon llogaritë e dy ose më shumë shoqërive në një grup.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politikë, që synon mbrojtjen e interesave specifikë të konsumatorëve, përmes njohjes së të drejtave të tyre themelore dhe përmes zvogëlimit të pabarazive, luftës kundër praktikave jo luajale, nxitjes së shëndetit dhe sigurisë dhe përmirësimit të standardeve të jetesës, në përgjithësi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6219</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zëvendëson Qendrën Europiane Monitoruese për Racizmin dhe Ksenofobinë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përfshin veprimtari të kryera nën shtyllën e parë (lëvizja e lirë e personave, azili, imigracioni, vizat, bashkëpunimi gjyqësor në çështje civile) dhe nën shtyllën e tretë (bashkëpunimi policor dhe gjyqësor në çështje penale).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Më 4 shkurt të vitit 2003 Unioni Shtetëror i Serbisë dhe Malit të Zi zëvendësoi Republikën Federale të Jugosllavisë, e cila kishte qenë shpallur më 27 prill 1992. Më 3 qershor 2006 Mali i Zi shpalli pavarësinë dhe ndarjen e Shtetit Federal në dy shtete të reja të pavarura: në Republikën e Serbisë dhe Republikën e Malit të Zi.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Traktati i Amsterdamit e ka trupëzuar Marrëveshjen e Politikës Sociale në Traktatin e KE-së. Kjo marrëveshje parashtron objektivat e politikës sociale të BE-së, ku i është kushtuar vëmendje e veçantë mundësive të barabarta dhe luftës kundër përjashtimit social.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Simulim kompjuterik i virtualitetit që me anë të grafikës 3D krijon mjedise si të jetës reale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijimi, montazhi apo publikimi i imazheve me anë të kompjuterit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leje, e ndryshme nga leja vjetore, që jepet për arsye familjare, ndryshim vendbanimi, trajnim etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parim që lejon Shtetet Anëtare që dëshirojnë të bëjnë përpara me ritëm të ndryshëm ose për objektiva të ndryshme jashtë kuadrit institucional të Bashkimit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lidhja e multimedias me dokumentet e internetit; integrimi i tekstit, imazheve, tingullit, grafikës, animacionit dhe vidove nëprërmjet hiperlinkëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faqe teksti kompjuterik të organizuara në softuer në mënyrë të tillë që të mundësojnë rakordimin mes dy seksioneve ndërvepruese të tekstit dhe materialeve grafike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me emrin e institucionit në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zyra e Përfaqësuesit të Lartë për Politikën e Jashtme dhe të Sigurisë u krijuar me Traktatin e Lisbonës (që hyri në fuqi më 1 dhjetor 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mënyra në të cilën një shoqëri vepron për prodhimin e mallrave dhe shërbimeve, që përbëhen nga forcat dhe marrëdhëniet në prodhim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norma e rendimentit që pritet të mbajë një punëtor për të marrë një pagë të caktuar. Mos e ngatërroni me "Standard pune".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shqyrtimi dhe vlerësimi i pasojave të mundshme të prezantimit të teknologjive të reja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studim akademik ose tjetër hetimor i ndërmarrë një një kontekst natural dhe jo në laboratore, klasa ose mjedise të tjera të strukturuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model i bazuar në mbarështrimin multi-funksional, të qëndrueshëm dhe konkurrues.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>631</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkollë e veçantë për trajnimin e policëve, zjarrfikësve, etj. të ardhshëm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>U referohet ndarjes dhe pronësisë së tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rritje e njëkohshme e pemëve me fruta ushqimore dhe/ose blektorisë në të njëjtën cope toke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemi i rritjes së një sekuence të bimëve të ndryshme në të njëjtën sipërfaqe për të ruajtur ose rritur prodhueshmërinë e saj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konteiner, zakonisht në formë cilindrike, për ruajtjen e drithit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i marrëdhënies me mjedisin, kryesisht fizik ose gjeografik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkenca që merret me zbutjen dhe mbarështimin e kafshëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një procedura në të cilën një palë e tretë e pavarur jep një certifikatë që vërteton që një pyll po menaxhohet dhe përdoret vazhdimisht në pajtim me standardet e miratuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Objektivi i EFICS-it është mbledhja, bashkërendimi, standardizimi, përpunimi dhe shpërndarja e informacionit në lidhje me sektorin e pyjeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Është përdorur gjer më 21.12.1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normë ndërbankare e interesit, të llogaritura me ndihmën e Sistemit Europian të Bankave Qendrore (SEBQ).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Norma e paritetit ndërmjet euros dhe monedhave kombëtare që hyjnë në zonën e euros. E fiksuar dhe e pakthyeshme prej datës 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplikimi i teknikave matematikore dhe statistikore mbi problemet dhe teoritë ekonomike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Term i përdorur në kuptimin e përgjithshëm për të përcaktuar çdo formim profesional të realizuar nga një punëtor gjatë gjithë jetës së punës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kjo strategji u prezantua pas miratimit të Traktatit të Amsterdamit për të krijuar vende pune dhe për të luftuar papunësinë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lehtësim i rregullave të punësimit që konsiderohen pengesat kryesore për zhvillimin dhe krijimin e vendeve të punës. Përfshin fleksibilitetin në lidhje me pagat, orët e punës, organizimin e punës dhe përdorimin e fuqisë punëtore nëpërmjet praktikave fleksibël të punës dhe vendndodhjes.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kualifikime profesionale që nuk plotësojnë më kërkesën ose që nuk janë më të vlefshme, për shkak të ndryshimit teknologjik për shembull. Kjo situatë mund të zgjidhet me riformim profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situatë ku numri i punëkërkuesve është inferior ndaj kërkesës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rekrutimi me metoda të ndryshme të punëmarrësve nga një shoqëri tregtare për një tjetër, shpesh shoqëri tregtare rivale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të treguar një ndryshim pune brenda të njëjtës shoqëri tregtare si pasojë e ristrukturimit ose promovimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulja e një personi në gradë ose pozicion sidomos transferimi në një punë më të ulët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shtet Anëtar, i cili nuk ka filluar ende ta përdorë monedhën e vetme, ose se kështu dëshiron vetë ose ngaqë nuk i ka përmbushur ende kushtet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shtet Anëtar, i cili e ka futur në përdorim monedhën e vetme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i cilësive mekanike të materialeve dhe kushteve në të cilat ato mund të rezistojnë ose të deformohen gjatë përdorimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një teknikë matëse e destinuar për të identifikuar praktikat më efikase. Ajo jep një sërë pikash të thjeshta dhe transparente reference që, nëpërmjet testimit, mund të ndihmojnë të monitorohen tendencat në konkurrueshmëri për një afat kohor, ndërsa në të njëjtën kohë ofron një bazë nga e cila caktohen objektivat dhe miratohen planet për arritjen e tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Armë të krijuara në mënyrë specifike për të çaftësuar luftëtarët dhe pajisjet, duke ulur në të njëjtën kohë rrezikun e vdekjes, dëmtimit të përhershëm dhe dëmin e pakthyeshëm ndaj pronës dhe mjedisit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akte të Shtetit, përmes të cilave një autoritet publik i beson një të treti, përmes një kontrate ose akti të njëanshëm me pëlqimin paraprak të palës së tretë, tërësinë ose një pjesë të administrimit të shërbimeve përgjegjësinë për të cilat normalisht do ta kishte ky autoritet dhe për të cilën pala e tretë merr përsipër riskun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontratë e cila, sa i takon formës, natyrës apo llojit të nënshkruesit, përbën një akt tregtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbulon shërbimet e tregut dhe jashtë tregut, të cilat organet publike i klasifikojnë si shërbime me interes të përgjithshëm dhe ua nënshtrojnë detyrimeve specifike të shërbimit publik. Nuk duhet ngatërruar me përshkruesin “shërbim publik”, i cili përshkruan organin që e ofron shërbimin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të dhëna në formë elektronike të cilat u bashkëlidhen ose shoqërohen logjikisht me të dhëna të tjera elektronike dhe të cilat shërbejnë si metodë vërtetimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanksion i vendosur mbi një vend si rezultat i një mosmarrëveshjeje ndërmjet një organizate ndërkombëtare dhe një ose më shumë vendeve ose ndërmjet dy ose më shumë organizatave ndërkombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Në 2008, Bashkimi për Mesdheun zëvendësoi partneritetin Euro-Mesdhetar të njohur më përpara si "Procesi i Barcelonës". Bashkimi mbledh së bashku 27 Shtetet Anëtare të Bashkimit Europian dhe 16 vendet partnere nga rajoni Mesdhetar Jugor dhe Lindja e Mesme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shqyrtim i pavarur dhe objektiv i lidhjes së drejtpërdrejtë, efektivitetit, efikasitetit, ndikimit dhe mbështetjes së një ndërhyrjeje humanitare për qëllim hartimin e përfundimeve të duhura.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>I referohet armëve dhe mjeteve që përdoren kundër personave, jo kundër pajisjeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkenca dhe teknologjia e fluturimeve në hapësirë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i ndikimeve të klimës mbi organizmat e gjalla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Degë e shkencës së tokës në lidhje me përbërjen kimike, veçoritë dhe reaksionet e tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i marrëdhënies ndërmjet gjeografisë dhe kulturës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i shpërndarjes gjeografike dhe organizimit hapësinor të njeriut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studim i karakteristikave të një rajoni dhe pasojave të tyre ekonomike, ekologjike ose sociale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e gjeologjisë që ka të bëjë me strukturën, origjinën dhe zhvillimin e veçorive topografike të kores së tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e gjeologjisë që merret me shkëmbinjtë dhe depozitimet sedimentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e antropologjisë që merret me përshkrimin shkencor të shoqërive njerëzore të veçanta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociologji që zbatohet për botën e punës p.sh. vendi i punës si sistem social, statusi i punësimit, marrëdhëniet racore dhe ndërmjet grupit në ndërmarrje etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkëpunimi midis Shtetit dhe ndërmarrjeve, me qëllim marrjen e vendimeve në mënyrë të përbashkët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika dhe masa për uljen e emetimeve ose rritur shkarkimet e gazeve serë për të lehtësuar efektet në ndryshimin e klimës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidimi i ujit, dheut dhe bimësisë nëpërmjet depozitimit të ndotësve acidues (dioksid sulfuri, oksid nitrogjeni dhe amoniak).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ulje e kostos së prodhimit për njësi për shkak të rritjes së kapacitetit të prodhimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studim i kërkesave të transportit dhe mënyrave më të përshtatshme për përmbushjen e tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomi, në të cilën Shteti ndërhyn por nuk imponon planifikim të centralizuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familja, në të cilën njëri ose të dy bashkëshortët e rritur sjellin fëmijë nga një marrëdhënie e mëparshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përhahpje e personave të cilët më parë i përkisnin një vendi ose kanë një kulturë të përbashkët.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Procesi i ripërtëritjes, përmes të cilit humbjet e popullsisë për shkak të vdekjeve zëvendësohen përmes lindjeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm në kuptimin e përkatësisë në Bashkimin Europian</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha aktivitetet e përfshira në përgatitjen e ushqimeve, që përbëhet nga prodhimi, ruajtja, përpunimi dhe shpërndarja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kujdes infermieror dhe mjekësor që iu jepet pacienteve me sëmundje terminale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Praktika e një organizate ose një grupi të ngjashëm me organizatat në përzgjedhjen, miratimin dhe zbatimin e rregullave për të siguruar pajtueshmëri me nivelin e caktuar të sjelljes, pa ndërhyrje të drejtpërdrejtë legjislative nga qeveria.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor i ekonomisë i cili bazohet në punë ose aktivitete të paligjshme të cilat nuk përfshihen në statistikat kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dëgjimi dhe zgjidhja e një mosmarrëveshjeje, sidomos mosmarrëveshje industriale, nga një arbitër i paanshëm i zgjedhur ose i pranuar nga palët në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shfuqizimi ose rrëzimi zyrtar (i një ligji ose vendimi gjykate).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jo në kuptimin e debateve teologjike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunitet ekologjik i konceptuar së bashku me faktorët jo të gjallë të mjedisit si një njësi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monedha e vetme europiane, e cila është futur në përdorim në janar 1999. Emri i monedhës u vendosur në mbledhjen e Këshillit Europian në Madrid në muajin dhjetor 1995. Duhet përdorur në vend të termit të përgjithshëm “ecu” pas datës 01.01.1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha aktivitetet industriale që përfshihen në përpunimin e produkteve me origjinë bujqësore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorni terma specifikë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të mos ngatërrohet në kontekstin e Bashkimit Euriopian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mekanizma të cilës sigurojnë që industritë e vendeve të ndryshme e plotësojnë njëra tjetrën, në përpjekje për të arritur integrimin ekonomik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studim krahasues i teorive dhe praktikave arsimore në shtete të ndryshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rrjeti Europian i Qendrave të Konsumatorëve (ECC-Net) është krijuar në janar 2005, pas bashkimit të dy rrjeteve ekzistuese për mbrojtjen e konsumatorit: Rrjeti për zgjidhjen jashtëgjyqësore të mosmarrëveshje të konsumatorëve (EEJ-Net) dhe Rrjeti “Euroguichet”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkenca e rrezikut që studion rrezikun natyror, teknologjik ose të brendshëm dhe parandalimin e tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dega e astronomisë që merret me evolucionin dhe strukturën e universit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punë me raste gjatë periudhave kulmore ose kur mungojnë punonjës të tjerë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mësimdhënia e aftësive bazë që u duhen nxënësve për t'u bërë qytetarë produktivë të përfshirjes qytetare dhe që mbështet punësimin konkurrues.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Përdorim pas 1 nëntorit 1993, data kur hyri në fuqi Traktati i Mastrihtit.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Objektivi i ndihmës për viktimat është informimi i viktimave dhe familjeve të tyre në lidhje me të drejtat që kanë, këshillimi i tyre për procedurat që duhen kryer dhe ofrimi i mbështetjes psikologjike në të gjitha fazat e procesit ligjor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sjellje bezdisëse, shpesh e dhunshme, nga grupe njerëzish të zhurmshëm dhe të ashpër, që ndonjëherë dëmtojnë pronën në vende publike apo në evenimente sportive.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dëmtim dhe shkatërrim i qëllimshëm dhe pa shkak, sidomos i vendeve dhe i godinave publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i metodave të përmirësimit të cilësisë së racës së njeriut, sidomos me anë të kryqëzimit përzgjedhës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Punëtor i varfër në familje me të ardhura nën kufirin e varfërisë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biznesi prodhimi ose shërbimesh i krijuar veçanërisht për të lehtësuar riintegrimin e të papunëve nëpërmjet ushtrimit të një veprimtarie ekonomike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndërmarrje me më pak se 10 punonjës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veprimtari ose programe të organizuara jashtë sistemit të shkollave, por i orientuar drejt objektivave precizë arsimorë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të indeksuar dokumente që i referohen krijimit, zhvillimit dhe mirëmbajtjes të faqeve të internetit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevojat minimale të një qenieje njerëzore, për ushqim, veshje dhe strehim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qëndrimi i rajoneve dhe ndikimi i tyre në politikat e ndryshme europiane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kalimii të ardhurave dhe ofrimi, pa pagesë, i shërbimeve të administrasës publike tek individë dhe grupe sociale në mënyrë që këta të mund të gëzojnë një standard të përmirësuar jetese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Natyra ekonomike dhe e matshme e një malli ose shërbimi, duke mbajtur parasysh koston e tij dhe ofertën dhe kërkesën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm për administratat vendore. Të mos ngatërrohet me "autoritetet lokale dhe rajonale" dhe "autoritetin vendor"</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udhëzon publikun e gjerë për parimet bazë të shëndetit dhe higjienës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formë arsimimi për nxënësit me nevoja të veçanta, për shembull me paaftësi mendore ose fizike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zbatimi i automatizimit në transport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për indeksimin e sistemeve satelitore globale që përdoren për navigim dhe pozicionim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kjo mbulon të gjitha shërbimet e lidhura me një avion, si furnizimi dhe mirëmbajtje, dhe përpunimi i udhëtarëve, bagazhit dhe mallrave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qeveri nga një grup i vogël njerëzish</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një parti që nxit krenari kombëtare, ndonjëherë me prirje ksenofobie ose izolimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për të indeksuar dokumente në lidhje me cilësitë gjuhësore dhe legjislative të një ligji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qeverisja i referohet procesit sipas të cilit elementët në shoqëri ushtrojnë pushtet dhe autoritet dhe ndikojnë tek politikat dhe vendimet në lidhje me jetën publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për shitjen e produkteve përmes pajisjeve automatike. Për “bankomatin”, përdorni përshkruesin “shërbime bankare elektronike”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fonde, që përdoren për investimin fillestar në një projekt ose shoqëri tregtare të ngritur rishtazi, për verifikimin e konceptit, kërkimin e tregut ose zhvillimin fillestar të produktit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nxënës, studentë apo kursantë që për mungesë vullneti, probleme financiare, etj., nuk e përfundojnë periudhën e duhur të shkollimit apo formimit profesional.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përshtatja e njohurive teknike dhe shkencore për t'i bërë të aksesueshme për jospecialistët</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Menaxhim i njohurive përfshin identifikimin dhe analizimin e njohurive të kërkuara dhe në dispozicion në lidhje me proceset dhe planifikimin e kontrollin vijues të veprimeve për të zhvilluar këto asete dhe proceset për të përmbushur objektivat organizative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bërje me porosi është kur një shoqëri e ble një produkt ose proces nga një furnitor i jashtëm dhe nuk e prodhon vetë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret termi specifik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për ekonomitë e vendeve të cilat e braktisën sistemin komunist në vitin 1989 për të ndjekur një sistem alternativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shërbim minimal i përcaktuar, me cilësi të përcaktuar, i cili u ofrohet të gjithë përdoruesve dhe konsumatorëve brenda Bashkimit dhe, duke mbajtur parasysh kushtet kombëtare specifike, kundrejt të një çimi të përballueshëm. Nuk duhet ngatërruar me “shërbimet me interes të përgjithshëm” ose me “shërbimet publike”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tribunali Ndërkombëtar Penal ka fuqi të ndjekë penalisht personat përgjegjës për shkelje serioze të ligjit ndërkombëtar për të drejtat e njeriut në një territor të përkufizuar (p.sh. "Tribunali Penal Ndërkombëtar për ish-Jugosllavinë", "Tribunali Penal Ndërkombëtar për Ruandën"). Të mos ngatërrohet me "Gjykatën Penale Ndërkombëtare" ose "Gjykatën Ndërkombëtare e Drejtësisë".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Perspektiva filozofike dhe historike e një Europe të bashkuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Marrëveshje tregtie e lirë e ngritur në vitin 1992 nga tre vendet e Europës Qendrore (Çekosllovaki, Poloni dhe Hungari) që bashkoi vendet partnere të BE-së dhe vendet që kërkojnë anëtarësim në BE. Më 1 janar 2007, anëtarët e CEFTA-s ishin Kroacia, Ish Republika Jugosllave e Maqedonisë, Serbia, Mali i Zi, Shqipëria, Bosnja dhe Hercegovina, Moldavia dhe Kosova.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ky term e ka origjinën në 1980 kur Presidenti Francez socialist, Franþois Mitterrand, u detyrua të gjente një zgjidhje për ndarje pushteti kur u zgjodh një qeveri e djathtë. Tani termi përdoret për të përshkruar situata të ngjashme në vende të tjera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një gjykatë e pavarur dhe e përhershme që gjykon persona të akuzuar për krimet më serioze që kanë bazë ndërkombëtare, si p.sh. genocid, krime kundër njerëzimit dhe krime lufte. Të mos ngatërrohet me Tribunalin Ndërkombëtar të Krimeve (për Ruandën dhe ish Jugosllavinë) dhe Gjykatën Ndërkombëtare për Drejtësi të Kombeve të Bashkuara, e cila ka të bëjë me mosmarrëveshjet ndërmjet shteteve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm në lidhje me DPB (Drejtësinë dhe Punët e Brendshme).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një shtet në Oqeani i përbërë nga më shumë se 600 ishuj në arqipelagun e ishujve Caroline, me katër shtetet përbërëse: Chuuk, Kosrae, Pohnpei (Ponape) dhe Yap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret për hartimin e dokumenteve administrative.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parim sipas të cilit lloje të caktuara profesionesh janë përcaktuar në mënyrë të veçantë për persona me paaftësi dhe duhet të rezervohen për ata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Territor ose njësi territoriale që në aspektin administrativ është pranë një autoriteti ose shteti prej të cilit nuk varet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkelja e një rregulli administrativ detyrues që zakonisht çon në një ndëshkim administrativ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndihmë nga këndvështrimi i vendit donator.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forcë e pavarur politike e të djathtës ose të majtës që krijon koalicion me të djathtën ose të majtën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>Në kontekst rajonal; të mos ngatërrohet me "parti autonomiste".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të ardhura që iu jepen personave në nevojë që nuk zotërojnë fonde të mjaftueshme për të mbajtur veten dhe që ose nuk kanë paguar kurrë kontribute të sigurimeve shoqërore, ose nuk i kanë paguar për kohën e nevojshme për të përfituar mbi bazën e pagës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Udhëzim për kujdesin shëndetësor që u tregon të tjerëve se si një person dëshiron të trajtohet nëse humbet aftësinë për të marrë vendime për shëndetin e vet.  Termi testament biologjik zakonisht përdoret kur një person përgatitet për një sëmundje vdekjeprurëse, por ky deklarim mund të bëhet në çdo rrethanë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energji e prodhuar nga lëvizja e valëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energji e cila është jondotëse, e ripërtëritshme apo jo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metodë mësimdhënieje me kompjuter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje e nënshkruar më 23 qershor 2000 për një periudhë 20 vjeçare me një klauzolë që parashikon rishikim çdo pesë vjet ndërmjet 15 Shteteve Anëtare të BE-së dhe 76 vendeve të Afrikës, Karaibeve dhe Paqësorit (AKP). Marrëveshja zë vendin e Marrëveshjeve të  Lomé-s që kanë rregulluar marrëdhëniet ndërmjet vendeve të BE-së dhe AKP-së që në 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tërësia e burimeve intelektuale dhe aftësive në dispozicion për një veprimtari biznesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investigim nga një gjykatë për ligjshmërinë e vendimeve të marra nga një organ varësie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bashkëpunim ndërmjet autoriteteve publike dhe bizneseve private për qëllim të realizimit të projekteve infrastrukturore ose sigurimit të shërbimeve publike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pabarazi mes individëve, familjeve, bizneseve dhe zonave gjeografike në nivele të ndryshme socioekonomike në lidhje me aksesin në teknologjinë e informacionit dhe përdorimin e internetit për një gamë të gjerë veprimtarish.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rregullime administrative ose legjislative të miratuara për të rregulluar ose promovuar përdorimin e një ose më shumë gjuhëve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përpjekja vullnetare e shoqërisë tregtare për të përfshirë çështje sociale dhe mjedisore në veprimtaritë e shoqërive dhe marrëdhëniet e tyre me palët e interesuara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mesazhe të pakërkuara, të cilat dërgohen nëpërmjet mjeteve elektronike me qëllim marketingun e drejtpërdrejtë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistemi i besimeve dhe vlerave të përbashkëta për anëtarët e një organizimi të caktuar që drejton sjelljen e tyre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Masat e marra nga punëdhënësi për të ndihmuar punëmarrësin e kërcënuar nga shkurtimi i punës që të gjejë punë të re në shoqëri tregtare tjetër.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomi e mbështetur te dija dhe novacioni teknologjik i cili çon në krijimin e një rrjeti njohurish prej eskperti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencë që mbledh presidentët ose kryetarët e grupeve parlamentare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Qelizë e pandarë nga një embrion, një fetus ose ind të rrituri që mund të ndahet, duke u ndarë në lloje të tjera qelizash duke u shumëzuar në kulturë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vend ku mallrat e importuar ose mallrat për t’u eksportuar mund të magazinohen ose përpunohen pa paguar taksa doganore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Faktorë fizikë, sociale dhe drejtues që prekin punën e një punëtori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin qarqet e ish Kopenhagenit dhe Frederiksborg, komunat e Kopenhagenit dhe Frederiksberg, dhe bashkinë komunale rajonale të Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin qarqet e ish Ringkjobingut dhe Arhusit, plus një pjesë të qarqeve të Viborgut dhe Vejles.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007 rajoni përfshin qarkun e ish Nordjylland (Jutlandit Verior), plus një pjesë të qarkut të Viborgut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krijuar më 01/01/2007,rajoni përfshin ish qarqet e Roskildes, Storstromit dhe Vestsjelandit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>E krijuar më 01/01/2007, rajoni përfshin ish qarqet e Fynsit, Ribesë dhe Sonderjylandit (Jutland Jugor), plus një pjesë të qarkut të Vejlesit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komisioni Rajonal i Këshillit Ekonomik dhe Social të Kombeve të Bashkuara (ECOSOC), e cila ndërmerr masa për të nxitur zhvillimin ekonomik rajonal dhe për forcimin e marrëdhënieve ekonomike midis vendeve.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program i Përbashkët dhe i bashkësponsorizuar i Kombeve të Bashkuara mbi HIV dhe AIDS (JCP/UNAIDS).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forum politik për bashkëpunim rajonal dhe ndërqeveritar ndërmjet 11 vendeve në rajonin e Detit Baltik (Danimarka, Estonia, Finlanda, Gjermania, Islanda, Letonia, Lituania, Norvegjia, Polonia, Rusia, Suedia) dhe Komisionit Europian.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zonë e parapëlqyer për tregti për shtetet e Afrikës Lindore dhe Jugore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>ITUC u krijua më 1 Nëntor 2006, duke zëvëndësuar Konfederatën Ndërkombëtare të Sindikatave të Lira (ICFTU) dhe Konfederatën Botërore të Punës (WCL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nakon izmjene Pravilnika o osoblju za službenike EZ-a u svibnju 2004., stare kategorije "B", "C" i "D" zamijenjene su skupinom stručnih poslova AST (koje uključuju izvršne, tehničke i administrativne poslove).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parim i së drejtës ndërkombëtare, sipas të cilit dy ose më shumë shtete bien dakord të bashkëpunojnë në një fushë të caktuar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlerat, traditat, qëndrimet dhe strategjitë që lidhen me mënyrën se si zhvillohet politika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europianizimi i të drejtës civile të Shteteve Anëtare të BE-së.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Të gjitha lëvizjet dhe shoqatat jo fitimprurëse që janë të pavarura nga Shteti, objektivi i të cilave është të transformojnë nëpërmjet përpjekjeve të koordinuara politikat sociale, standardet dhe strukturat në nivel kombëtar dhe ndërkombëtar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces i përfshirjes së dinamikës ekonomike dhe politike të BE-së në hartimin e politikave kombëtare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shkenca e përcaktimit të formës, madhësisë dhe fushës së rëndesës së tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grup idesh bazuar në konceptin e një kombi dhe identifikimi i individëve apo komuniteteve me këto ide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me “ndihmës gjyqtar” (kundërshtim ndaj një anëtari jurie), “provë” (kundërshtim ndaj një dëshmitari) ose “gjyqtar” (kundërshtim ndaj një gjyqtari).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pagesa e subvencioneve europiane të lidhura me fermën dhe jo prodhimin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret me institucionin, organin ose agjencinë në fjalë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veprime të marra nga një autoritet publik për të sjellë ndryshim social në periudhën afatmesme dhe afatgjatë. Bazohet në disa vlera dhe objektiva dhe zbatohet duke përdorur një larmi metodash. Zbatohet në territor brenda të cilit autoriteti është i autori</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formë turizmi e praktikuar në zona me natyrore interesante thuajse të paprekura nga veprimtaria njerëzore, me qëllim promovimin e biodiversitetit dhe ngjarjeve kulturore, respektit për mjedisin dhe mbrojtjes së faunës dhe florës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formë turizmi që promovon mbrojtjen dhe rritjen e mjedisit natyror, kulturor dhe njerëzor. Bazohet në konceptet e zhvillimit të qëndrueshëm dhe iu sjell përfitime socioekonomike komuniteteve vendore ose rajonale.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Që me hyrjen në fuqi të Traktatit të Lisbonës (1.12.2009), "strategjia e përbashkët" në lidhje me PPJS është zëvendësuar me vendime të Këshillit. Përdoret "vendim (BE)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metoda institucionale që përdor mekanizmat e shtyllës së parë të BE-së, ndryshe nga metoda ndërqeveritare (pra bashkëpunimi ndërqeveritar) që përdoret për shtyllat e tjera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forcë policore e krijuar sipas Politikës Europiane për Sigurinë dhe Mbrojtjen që merr pjesë në operacione të menaxhimit të krizave civile ndërkombëtare dhe parandalimin e konfliktit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar në 2001 nga shkrirja e Bashkimit Ndërkombëtar për Lundrim të Brendshëm (IUIN) dhe Konsorciumit Ndërkombëtar të Lundrimit në Rin.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pas reformës së Rregullave të Personelit të Zyrtarëve të Komuniteteve Europiane në maj 2004, kategoritë e vjetra "A" dhe "LA" u zëvendësuan nga grupi i administratorëve "AD".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>FEPG synon të ndihmojë punëtorët e shkurtuar që për shkak të një ndryshimi të modeleve botërore të tregtisë të gjejnë punë tjetër sa më shpejt që të jetë e mundur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studimi i marrëdhënies ndërmjet punëtorëve dhe mjedisit të tyre, sidomos pajisja që përdorin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Traktati i Lisbonës që huri në fuqi më 1 dhjetor 2009, shkrin Bashkimin Europian dhe Komunitetin Europian në një Bashkim të vetëm Europian. Termat Bashkim Europian" dhe "BE" zëvendësojnë "Komunitetin Europian", "Komunitetin" dhe "KE".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operacion, në të cilin një instrument i negociueshëm blihet me çmim më të vogël se vlera nominale e tij, ku diferenca përbën interesin mbi principalin deri në datën e maturimit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ privat veprimtaritë e të cilit njihen si veprimtari për interes publik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem monetar ndërkombëtar, i mbështetur në standardin e floririt, në të cilin floriri është monedhë ndërkombëtare së bashku me një ose disa valuta kryesore, ku mundësia e këmbimit në flori mund të bëhet vetëm me valutat kryesore.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem monetar ndërkombëtar, në të cilin çdo njësi valutore ka një vlerë të përcaktuar në flori.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëria ku mirëqenia dhe sigurimi shoqëror ofrohen nga Shteti nëpërmjet departamenteve dhe agjencive të tij.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Degë e antropologjisë që merret me racat dhe popujt, marrëdhëniet e tyre me njëri-tjetrin, origjinën e tyre dhe karakteristikat dalluese.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Monedhë kombëtare, që mbajnë shoqëri ose banka të huaja dhe që tregohet në tregun ndërkombëtar të parasë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dollarë, që mbajnë banka ose shoqëri jashtë Shteteve të Bashkuara të Amerikës dhe që tregtohen në tregun ndërkombëtar të parasë.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqatë informale e Ministrave të Mbrojtjes të vendeve Europiane të NATO-s. Ajo u shpërbë më 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pasurimi i ujit të ëmbël ose të kripur me ushqyes, duke shkaktuar një rritje të përshpejtuar të algave dhe bimëve të tjera që shkakton përkeqësimin e cilësisë së ujit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zvogëlim ose minimizim i detyrimit tatimor përmes mjeteve të ligjshme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrimi i personave të kualifikuar në një vend ose rajon i cili u ofron kushte më të mira pune.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Raporti ndërmjet pronarit të tokës dhe fermerit që punon tokën.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mbjellja e një zone bujqësore nga vetë pronari i tokës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fazë ndërmjetëse ndërmjet aktivitetit fermer si pronar dhe si qiramarrës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ndihmë që ofrohet nga kishat, fondacionet etj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Futje për një periudhë të kufizuar, me pezullim të taksave doganore, të mallrave të cilat mendohet të rieksportohen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ky dhe terma specifike përdoren për kafshët e egra, të lira ose në kafaz.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdoret vetëm kur FEGOB merret në kuptimin e përgjithshëm pa bërë dallimin ndërmjet Seksioneve të Orientimit dhe Garancisë</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marrëveshje sipas së cilës një pronar toke i jep tokë me qira një fermeri në këmbim të një pagese vjetore që nuk varet nga prodhimi i fermës.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Shoqëri e kontrolluar direkt ose tërthorazi nga një shoqëri tjetër, e njohur si shoqëria mëmë ose aksionare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Një shoqëri tregtare e krijuar bashkërisht nga dy ose më shumë shoqërive mëma që vetë janë të pavarura ligjërisht dhe financiarisht.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ka zëvendësuar “Fondin Europian të Peshkimit” (FEP) i krijuar për periudhën 2007-2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Përdorim për dokumenta të cilat kanë të bëjnë me të gjitha këto shtete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krijuar me rezolutën e Asamblesë së Përgjithshme nr.60/251, datë 15 mars 2006, si një prej organeve në vartësi, për të zëvendësuar "Komisionin për të Drejtat e Njeriut”.</HN></RECORD></SCOPE_NOTE>