<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sk" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Financovanie dočasných strát z vývozu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepriama daň  z výroby alebo predaja niektorých výrobkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hodnota, ktorú podnik má mimo obchodných zásob a peňazí doňho investovaných.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prebytok bežných aktív nad bežnými pasívami, predstavujúci prostriedky dostupné pre financovanie podnikateľských činností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Školenie zaplatené a vykonávané počas aktívneho pracovného času.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivity, ktorých cieľom je poskytnúť zručnosti, vedomosti a schopnosti požadované na výkon povolania v akejkoľvek oblasti hospodárskej aktivity.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výdavky znášané podnikom, okrem priamych výrobných nákladov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územné celky Francúzskej republiky vytvorené v roku 1946 a nahradené zámorskými správnymi celkami (COM - collectivités d´outre-mer) v roku 2003.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, pri ktorom podnik dovoľuje nazávislým operátorom právo označovať výrobky alebo zabezpečovať služby s použitím mena alebo značky majiteľa licencie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevyberanie cla podľa Spoločného colného sadzobníka v prípade tovaru dovezeného na osobné použitie alebo dovozu súkromnými osobami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roku 1981 nahradila LAFTA (Latinskoamerické združenie voľného obchodu).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1095</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zníženie alebo minimalizácia daňovej povinnosti nelegálnymi prostriedkami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veľká korporácia alebo skupina spoločností vytvorená prostredníctvom fúzií a prebratí iných spoločností, ktorá má podiely v širokom spektre podnikateľských aktivít.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dojednanie zaisťujúce veriteľa proti zlyhaniu splácania zo strany dlžníka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Motivácia na nekultivovanie pôdy, tak aby sa obmedzila poľnohospodárska produkcia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chémia zemskej kôry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium geografického rozloženia ekonomických zdrojov a ich použitie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pre rozhodovací orgán inštitúcie alebo orgánu EÚ, používa sa ako „rozhodovací orgán (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na štúdium zemepisných vplyvov na vnútornú a vonkajšiu politiku štátov použite geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium fyzikálnych vlastností zeme a fyzikálnych procesov prebiehajúcich na zemi, nad zemou a v zemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>V novembri 2001 sa Rada pre kultúrnu spoluprácu (CDCC) rozdelila na štyri riadiace výbory: Riadiaci výbor pre vzdelávanie (CDED), Riadiaci výbor pre vysokoškolské vzdelávanie a výskum (CDESR), Riadiaci výbor pre kultúru (CDCULT) a Riadiaci výbor pre kultúrne dedičstvo (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina, ktorá je schopná ovplyvňovať rozhodovací proces na vládnej úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G-10 predstavuje ministrov financií a guvernérov centrálnych bánk najpriemyselnejších krajín v rámci Medzinárodného menového fondu (MMF). Skladá sa z krajín „skupiny siedmich“ a Belgicka, Holandska a Švédska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európska dohoda týkajúca sa medzinárodnej prepravy nebezpečných látok po ceste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina spoločností založených na získanie prijateľnejších podmienok u dodávateľov v porovnaní s podmienkami, ak by každý z nich konal samostatne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizácia, ktorá nevyvíjala činnosť, bola založená 14. júna 1966 vládami Austrálie, Japonska, Južnej Kórey, Južného Vietnamu, Kórejskej republiky, Malajzie, Nového Zélandu a Filipín. Bola rozpustená v roku 1975 po tom, ako jej členovia  nedospeli k zhode v súvislosti s uznaním Čínskej ľudovej republiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovoľné združenie farmárov zaoberajúcich sa daným typom produkcie v rovnakej oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>122</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločnosť, ktorej predmet činnosti spočíva v nadobúdaní a vlastnení finančných účastín v iných spoločnostiach, čo umožňuje riadenie týchto spoločností alebo kontrolu ich činností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úradné potvrdenie kvality výrobku alebo služby a jeho zhody so štandardmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osobitný administratívny región Číny od 1. júla 1997.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre akýkoľvek aspekt týkajúci sa metód a problémov spojených s výživou zvierat. Pre samotnú potravu použite konkrétny termín „potrava zvierat“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európska dohoda týkajúca sa práce posádok vozidiel začlenených do medzinárodnej cestnej dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre dokumenty, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická, ekonomická alebo kultúrna nadvláda jedného národa nad iným.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť len pre štát, ktorý existoval do 3. októbra 1990, dátumu zjednotenia Nemecka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vnútorná daň, ktorej podliehajú zamestnanci európskej verejnej služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre Spolkovú republiku Nemecko od druhej svetovej vojny a pre celé Nemecko od opätovného zjednotenia dňa 3.októbra 1990.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daň splatná fyzickými osobami z ich celkového príjmu, vypočítaného pridaním dosiahnutého príjmu a príjmu z investícií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Platená zamestnávateľom ako časť vyplatených miezd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neschopnosť výkonu práce kvôli pracovnému úrazu alebo chorobe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Držiteľ volenej funkcie nemôže vykonávať zároveň funkcie považované za poškodzujúce jeho poslanecký mandát.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotné obchodné podmienky formulované Medzinárodnou obchodnou komorou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grant pre mladých farmárov, ktorí po prvýkrát zakladajú farmu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miera rozsahu, v akom sa mena v EMS odchyľuje od svojho kurzového stredu oproti ECU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nástroj merania pohybu cien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pevné trasy a zariadenia používané v doprave. Použi v spojitosti s príslušným druhom dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konečná spotreba predstavuje hodnotu tovarov a služieb použitých na priame uspokojenie ľudských potrieb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preferenčne v kombinácii s politikou EÚ alebo s príslušným sektorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky postupy prijaté dvoma alebo viacerými štátmi na vytvorenie spoločného hospodárskeho priestoru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre rôzne integračné projekty realizované európskymi štátmi v kontexte budovania Európy spoločenstiev alebo spolu s ostatnými európskymi organizáciami, ako je Rada Európy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1489</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investícia do inej krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1492</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investície z inej krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politická zásada alebo postup krajiny nezúčastňovať sa medzinárodných záležitostí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pôda bez osevu po tom, čo bola pooraná, aby sa zvýšila úrodnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kontexte peňažnej pokuty uloženej podniku, na základe rozhodnutia Komisie, za porušenie pravidiel EÚ v oblasti hospodárskej súťaže, použije sa „sankcia (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aplikácia látok do pôdy na zlepšenie jej fyzikálnych a chemických vlastností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v kontexte vnútroštátnych právnych predpisov, najmä amerických a britských. V kontexte politiky EÚ v oblasti hospodárskej súťaže sa namiesto tohto pojmu použije kontrolu obmedzujúcich postupov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obdobie, počas ktorého zákonodarný zbor vykonáva svoje právomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Limit stanovený na množstvo tovaru, ktoré je možné doviezť za zníženej alebo nulovej colnej sadzby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Základný aspekt voľného pohybu osôb v Európskej únii. Táto koncepcia zahŕňa zrušenie diskriminácie založenej na nacionalite ako predpoklade zamestnania, mzdy a ďalších sociálnych podmienok,taktiež aj právo na sociálnu, ekonomickú a kultúrnu integráciu migrujúceho pracovníka a jeho/jej rodiny v hostiteľskom štáte. Nezamieňať s pracovnou mobilitou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1658</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zmluva medzi zamestnávateľom a jednotlivým zamestnancom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Platobné prostriedky okamžite dostupné bez nutnosti preskupovania prostriedkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súpis voličov, ktorí majú volebné právo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Splácanie dlhu pri  fixnej sadzbe alebo formou ročných splátok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uzatvorenie továrne zamestnávateľom, tak aby prinútil robotníkov prijať určité pracovné podmienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zákon vymedzujúci všeobecné zásady, avšak umožňujúci  vláde využiť svoju parlamentnú právomoc na ich ďalšie rozpracovanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zvláštny administratívny región Číny od 20. decembra 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie ekonomiky zaoberajúce sa agregátnymi veličinami, akými sú národný dôchodok, spotreba a investície.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematické hodnotenie manažérskych metód skupinami ľudí buď z organizácie alebo zvonka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viac než polovica odovzdaných hlasov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto si vyžaduje splnenie náročnejších podmienok pre získanie nadpolovičnej väčšiny, napr. dvojtretinovej väčšiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to nutné, spájajte s deskriptormi používanými pre postihnutý orgán alebo v prípade tropickej alebo endemickej povahy choroby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právne splnomocnenie konať za inú osobu v určitých konkrétnych veciach alebo dokument udeľujúci takúto právomoc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to možné, koncept „poľnohospodársky trh“ treba prepojiť so zodpovedajúcimi trhovými sektormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať na anotáciu zdrojov vzťahujúcich sa na poľnohospodárske trhy v EÚ. Ak je to možné, koncept „poľnohospodársky trh EÚ“ treba prepojiť so zodpovedajúcimi trhovými sektormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, na ktorom sa tovary predávajú a dodávajú okamžite.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neobmedzovať na použitie pre ES.</SN><HN>V kontexte EÚ sa pojem „spoločný trh“ v súčasnosti používa už iba v historickom význame a bol nahradený pojmom „jednotný trh“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zmluva uzatvorená na základe rozhodnutia administratívneho orgánu po predchádzajúcej súťaži medzi potenciálnymi kontraktormi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miesto, kde sa obchoduje s národnými a medzinárodnými menami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>V prípade potreby používajte v spojení s oblasťou príslušnej činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preskúmanie priemyselných výrobkov v rôznych etapách výroby tak, aby sa zaistil súlad s normami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miesto, kde sa vydávajú a obchodujú  prevoditeľné cenné papiere, najmä akcie a obligácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s krajinou, o ktorú ide.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh krátkodobých finančných nástrojov, zmeniek, pokladničných poukážok, medzibankových  a nebankových vkladov</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zmluva zaväzujúca verejný orgán a tretiu stranu na dodávky prác alebo služieb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozsah, v ktorom môže hodnota meny kolísať na ktorúkoľvek zo strán smerom od kurzového stredu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky platobné prostriedky, ktoré je možné v danej krajine použiť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1844</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1847</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásah tretej strany na vyriešenie konfliktu ktorý nie je možné riešiť bežným administratívnym postupom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotka sčítania obyvateľstva, každý jednotlivec alebo skupina jednotlivcov obývajúcich to isté obydlie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>187</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Majúce rovnaký účinok, akým je účinok ciel alebo kvantitatívnych dovozných obmedzení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dojednanie, podľa ktorého vlastník pôdy prenecháva svoju pôdu za časť výnosu z úrody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium atmosféry zeme, najmä procesov formujúcich počasie a predpovede počasia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie ekonómie zaoberajúce sa komoditami, firmami alebo jednotlivcami, a hospodárskymi vzťahmi medzi nimi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa časti Oceánie situovanej v severnom Pacifiku a pozostávajúcej asi z 200 ostrovov. Pre krajinu použiť deskriptor „Federatívne štáty Mikronézie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrat migranta do svojho rodiska alebo posledného miesta trvalého pobytu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Písomná dohoda o pracovných podmienkach vyhotovená medzi jednou alebo viacerými organizáciami  pracovníkov na strane jednej a jednou alebo viacerými organizáciami zamestnávateľov na strane druhej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa schopnosti jednotlivých pracovníkov pohybovať sa v rámci trhu práce. Nezamieňať s voľným pohybom pracovníkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pohyb jednotlivca alebo skupiny z jednej sociálnej triedy alebo postavenia do druhej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mena, ktorú chcú krajiny držať ako súčasť svojich devízových rezerv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čiastka za dovozy alebo vývozy poľnohospodárskych produktov zavedená na vyrovnanie rozdielov medzi skutočnými výmennými kurzami a "zelenými" kurzami tak, aby sa zabránilo narušeniu hospodárskej súťaže.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadrenie nesúhlasu alebo kritiky adresovanej vláde zo strany parlamentného zhromaždenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzťahuje sa na priemyselnú výrobu v určitých odboroch, v ktorých krajiny spolu vyvíjajú program hospodárskej integrácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre všetky kolektívne snahy o podporu väčšej sociálnej spravodlivosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces, v ktorom zástupcovia zamestnávateľov a zamestnancov rokujú o podmienkach vzťahu s cieľom dosiahnutia kolektívnej dohody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postoj štátu, ktorý dobrovoľne odmieta zapojenie do medzinárodného konfliktu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úroveň života alebo materiálneho blaha spoločenstva, triedy alebo osoby. Nezamieňať so životnými nákladmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obranný pakt združujúci Austráliu, Spojené štáty a Nový Zéland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odmietnutie štátu pripojiť sa k jednej alebo druhej veľmoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Člen parlamentu nepatriaci k žiadnej politickej skupine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2079</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Normy týkajúce sa zamestnania a pracovných podmienok, ktoré sú určené v kolektívnej zmluve alebo stanovené podľa pracovného práva a pracovnoprávnych predpisov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povinnosť poskytovať finančnú podporu rodičovi alebo príbuznému.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v kontexte spolupráce medzi európskymi krajinami mimo kontextu EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Spoločná africko-malgašská organizácia, založená v Antananarive v roku 1966 a zrušená 25. marca 1985. Jej činnosti sa preniesli na pôdu Organizácie africkej jednoty (OAJ), ktorá sa v roku 2002 stala Africkou úniou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roku 1991 nahradil Organizáciu stredoamerických štátov (ODECA/OCAS) s cieľom zaviesť stredoamerický spoločný trh (MCCA/CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2117</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situácia, v ktorej je trh účinne kontrolovaný obmedzeným počtom predávajúcich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situácia, v ktorej sú je trh účinne kontrolovaný obmedzeným počtom kupujúcich.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2148</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Úrad pre vydávanie úradných publikácií Európskych spoločenstiev.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráca medzi súdnymi orgánmi rôznych štátov, ktorá môže mať formu vzájomnej pomoci alebo uznania a výkonu súdnych rozhodnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>V kombinácii s príslušným(-i) sektorom(-mi) trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zmluva o vojenskom spojenectve európskych komunistických štátov vo sfére vplyvu Sovietskeho zväzu bola podpísaná v roku 1955. Organizácia rozpustená v roku 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pre názvy medzinárodných organizácií, pozri oblasť 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2200</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obranná aliancia uzatvorená 8. septembra 1954 medzi Austráliou, Filipínami, Francúzskom, Novým Zélandom, Pakistanom, Spojenými štátmi, Thajskom a Veľkou Britániou. Bola rozpustená v roku 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Celoafrická organizácia, ktorá 9. júla 2002 nahradila Organizáciu africkej jednoty (OAJ). Združuje všetky africké štáty vrátane západnej Sahary s výnimkou Maroka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Volič si zostavuje vlastnú kandidátku výberom kandidátov z rôznych volebných zoznamov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasť krajiny pre verejné vyžitie označená vládou  ako význačná oblasť z hľadiska scenérie, životného prostredia, vedy, alebo histórie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušnou krajinou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postupné schudobnenie populácie regiónu alebo spoločenskej triedy v dôsledku významných zmien v hospodárstve regiónu alebo krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obdobie dlhodobého vzdelávania, v zásade vykonávaného v rámci podniku a upravovaného stanovami alebo zvyklosťami podľa zmluvy, ktorá ukladá vzájomné záväzky  učňovi a zamestnávateľovi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politický pojem, ktorý predstavuje krajiny strednej a východnej Európy pod sovietskou nadvládou od konca druhej svetovej vojny až po zrútenie sovietskeho kuministického systému v rokoch 1989 - 1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>Názvy krajín a teritórií pozri mikrotezaurus 7241 zámorské krajiny a územia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre všetky medzinárodné organizácie s výnimkou Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematický proces finančných transferov zameraných na vyrovnávanie rozpočtových kapacít alebo hospodárskej výkonnosti rôznych úrovní federálnych vlád.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spracovanie dovezených tovarov za ktoré sa neplatilo clo za podmienky, že hotový výrobok bude opätovne vyvezený.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dočasný vývoz tovarov na ďalšie spracovanie alebo opravu za zvláštnych colných dojednaní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obchodovanie s komoditami, menami alebo cennými papiermi na dvoch alebo viacerých trhoch z dôvodu využitia výhody rozdielnych kótovaných cien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zariadenie, ktoré priamo premieňa chemickú energiu na elektrickú za kontrolovanej oxidačnej reakcie medzi elektrolytom a palivom, zvyčajne vodíkom alebo uhľovodíkom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plán spolupráce v záujme hospodárskeho a sociálneho rozvoja v Ázii a Tichomorí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výmera pôdy vysadená plodinami, zvyčajne vo veľkom rozsahu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt používaný na zmenu mechanických a tepelných vlastností určitých tuhých látok tak, aby sa zvýšila ich pružnosť, znížila ich teplota lomu a poskytla sa im lepšia tvárnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepravidelný podmorský okraj kontinentu, nad ktorého územím má pobrežný štát výhradné práva na ťažbu surovín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Charakteristika krajiny alebo regiónu, kde je všetkým uchádzačom o prácu táto práca poskytnutá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrola nákladov: znižovanie verejných výdavkov, kontrolovanie príjmov a cien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásah štátu do určitých hospodárskych alebo sociálnych záležitostí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi vo všeobecnosti, nie vo vzťahu k identifikovanému zdroju hluku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Morské znečistenie spôsobené odpadom z pevniny alebo z vnútrozemských vodných ciest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súčasné pestovanie rôznych plodín v rôznych častiach tej istej farmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Táto inštitúcia EÚ, ktorá bola zriadená v roku 1952 a ktorá sídli v Luxemburgu, pozostáva z troch súdov: Súdny dvor, Všeobecný súd (zriadený v roku 1988) a Súd pre verejnú službu (zriadený v roku 2004). Treba poznamenať, že názvom „Súdny dvor Európskej únie“ sa po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy 1. decembra 2009 nahradil pôvodný názov „Súdny dvor Európskych spoločenstiev“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky zamestnané osoby alebo tie, ktoré udávajú momentálne hľadanie zamestnania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky aktívne zamestnané osoby, po odpočítaní nezamestnaných.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Dvor audítorov Európskych spoločenstiev“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodný súdny dvor - hlavný súdny orgán OSN - urovnáva v súlade s medzinárodným právom spory právnej povahy medzi štátmi, ktoré súdu predkladajú samotné štáty, alebo poskytuje poradné stanoviská k právnym otázkam, ktoré môžu súdu predložiť orgány alebo agentúry OSN oprávnené tak konať. Nezamieňať s Medzinárodným trestným tribunálom pre Rwandu alebo bývalú Juhosláviu alebo s Medzinárodným trestným súdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre súhrn štátnych orgánov alebo organizácií,a pre miestne a regionálne orgány brané ako celok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zabalenie výrobku v neprítomnosti kupujúceho tak, že množstvo výrobku má pevnú hodnotu buď v objeme alebo hmotnosti určenej vopred.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnosť Zmluvy o ESUO sa skončila 23. júla 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podľa ktorej sa náklady opatrení proti znečisťovaniu účtujú strane zodpovednej za znečistenie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ceny v rámci spoločnej poľnohospodárskej politiky. Pre národné ceny použi ceny poľnohospodárskej produkcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa okrem ceny samotného tovaru aj prepravné náklady a poistenie do prístavu určenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi ako proťajšok veľkoobchodnej ceny, inak použi spotrebiteľskú cenu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vykonateľné rozhodnutie prijaté orgánom patriacim do administratívnej hierarchie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predajná cena tovarov so všetkými výdajmi vynaloženými až do momentu nakládky na palubu lode.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena stanovená štátom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cena v mieste predaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vo veciach občianskych, obchodných a sociálnych.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pri dokumentoch, ktoré sa zaoberajú produktmi  pochádzajúcimi z rybárstva. Nezamieňať so „zdrojmi rybárstva“, ktoré sa týkajú existujúcich zdrojov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Základné náklady na stravu, odev, obydlie a palivo nevyhnutné na zachovanie života. Nezamieňať s „priemernou životnou úrovňou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková hodnota všetkých tovarov a služieb vyprodukovaných v štáte počas roka. Je rovný hrubému národnému produktu po odpočítaní čistých investícií pochádzajúcich z krajín zahraničia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potraviny spracované rýchly mrazením za mínus 60 stupňov s následným úplným odvodnením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch pokrývajúcich celé spektrum produktov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celkový produkt rôznych odvetví národného hospodárstva za pevne stanovené obdobie po odpočítaní kapitálovej spotreby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková produkcia tovarov a služieb vyprodukovaných hospodárstvom štátu pred kapitálovou spotrebou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výrobok vyrobený v danej krajine. Keď na výrobe tohto výrobku je zaangažovaných viac krajín ako jedna, je pôvodným výrobkom tej krajiny, kde sa uskutočnilo finálne spracovanie výrobku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Látka dodaná do produktu s cieľom zlepšiť jeho kvalitu alebo zvýšiť jeho efektívnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>časť Holandského kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vznikla v roku 1975 zlúčením Európskej organizácie pre výskum vesmíru (ESRO) a Európskej organizácie pre vývoj štartovacích zariadení (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie psychológie zaoberajúce sa pracovným prostredím a personálnym riadením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konkrétne vedomosti a zručnosti požadované na to, aby osoba vykonávala prácu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimálny počet účastníkov, ktorí musia byt prítomní tak, aby boli výsledky zasadania platné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimálny počet hlasov alebo pomer pridelených hlasov potrebných na získanie mandátu v systéme pomerného zastupovania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komunikácie prostredníctvom tlače, rozhlasu, televízie atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt, ktorým štát schvaľuje dohodu alebo zmluvu, čím sa na medzinárodnej úrovni zaväzuje ju dodržiavať.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Školenie zamerané na poskytnutie zručností, vedomostí a schopností požadovaných pre výkon úlohy, ktorá sa odlišuje od predchádzajúcej úlohy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohovor, podľa ktorého poisťovateľ prenáša na iné strany celé alebo časť rizika, ktoré prebral. Toto nie je dvojité poistenie, ale prostriedok rozloženia veľkých rizík.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výskum, ktorého cieľom je zdokonalenie metód výroby alebo vývoj nových výrobkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument vydaný medzinárodnou organizáciou, ktorý neukladá žiadne právne záväzky. Použiť v spojení s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovizne na vyrovnávanie a dopĺňanie úrovne sociálneho zabezpečenia, ktoré svojim prispievateľom zaručujú doplnkové služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Náhrada jednej poľnohospodárskej aktivity inou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre žiadosť administratívnemu orgánu o zrušenie, zmenu alebo stiahnutie rozhodnutia prijatého administratívou. Nezamieňať so žalobou podanou na správny súd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti Rade alebo Komisii za zdržiavanie vyhlásenia rozsudku vo veciach spojených s ich jurisdikciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba proti štátom, ktoré nedodržiavajú záväzky na nich uložené zmluvami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opätovné spracovanie odpadových materiálov pochádzajúcich z výrobného  procesu tak, aby sa získali podobné produkty ako pôvodný materiál alebo iné produkty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operácia, pri ktorej centrálna banka diskontuje zmenku predloženú inou bankou, ktorá ju už diskontovala.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Naliehavé súdne pojednávanie na zastavenie protizákonnej situácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hlasovanie obyvateľov za alebo proti opatreniu navrhovanému výkonnou mocou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Preferenčné zaobchádzanie s tovarmi vyrobenými v Európskom spoločenstve tak, aby sa podporoval nákup členských štátov od partnerov, a nie nákup na svetových trhoch.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma pokrývajúca všetky aspekty agrárnych inštitúcií, t. j. pozemková reforma, reforma výrobných štruktúr a správy oblastí vidieka atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modernizačný program obsahujúci selektívny systém  stimulov pre farmy s plánom zlepšovania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ceny nie sú garantované, ak produkcia prekročí určitú vopred definovanú úroveň.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kompletná reforma pôdneho systému a podmienok poľnohospodárskej produkcie tak, aby sa odstránili prekážky hospodárskeho a sociálneho rozvoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Občianskoprávne združenie vytvorené na účely zabránenia rozdeleniu súkromných lesníckych podnikov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odmietnutie výrobcu alebo distributéra predať tovary alebo služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločnosť súťažiaca v oblasti výroby tovarov a služieb, ktorej cieľom aktivít je zachovanie alebo vytvorenie pracovných miest.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Médiá, ktoré získavajú časť svojich príjmov z reklamy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencia, pri ktorej sa účastníci nachádzajú na dvoch alebo viacerých miestach a sú spojení navzájom telekomunikačnými prostriedkami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na prijímanie programov sa požaduje zaplatenie zvláštneho poplatku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3036</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jedna osoba zákonne zastávajúca niekoľko úradných funkcií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozhodnutie orgánu povereného konkrétnou úlohou dočasne preniesť výkon tejto úlohy na iný orgán.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priamy hlas oprávnených voličov štátu týkajúci sa niektorých dôležitých  verejných otázok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práva a imunity využívané členmi väčšiny zákonodarných orgánov, ako sú sloboda prejavu, nemožnosť zatknutia v občianskoprávnych sporoch počas trvania zasadania (mandátu) atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dočasné združenie samostatných hospodárskych subjektov vytvorené na uskutočnenie určitej finančnej alebo ekonomickej operácie. Nezamieňať s pojmami „spoločný podnik“, „zoskupenie hospodárskych záujmov“ alebo „poloverejná organizácia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transformácia alebo zmena vo výrobe nevyhnutne podmienená zmenami v hospodárskych podmienkach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dodávajú všetky údaje o stránkach poľnohospodárskej činnosti, umožňujúc porovnania a zjednodušujúc začlenenie do hospodárskej štatistiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zavedené spoločným vyhlásením zhromaždenia, Rady a Komisie prijaté dňa 4. marca 1975 s cieľom hľadať dohodu mezi Parlamentem a Radou. Používanie tohto postupu zostalo obmedzené na „akty Spoločenstva všeobecnej pôsobnosti so značnými finančnými vplyvmi, ktorých prijatie predchádzajúce akty nevyžadujú“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nariadenie týkajúce sa legislatívnych záležitostí vydané vládou so schválením parlamentu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čiastka požadovaná nielen za prepravu z jedného miesta na druhé, ale aj za ďalšie dodatočné služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným druhom dopravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clo uvalené na dovozy výrobkov tak, aby sa ceny dostali na úroveň ekvivalentnú cenám na domácom trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zrušené v roku 1987 a nahradené kombinovanou nomenklatúrou.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma medzinárodného obchodu zameraná na eliminovanie alebo zníženie transferov mien. Opätovne zavádza barter, dohody o zrkadlovom  nákupe a o opätovnom nákupe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika vytvorená na udelenie nového stimulu hospodárskej aktivite, ktorá je v stave úpadku alebo stagnácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usporiadanie medzinárodných vzťahov založené na priamych dohodách uzatvorených medzi dvoma štátmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3204</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rôzne techniky a metódy predaja, ktorých cieľom je zvýšiť príťažlivosť výrobku pre zákazníka priamo na predajnom mieste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rôzne opatrenia prijímané na zistenie, predpovedanie alebo stimuláciu potrieb spotrebiteľov a na následné upravenie výroby a obchodovania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kolektívne vzťahy medzi zamestnávateľom a zamestnancom. Pre individuálne vzťahy používať "personálna správa".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Distribučný systém, v ktorom  sa maloobchodníci pri zachovaní nezávislosti spájajú do skupín alebo združení, ktoré spoločne nakupujú tovary a poskytujú členom niektoré ďalšie služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Centralizovaný trh, ktorý zjednodušuje distribučné kanály znižovaním počtu sprostredkovateľov pôsobiacich medzi výrobcami a spotrebiteľmi</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3223</DESCRIPTEUR_ID><SN>V minulosti sa toto označenie používalo na označenie vzťahov medzi dvoma blokmi, tento výraz je možné používať na označenie vzťahov medzi Západom a krajinami bývalého východného bloku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pohyb tovarov a služieb medzi rôznymi odvetviami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa na označenie vzťahov medzi členskými štátmi. Na označenie vzťahov medzi štátom a Európskou úniou sa použije „príslušnosť k EÚ“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tok likvidných aktív do zahraničia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metóda používaná spoločnosťami na vývoz kapitálu tak, že účtujú svojim dcérskym spoločnostiam značne nadhodnotené sumy za výrobky dodávané materskou spoločnosťou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historický pojem platný pred zavedením eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Usporiadanie medzinárodných vzťahov založené na mechanizmoch, ktoré umožňujú podporovať vzťahy každej z krajín so všetkými jej partnermi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločné pokrytie veľkého rizika viacerými poisťovateľmi v rámci jedinej zmluvy, kde je každý poisťovateľ zodpovedný za časť akýchkoľvek nárokov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozsah obsahujúci minimálnu a maximálnu hranicu, v ktorej sa ceny môžu pohybovať.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Clo, ktoré zvýhodňuje domácich prepravcov (zakázané bez povolenia Komisie).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre národné poľnohospodárske ceny. V rámci spoločnej poľnohospodárskej politiky použi farmárske ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatňuje sa na odvetvie priemyslu alebo na medzirezortnej úrovni. Nepoužívať pre vnútornú reorganizáciu firmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium systémov komunikácie a kontroly strojov a živých bytostí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o umelú reprodukciu u zvierat, používať výraz „umelá inseminácia“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o umelú insemináciu u človeka, používať výraz „umelé počatie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Schopnosť jednotlivca zmeniť svoje postavenie alebo zaradenie v rámci profesie alebo zmeniť povolanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonómny štát Holandského kráľovstva od 10. októbra 2010 (Holandské Antily sa rozpadli).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Časť rozpočtu týkajúca sa sociálnych vecí (dôchodky, zdravie, vzdelávanie, rodinné dávky atď.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezákonné skutky všeobecne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Volebný systém, v ktorom sa mandáty prideľujú kandidujúcim politickým subjektom podľa počtu hlasov obdržaných od voličov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi len pre región do roku 1995, od tohto obdobia použi deskriptory Ceuta alebo Melilla.</SN><HN>Ceuta a Melilla sú autonómne mestá od 13. marca 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opätovná expanzia hospodárstva po období úpadku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre objednávanie personálu tak, aby sa služby pre nich minimalizovali v prípade sporov alebo štrajku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čiastky vyčlenené podnikom vo vzťahu k predpokladaným budúcim  záväzkom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Suma vyčlenená v účtoch na pokrytie určitých predpokladaných strát alebo výdavkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodná kontrola transferu a využitia jadrových zbraní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasť chránená a spravovaná tak, aby sa zachoval príslušný ráz prostredia a jeho fauna a flóra, ktoré sú často veľmi zriedkavé alebo ohrozené.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte v spojení s danou krajinou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Je dohoda uzavretá medzi dvoma štátmi, na ktoré (a žiadne iné) sa vzťahuje povinnosť dodržiavať jej ustanovania. Vo všeobecnosti platí, že výhody z nej neplynú v prospech tretích krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formálny akt, ktorým sa potvrdzuje súhlas s textom zmluvy, avšak ktorý štát obvykle nezaväzuje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa zmluvy, kódexy správania, rezolúcie, akčné plány a deklarácie medzivládnych organizácií. Použiť v spojitosti s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument vydaný medzinárodnou organizáciou, ktorého dosahy môžu byť rôzne. Použiť v spojení s danou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte vo vzťahu k danej krajine.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politické a hospodárske vzťahy medzi východom a západom Nemecka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Text, ktorý zaväzuje štáty alebo súkromné osoby a stanovuje medzinárodné normy pre zjednodušené vypracovanie a uplatňovanie politiky, zákonov a národných predpisov v daných oblastiach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatrenia prijaté proti štátu, ktorý porušil medzinárodné právo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) už rozhodnutie nemusí uvádzať, komu je určené. Má preto širšiu pôsobnosť a nahrádza najmä všetky nástroje, ktoré sa v minulosti používali v oblasti SZBP.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráca medzi štátmi zameraná na prípravu spoločných predpisov harmonizujúcich legislatívu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodný záväzok napraviť škody spôsobené cudzincom v dôsledku konania v rozpore s medzinárodným právom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zóna bez jadrových zbraní alebo cudzích vojenských zariadení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrat na trh práce po dlhodobej absencii zapríčinenej materskou dovolenkou,výchovou detí, vojenskou službou, uväznením atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, v ktorom zamestnanec súhlasí s prácou na menej hodín s následným znížením platu, tak aby sa umožnila práca aj pre nezamestnanú osobu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba spojená so štátom buď občianstvom, alebo zvrchovanosťou. Ak je to nutné, použi v spojení s daným štátom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práca, ktorá si vyžaduje nábor osoby na vopred stanovené časové obdobie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Školenie poskytované pre tých pracovníkov, ktorí už nie sú oboznámení s technickým pokrokom tak, aby sa ich schopnosti aktualizovali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem výhradne sa týkajúci pracovníkov v zahraničí v súlade s politikou spoločnosti. Nezamieňať s migrujúcim pracovníkom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ten, kto organizuje, vlastní a riadi podnik, preberajúc príslušné riziká.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práca realizovaná na diaľku s využitím telekomunikačných služieb alebo počítačov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dotácia v rámci spoločnej poľnohospodárskej politiky pre vývozy poľnohospodárskych výrobkov tak, aby sa výrobcom poskytli garantované ceny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združenia niektorých profesií, ktoré nie sú začlenené do odborového hnutia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združenie zamestnancov, zvyčajne nie obmedzené na jednu firmu, vytvorené na ochranu alebo zvýšenie príjmu a pracovných podmienok prostredníctvom kolektívneho vyjednávania so zamestnávateľmi alebo zamestnávateľskými organizáciami</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, v ktorom je správa regiónu vykonávaná miestnymi orgánmi podliehajúcimi centrálnemu orgánu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prechod krajinou tak, že miesto príchodu a miesto odchodu sa nachádzajú mimo tejto krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa výskumné aktivity, centrá vyššieho vzdelávania a pokrokových odvetví.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vykonateľné rozhodnutie prijaté zákonodarným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre príjem jednotlivcov alebo podnikov, inak použi národný dôchodok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 23. marca, keď nadobúda účinnosť nariadenie č. 2015/2424, ktorým sa mení nariadenie o ochrannej známke Spoločenstva, sa úrad OHIM premenúva na Úrad Európskej únie pre duševné vlastníctvo (EUIPO) a ochranná známka Spoločenstva sa premenúva na ochrannú známku Európskej únie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina štátov, ktorá po účasti na alžírskej konferencii na prípravu zhromaždenia UNCTAD v roku 1967 spracovala zoznam požiadaviek nedostatočne rozvinutých krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina vytvorená v roku 1983 ministrami zahraničných vecí Mexika, Venezuely, Kolumbie a Panamy sa v roku 1987 začlenila do skupiny Rio. Používať skupina Rio.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súhrnný príjem z práce a majetku, ktorý vyplýva z bežnej produkcie tovarov a služieb národného hospodárstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európska dohoda týkajúca sa medzinárodnej dopravy nebezpečných tovarov riečnou prepravou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariát Medzinárodnej organizácie práce (MOP).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradila západoafrické hospodárske spoločenstvo (CEAO) a Západoafrickú menovú úniu (UMOA) v roku 1995. Označenie CEAO bolo prijaté v roku 1970 v nadväznosti na reorganizáciu Hospodárskej a colnej únie štátov Západnej Afriky (UDEAO) vytvorenej v roku 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková stavebná práca potrebná na vytvorenie hydroelektrárne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie priemyslu využívajúce biotechnológiu na priemyselnej a komerčnej úrovni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie technológie zamerané na kultiváciu mikroorganizmov, živočíšnych a rastlinných buniek a ich súčastí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Osoba, ktorá pracuje pre verejného alebo súkromného zamestnávateľa a dostáva mzdu, plat, ubytovanie a stravu alebo inú kompenzáciu za svoje úsilie. Použiť v prípade profesií, inak sa používa všeobecnejší deskriptor „pracovná sila“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Každá osoba má právo zúčastňovať sa na hospodárskom, sociálnom, kultúrnom a politickom rozvoji, prispievať k nemu a mať z neho úžitok. Ľudské práva a základné slobody sú nedeliteľnou súčasťou takéhoto rozvoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rôzne opatrenia, ktorých účelom je zlepšiť podmienky pre deti v spoločnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo spojené s pozemkom oprávňujúce jeho vlastníka na uplatnenie niektorých práv na priľahlú pôdu, avšak nie na zabratie žiadnej jej časti či na jej využívanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc poskytnutá osobám v núdzi tak, aby im bolo umožnené vykonávať ich zákonné práva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Účinky  medzinárodného práva, najmä zmlúv, na národné právo štátu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo uplatňované pri hospodárskych prípadoch podaných verejnými orgánmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor hospodárstva týkajúci sa služieb duševného vlastníctva, vzdelania, konzultácií informácií, výskumu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) sa používa termín „smernica (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „odporúčanie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „nariadenie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovná zmluva zaručujúca dlhé obdobie zamestnania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „zmluva o pristúpení (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s typom vzťahu alebo príslušnou dohodou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Asociácia bola 31. decembra 1998 zrušená.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nové označenie Európskeho systému medzinárodnej výmeny voľných pracovných miest a dopytu po zamestnaní, zavedený ako súčasť procesu obnovy a schválený Radou v roku 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Založené podľa Rímskej zmluvy na zlepšenie šancí zamestnania pre pracovníkov na jednotnom  trhu a na zvyšovanie životnej úrovne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cieľ reformného projektu zakladajúcich zmlúv na vytvorenie Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre dokumenty, ktoré sa zaoberajú výhodami alebo nevýhodami členstva v Európskej únii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) sa spoločné pozície v oblasti priestoru slobody, bezpečnosti a spravodlivosti a v oblasti spoločnej zahraničnej a bezpečnostnej politiky nahradili rozhodnutiami Rady. Používať „rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) sa „jednotné akcie“ v oblasti SZBP nahradili rozhodnutiami Rady. Používať „"rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4069</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt koordinácie zahraničnej politiky jednotlivých členských štátov, ktorá sa začala v 70. rokoch 20. stor. EPS je zahrnutá do Zmluvy o Európskej únii a sformalizovaná „spoločnou zahraničnou a bezpečnostnou politikou“. Používať SZBP.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s riadením finančného rizika alebo s riadením podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Potenciálne, viac či menej predvídateľné nebezpečenstvo, ktoré môže nastať v priemyselných areáloch, s okamžitými vážnymi dôsledkami na okolitú populáciu, majetok alebo životné prostredie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tieto clá pochádzajú z uplatňovania jednotného colného sadzobníka na dovozy z tretích krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedomá tvorba nových génov nahrádzaním alebo pridávaním nových genetických súčastí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úradné zverejnenie nového zákona, ktorým tento nadobúda účinnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doložka uvádzaná v niektorých dvojstranných dohodách, ktorou sa štáty dohodnú na rozšírení vzájomného obchodu o colné výhody, ktoré by udelili inej strane.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4132</DESCRIPTEUR_ID><SN>K hlavnému rozpočtu pripojený rozpočet pre určité verejné inštitúcie (napr. pošta), ktoré nie sú nezávislými právnickými osobami, ale majú určitý stupeň finančnej autonómie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre orgán poskytujúci službu. Nezamieňať s deskriptorom „služby všeobecného záujmu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s „hlavou štátu“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odmietnutie dodržiavania zákonov považovaných za nespravodlivé cestou nenásilného protestu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obchodná spoločnosť založená na výkon niektorých slobodných povolaní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vlastnená čiastočne vládou alebo štátnymi orgánmi a čiastočne investormi zo súkromného sektora.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Typ spoločnosti, v ktorej rast výroby vedie k rozšíreniu spotrebných tovarov a následne k vytváraniu nových potrieb a želaní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezaregistrovaná spoločnosť, nie je právnickou osobou a nemá ani právnu subjektivitu, nezverejňuje sa a môže ostať skrytá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdia vzorového zastúpenia obyvateľstva na určenie charakteristík.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo národa alebo ľudu určiť svoju vlastnú formu vlády bez vplyvov zvonka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verejný alebo súkromný dlh zahraničným veriteľom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4237</DESCRIPTEUR_ID><HN>Krátkodobé financovanie záujmov Spoločenstva, zamerané na uspokojenie finančných požiadaviek prameniacich z dočasného deficitu v platobnej bilancii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Záväzky centrálnej vlády a ďalších verejných orgánov voči jednotlivým veriteľom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podľa ktorej musia byť čiastky použité na konkrétne účely presne stanovené v rozpočte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém pôžičiek alebo darov pre štáty AKT, tak aby sa odstránili dosahy trhových výkyvov a výrobných rizík na príjmy z poľnohospodárskeho vývozu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Návrat k stavu hospodárskej stability po období výkyvov. Toto sa môže týkať jedného trhu alebo celého hospodárstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etapa bez akéhokoľvek rozvoja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dotýka sa krajín alebo regiónov, ktorých štatút je sporný.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Agentúra vytvorená v roku 1958 pod názvom Európska agentúra pre jadrovú energiu prijala v roku 1972 svoje nové oficiálne pomenovanie, aby tak zvýraznila svoj medzinárodný záber.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najnižšia úroveň zásob akejkoľvek položky, ktorá môže byť povolená v priebehu bežného podnikania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sklad komodít držaný pre zmiernenie kolísania vo svetových cenách komodít.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť aj pre inštitúcie a orgány EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odovzdané platné lístky s výnimkou nevyplnených a neplatných lístkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pri dokumentoch, ktoré sa týkajú terapeutického klonovania človeka, použite kombináciu „klonovanie človeka“ a „kmeňová bunka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4352</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie lesníctva, ktoré sa zaoberá kultiváciou stromov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na označenie rozčlenenia politických javov v geografickom priestore použiť politický zemepis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém, v ktorom sú stanovené dáta zbierané, spracované a oznamované tým, ktorí zodpovedajú za použitie zdrojov</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 nahrádza programy MEDA a Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pevná cena dopravy vopred stanovená podľa systematickej tabuľky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzťah medzi výrobou a spotrebou výrobku v rámci danej oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Špeciálny kurz na konverziu medzi ECU a národnou menou, ak sa farmárske ceny odchyľujú od bežného výmenného kurzu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funkcia predsedu Európskej rady bola ustanovená v Lisabonskej zmluve (nadobudnutie platnosti 1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poplatok za právny dokument, zaplatenie ktorého je potvrdené pripojením alebo odtlačením úradnej pečiatky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislatívny postup, ktorým sa od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) nahrádza postup spolurozhodovania.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Poplatok majúci rovnaký účinok, akým je účinok ciel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s oblasťou právomoci agentúry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba pre štát, ktorý existoval do 1. januára 1993, do dátumu rozdelenia Českej a Slovenskej Federatívnej republiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4415</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne termíny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Činnosti, vybavenie a opatrenia spojené so spracovaním potravín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Technológia, ktorá môže zlepšiť produktivitu tradičných metód bez toho, aby si vyžadovala kapitál alebo vzdelávanie nevyhnutné pre modernú technológiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prenos, vysielanie alebo prijímanie signálov, zvukov, odkazov alebo informácií akejkoľvek povahy elektronickými prostriedkami, napr. po drôte, rádiom alebo inými elektromagnetickými systémami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky techniky používané na určenie fyzických a biologických čŕt predmetov meraním vykonaným z diaľky bez fyzického kontaktu s dotknutým predmetom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém využívajúci sieť káblov na vysielanie zvukových alebo obrazových programov pre veľký počet užívateľov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>442884</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na označenie miesta, kde sa chovajú laboratórne zvieratá, sa používa výraz „pokusné laboratórium“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky služby okrem bežných telefónnych a telegrafných služieb, ktoré využívajú teleinformatické techniky a ktoré môžu užívatelia dostať prostredníctvom telekomunikačnej siete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový názov „Zmluvy o založení Európskeho spoločenstva“ (pôvodne „Zmluva o založení Európskeho hospodárskeho spoločenstva“) platný od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nahradila Európsku platobnú úniu, predstavovala inštitucionálny rámec menovej spolupráce členských krajín Organizácie pre európsku hospodársku spoluprácu (OEEC) v rokoch 1958 až 1972.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatrenie pri obchodných plánoch krajiny založené na pomere indexu vývozných cien a indexu dovozných cien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín zavedený v Lisabonskej zmluve (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Západná časť ostrova Timor, ktorý bol od roku 1945 súčasťou Indonézie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Východná časť ostrova Timor, ktorá sa vyhlásila za nezávislú 20. mája 2002 po tom, čo ju od roku 1975 okupovala Indonézia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi konkrétne pojmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nariadenie hlavy štátu alebo vlády.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Platnosť zmluvy o ESUO uplynula 23. júla 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pôvodný názov zakladajúcej zmluvy, ktorá bola podpísaná v roku 1957 v Ríme.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Vojenská aliancia (1955 - 1991), v ktorej boli na čele so Sovietskym zväzom združené: Albánsko (do roku 1968), Bulharsko, Československo, Maďarsko, NDR, Poľsko a Rumunsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi v spojitosti s príslušným orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transfer vedomostí, výrobných postupov a vybavenia nevyhnutného na výrobu tovarov z jednej krajiny do druhej</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tranzitný colný režim platný v rámci Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre dodržiavanie pokynov, ktoré dáva pri hlasovaní poslancom ich strana alebo poslanecký klub.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dojednania pre pohyb tovarov cez územie bez platby colných poplatkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaslanie tovarov za použitia niekoľkých dopravných prostriedkov, pričom je najväčšia možná vzdialenosť zabezpečovaná po železnici, vnútrozemskej vodnej ceste alebo po mori a najmenšia vzdialenosť po ceste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 tento fond nahrádza Záručnú sekciu Európskeho poľnohospodárskeho usmerňovacieho a záručného fondu (EPUZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 tento fond nahrádza Usmerňovaciu sekciu Európskeho poľnohospodárskeho usmerňovacieho a záručného fondu (EPUZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zriadený v júli 2008 spojením Afrického súdneho dvora a Afrického súdu pre ľudské práva a práva národov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doprava tam, kde sa miesto príchodu aj miesto odchodu nachádzajú v rámci územia rovnakého štátu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Autonómny štát Holandského kráľovstva od 10. októbra 2010 (Holandské Antily sa rozpadli).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na zánik Holandských Antíl (10.10.2010) Bonaire, Svätý Eustach a Saba získavajú štatút osobitných autonómnych oblastí Holandska.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Územie závislé od britskej koruny. Nie je súčasťou Spojeného kráľovstva, ale je od neho závislé v oblasti zahraničných vecí. Nie je súčasťou Európskej únie, ale je k nemu pričlenené prostredníctvom protokolu 3 k Aktu o pristúpení Spojeného kráľovstva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2007 nahradil „Finančný nástroj na usmerňovanie rybného hospodárstva“ (FNURH) a v období rokov 2014 – 2020 naň nadväzuje „Európsky námorný a rybársky fond“ (ENRF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda týkajúca sa medzinárodného obchodu s textilom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Povolenie prekročenia colného územia alebo povolenie prepraviť dovozy do colného skladu alebo centra colnej deklarácie bez podstúpenia colných formalít na hranici.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa iba dokumenty veľmi všeobecnej povahy, inak sa vyberá konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zamestnanie s mesačným počtom pracovných hodín menším, než je čas bežne odpracovaný zamestnancami na plný úväzok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práca  mimo a nad rámec trvalého pracovného miesta, zvyčajne v rozpore s pravidlami stanovenými zákonom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracovník, ktorý realizuje odmeňovanú činnosť porušovaním zákonov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Hospodárske a menové spoločenstvo strednej Afriky (CEMAC), vytvorené v roku 1994, zahŕňa činnosti Stredoafrickej menovej únie (UMAC alebo Stredoafrická menová zóna)  a Stredoafrickej colnej a hospodárskej únie (UDEAC). Združuje Čad, Gabon, Kamerun, Kongo, Rovníkovú Guineu a Stredoafrickú republiku a je charakterizované uznávaním rovnakej menovej jednotky (CFA frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4587</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4590</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štáty, ktoré medzi sebou zaviedli jednotnú colnú zónu so spoločnými vonkajšími colnými predpismi a colnými sadzbami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytvorená v roku 1950 osemnástimi členskými krajinami Oragnizácie pre európsku hospodársku spoluprácu (OEEC). Európska platobná únia bola rozpustená v decembri 1958 a nahradená Európskou menovou dohodou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4607</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzivládny program pre spoluprácu v oblasti vedeckých a technologických informácií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre rast miest tak v zmysle počtu obyvateľov ako aj v zmysle územnom a pre vplyv tohto rastu na spôsob života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veda a politika týkajúca sa výstavby a organizácie miest</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre štát, ktorý existoval do rozdelenia Sovietskeho zväzu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celková hodnota všetkých vydaných akcií spoločnosti v súčasných trhových cenách alebo akcií všetkých spoločností kótovaných na trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4690</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vidoegrafia, pri ktorej sú odkazy vysielané televíznou sieťou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videografia, pri ktorej telekomunikačná sieť prenáša požiadavky užívateľov a odkazy obdržané ako odpoveď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mesto, ktoré je politicky a hospodársky závislé na inom meste.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Extrakcia alkoholu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ak je to nutné, použi v spojení s vývozmi alebo dovozmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4753</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup vo Francúzsku, ktorý vláde umožňuje prinútiť parlament hlasovať o celom prerokovávanom návrhu, čím sa umožnia iba dodatky navrhované alebo akceptované vládou samotnou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma hlasovania, v ktorej sú kandidáti očíslovaní podľa poradia preferencie voliča.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozširovanie technických, finančných a hospodárskych vedomostí smerom k farmárom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štáty, ktoré odstránili medzi sebou clá a zaviedli na svojich územiach zónu, v rámci ktorej sa tovary môžu voľne pohybovať.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Časť územia, na ktorom sa neuplatňujú colné poplatky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografická oblasť, v rámci ktorej je jednotná cena prepravy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Orgán založený na účely získavania pôdy alebo fariem na predaj a ďalšieho postúpenia týchto fariem po možnej reorganizácii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda, podľa ktorej sa hlavné vývozné krajiny a hlavní dovozcovia komodity zaväzujú dodržiavať predpisy týkajúce sa medzinárodného obchodu s týmto výrobkom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4845</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všeobecný dopyt po práci alebo dopyt konkrétnych odvetví, sektorov alebo hospodárstiev.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť deskriptor „humanizácia práce“ pri otázkach týkajúcich sa kvality života v práci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priama alebo nepriama premena slnečnej energie živými bytosťami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky formy energie pochádzajúce z premeny biomasy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plynná látka vznikajúca z rozkladu organickej hmoty.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetka organická hmota, ktorá tvorí živé organizmy, či už živočíšne alebo rastlinné.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so systémom vlády dvoch politických strán.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré pokrývajú celé spektrum výrobkov, inak použi konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krátkodobá štátna zmenka splatná v krátkej lehote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Trh, kde sa realizuje hromadný predaj a nákup komodít (vlna, káva, kakao), často pre budúce dodávky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre zamorenie hlukom zo známeho zdroja, ako je vozidlo, stroj, diskotéka, diaľnica alebo letisko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termín, ktorý sa používal až do nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozpočet pre činnosti ESUO oddelený od všeobecného rozpočtu Európskych spoločenstiev.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Začlenenie konkrétnych príjmových a výdavkových položiek do rozpočtu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>V súvislosti s colnými orgánmi používať „colné formality“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina opozičných lídrov pridelených na pozorovanie k podstatným vládnym rezortom s cieľom hodnotiť činnosť vlády v danej oblasti. Pri zmene vlády môžu byť tieto osoby vymenované za predstaviteľov ministerstiev, ktoré tieňovo sledovali.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzivládna hospodárska organizácia (1949-91), ktorú založili ZSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Poľsko a Rumunsko. Postupne sa k nej pridali Albánsko (1949-87), NDR (1950-90), Mongolsko (1962), Kuba (1972), Vietnam (1978) a Juhoslávia (1964) ako pridružený člen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medzivládna hospodárska organizácia (1949-91), ktorú založili ZSSR, Bulharsko, Československo, Maďarsko, Poľsko a Rumunsko. Postupne sa k nej pridali Albánsko (1949-87), NDR (1950-90), Mongolsko (1962), Kuba (1972), Vietnam (1978) a Juhoslávia (1964) ako pridružený člen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ročné referenčné obdobie stanovenia farmárskych cien.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizácia regionálnej spolupráce, ktorá zahŕňa Keňu, Ugandu a Tanzániu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postup zavedený Jednotným európskym aktom (1986), ktorý bol po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. decembra 2009) nahradený postupom súhlasu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finančné nástroje používané Európskou komisiou na podporu hospodárskej a sociálnej súdržnosti Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pás vôd siahajúcich za výsostné vody  do vzdialenosti menej než dvadsaťštyri míľ od pobrežia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri opise stavu hospodárstva krajiny, skupiny krajín alebo regiónu v danom čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prepravný potenciál podniku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5169</DESCRIPTEUR_ID><SN>Etické aspekty techník zahŕňajúce ľudské zásahy do biologických procesov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informačná sieť o vzdelávaní v Európe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Textová prenosová služba umožňujúca rôzne funkcie spracovania textu, realizované diaľkovo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyrovnávacie clo uvalené na dovozy kvôli zamedzeniu dumpingu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Každá osoba má právo na prácu a na výkon profesie slobodne zvolenej alebo prijatej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy 1. decembra 2009 sa názvy „Európske spoločenstvo“, „Spoločenstva“ alebo „ES“ nahrádzajú výrazmi „Európska únia“ alebo „EÚ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združenie nezávislých spoločností s podobnými aktivitami vytvorené na účely obmedzenia alebo vylúčenia hospodárskej súťaže z daného trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5270</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hrubý cash flow spoločnosti tvorí jej čistý zisk pred započítaním odpisov. Čistý cash flow pozostáva z nerozdeleného zisku a odpisov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Čiastka, ktorú musí kandidát zložiť pri voľbe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>V súlade s ustanoveniami Dohody z Cotonou boli v auguste 2000 prenesené zdroje a činnosti Združenia pre rozvoj priemyslu (CDI) na pôdu Združenia pre rozvoj podnikania (CDE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Má sa používať pri sociálnych aspektoch smrti a postojoch k smrti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5302</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasť medicíny, v ktorej sa rádionuklidy používajú na diagnózu alebo terapiu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Môže byť spojené s danou témou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5313</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre krajinu alebo v rámci inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akákoľvek látka používaná na abnormálne zvýšenie fyzického alebo psychického výkonu jednotlivca.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nový názov Súdu prvého stupňa po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pri výmene informácií v právnom alebo etickom kontexte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chemická zlúčenina prirodzene sa vyskytujúca vo vláknitých produktoch, akými sú bavlna a kapok, a používaná pri výrobe papiera, viskózového hodvábu, celofánu atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metóda pridávania cukru do vína.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Charta z roku 1948, ktorou sa zakladala Medzinárodná obchodná organizácia,  nikdy nevstúpila do platnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Európsku sociálnu chartu, ktorá zaručuje sociálne a hospodárske ľudské práva, prijala Rada Európy v roku 1961. Revízia z roku 1996 vstúpila do platnosti roku 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s výrazmi „dohoda o pridružení (EÚ)“, „dohoda o obchode (EÚ)“ a „dohoda o spolupráci (EÚ)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dododa uzavretá spoločne členskými štátmi a Európskymi spoločenstvami v oblastiach spoločnej právomoci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba podaná obeťou trestného činu v spojitosti s trestným konaním.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať so žalobou o určenie zodpovednosti na strane administratívy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Žaloba podaná na trestný súd úradom štátneho zástupcu s cieľom udeliť primeraný trest páchateľovi zločinu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obsahuje ročné technické úpravy vykonané Komisiou a úpravy spojené s implementačnými podmienkami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akt, ktorým štát alebo medzinárodná organizácia deklaruje svoju pripravenosť byť viazaná  dohodou už uzatvorenou ostatnými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém riadenia rybolovu, podľa ktorého prístup k loviskám rýb upravujú spoločné práva, ktoré zahŕňajú nielen nárok na výlov rýb, ale aj špecifikácie týkajúce sa týchto aspektov: akým spôsobom sa dá uskutočňovať rybolov (napr. typ plavidla a motora), kedy a kde sa dá uskutočňovať a rozsah oprávnených výlovov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre parlamentný orgán medzinárodnej organizácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biologická diverzita v rámci druhov a medzi druhmi a v rámci suchozemských alebo vodných ekosystémov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Biotop je homogénnou oblasťou s podobnou ekológiou, ktorá predstavuje prostredie  pre špecifické živočíšne a rastlinné spoločenstvo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre aktíva získané z nezákonnej činnosti, akou je obchod s drogami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komerčné lety prevádzkované medzi dvoma miestami jednej krajiny leteckou spoločnosťou inej krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>V roku 1997 nahradila Severoatlantickú radu pre spoluprácu (NACC). Združuje členské a partnerské štáty NATO v rámci fóra, ktoré im umožňuje viesť dialóg a radiť sa o politických a bezpečnostných otázkach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina pracovníkov vykonávajúca podobnú prácu a vyškolená na identifikáciu a riešenie problémov, ktorá dobrovoľne vypracúva odporúčania týkajúce sa produktivity, kvality, pracovnej morálky atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovenie umožňujúce členskému štátu neuplatňovať alebo odložiť uplatňovanie určitých ustanovení dohody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaarským usporiadaním týkajúcim sa mnohostrannej kontroly vývozu konvenčných zbraní a tovaru a technológií s dvojakým použitím bol v roku 1996 nahradený COCOM (Koordinačný výbor pre mnohostrannú kontrolu vývozov).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snaha o vyrovnaný a trvale udržateľný rozvoj v celej Európskej únii.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovený pre miestnu územnú oblasť. Nezamieňať s deskriptorom  „miestna štátna správa“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. 3. 2011 sa týmto nariadením zrušuje a nahrádza rozhodnutie o komitológii 1999/468/ES, a zavádzajú sa ním dva nové postupy: konzultačný postup a postup preskúmania. Týmito postupmi sa tak nahradil konzultačný, riadiaci a regulačný postup, ktoré boli zavedené rozhodnutím z roku 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zákonný alebo nezákonný obchod s akoukoľvek časťou ľudského tela alebo akýmkoľvek produktom z neho odvedeným.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kde je to vhodné, použi v spojení s príslušným orgánom Spoločenstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riadiaci orgán ILO zložený z národných delegácií zastupujúcich vládu, pracovníkov a zamestnávateľov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Voľno udelené pri príležitosti predvolebnej kampane alebo pri výkone politického mandátu zvoleného zástupcu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto je štvrtý  zdroj zavedený v roku 1988 a založený na HNP a uplatňovaní sadzby z celkového HNP všetkých členských štátov stanovenej v rozpočtovom postupe.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi len pre kontroly osôb a ich batožiny pri prekročení hraníc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Historický pojem, ktorý predstavuje spoluprácu v oblasti spravodlivosti a vnútorných záležitostí, ktorá sa následne zahrnula do Schengenskej dohody a neskôr do inštitucionálneho rámca Európskej únie. Používať „
PSBS“ (priestor slobody, bezpečnosti a spravodlivosti).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráca v oblasti ochrany životného prostredia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stupeň rozvoja, ktorý umožňuje, aby sa súčasné potreby neuspokojovali na úkor budúcich generácií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre záležitosti týkajúce sa právneho záväzku medzi dvoma alebo viacerými osobami, ktorými si jeden z nich môže od druhého vynútiť splnenie záväzku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém účtovania používaný na agregáciu národných účtov. Nezamieňať s účtovníctvom štátnej služby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v podmienkach skutočného užívania rozličných  úradných jazykov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre osobné ochranné vybavenie pracovníkov a pre bezpečnostné pomôcky na strojoch a zariadeniach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zariadenie vystavené pretlaku alebo podtlaku v porovnaní s okolitou atmosférou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre akýkoľvek produkt, nástroj, vybavenie alebo systém s cieľom kompenzovať, zmierniť alebo neutralizovať postihnutie, a taktiež pre opatrenia na zlepšenie prístupu a teda zvýšenie nezávislosti postihnutých alebo starých osôb v ich každodennom živote.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi tiež pre pomocné orgány Spoločenstva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finančný nástroj zacielený na zníženie rozdielov v ekonomickej výkonnosti členských štátov, ktorým sa podporuje hospodárska a menová únia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Politická a regionálna spolupráca založená v roku 1991 Česko-Slovenskom, Poľskom a Maďarskom. Počet členov sa po rozpade Česko-Slovenska v roku 1993 na dve samostatné republiky zvýšil na štyroch.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzivládna skupina zodpovedná za medzinárodné menové otázky ovplyvňujúce záujmy rozvojových krajín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 nahradený Európskym fondom pre rybné hospodárstvo (EFRH).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predstava, ktorú má  široká verejnosť o inštitúcii, osobe alebo službách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodárenie, ktoré sa vyhýba užívaniu chemických produktov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o výskyt u zvierat, používať ESB.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s pojmom „európska ochranná známka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prednostne používať všeobecný termín „veterinárny produkt“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Určenie maximálneho prijateľného limitu pre znečisťujúci prvok s určením bezpečnostného rozpätia na zabezpečenie bezpečnosti verejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzivládne pracovné skupiny pod dohľadom Rady poverené problematikou terorizmu, vnútornej bezpečnosti, policajnej spolupráce, organizovaného zločinu a voľného pohybu osôb. Tieto skupiny už neexistujú, boli však predobrazom medzivládnej štruktúry, ktorá sa zaviedla Maastrichtskou zmluvou ako aj Schengenskou dohodou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použitie pre subjekty s rozhodovacou právomocou v rámci orgánu EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pre každý orgán zriadený na základe dohody medzi Európskou úniou, zastúpenou zástupcami Európskej únie, a jedným alebo viacerými tretími štátmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa pre každú organizáciu vytvorenú podľa sekundárneho práva. Nemýliť si s výrazom „orgán EÚ“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priame alebo nepriame financovanie osobami alebo organizáciami v prípade spoločenských, kultúrnych, športových a iných aktivít alebo pri ich vysielaní.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať si s finančnými prostriedkami, ktoré sa poskytujú v rámci programov alebo politík EÚ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Iniciatíva, ktorej cieľom je stabilita a bezpečnosť v Európe prostredníctvom posilňovania vzťahov medzi NATO a krajinami strednej a východnej Európy alebo inými členskými krajinami OBSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5776</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5778</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5780</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN><HN>Krajiny strednej a východnej Európy pridružené k EÚ dohodami o pridružení. Osem z nich vstúpilo do EÚ v roku 2004 (Česká republika, Estónsko, Litva, Lotyšsko, Maďarsko, Poľsko, Slovensko a Slovinsko) a dve krajiny v roku 2007 (Bulharsko a Rumunsko). V roku 2007 zoznam krajín CEEC zahŕňa Albánsko, Bosnu a Hercegovinu, Čiernu Horu, Chorvátsko, Bývalú juhoslovanskú republiku Macedónsko, Kosovo a Srbsko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Viacročný výhľad pre každú z hlavných kategórií výdavkov stanovujúci maximálne povolené stropy pre každý uvažovaný rozpočtový rok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s „predseda inštitúcie“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po nadobudnutí platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) nahradený „riadnym legislatívnym postupom“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre osoby, ktorí liečia pacientov metódami neuznávanými tradičnou medicínou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte pre všetky akcie, ktorých cieľom je podporovať myšlienku európskej integrácie, podpora európskej myšlienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Príležitosť, pri ktorej vláda z vlastnej iniciatívy obhajuje svoju činnosť pred parlamentom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri odvolaní sa na správny súd. Nezamieňať s odvolaním sa k správnemu orgánu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Daň, ktorá umožňuje emisie znečistenia alebo hluku alebo ktorá financuje služby odpadového hospodárstva, resp. daň, ktorá je uvalená na potenciálne znečisťujúce výrobky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri všeobecných štúdiách, inak vyber konkrétnejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre zemepisné oblasti, ktoré nie sú obmedzené štátnymi hranicami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre národné a regionálne parlamenty alebo zhromaždenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používa sa v súvislosti s otázkami týkajúcimi sa vyváženého rozdelenia právomocí medzi inštitúciami EÚ, celoštátne a regionálne inštitúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzájomne prepojené a fungujúce siete národnej dopravy, telekomunikácií a energií zamerané na vytvorenie oblasti bez vnútorných hraníc</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto vyplýva z uplatňovania pevnej sadzby na základ DPH v každom členskom  štáte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Predaj tovarov v zahraničí za ceny nižšie ako ceny na domácom trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s "bezpečnostná ochrana letectva".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre kampane započaté na informovanie širokej verejnosti. Kombinovať s danou oblasťou alebo s názvom inštitúcie, ak sa kampaň týka imidžu ktorý má táto inštitúcia v širokej verejnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri opisovaní politického života krajiny, skupiny krajín alebo regiónu v konkrétnom čase.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pre predstavenie alebo inú verejnú udalosť, pri ktorej sa použijú zvieratá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civilná technológia, ktorá obsahuje možnosti aj na vojenské využitie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpísania dohovoru z Lomé v roku 1975 sa používa označenie „krajiny AKT“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práca, ktorá je iná ako na plný úväzok resp. stála, vrátane čiastočného úväzku, práce večer alebo cez víkend, práce na dobu určitú, telepráce a práce vonku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Práca, ktorá kvôli svojej povahe alebo faktorom špecifickým pre odvetvie, v ktorom sa vykonáva, je dostupná každoročne v približne tých istých obdobiach, teda len v určitej časti alebo častiach roka. Táto situácia sa stáva najmä v poľnohospodárstve a cestovnom ruchu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pôvodne neformálne konzultácie medzi členskými štátmi s cieľom vypracúvať zosúladené stanoviská a spoločne vykonávať európsku zahraničnú politiku. Bola sformalizovaná Zmluvou o Európskej únii a nahradila sa spoločnou zahraničnou a bezpečnostnou politikou. Používať „SZBP“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združenie niekoľkých hospodárov na účely spoločnej práce alebo realizácie spoločných investícií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oblasť chránená špeciálnymi opatreniami s cieľom zachovať vysoko zraniteľné prírodné prostredie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamestnanosť v dôsledku zmien v podnikateľskom cykle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situácia osoby, ktorú nie je možné považovať za nezamestnanú, keďže si nehľadá prácu. Preto sa nezapočítava do pracovnej sily.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odchýlky v miere zamestnanosti spojené s obdobím roka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamestnanosť vyplývajúca zo zmien v štruktúre hospodárstva, technického pokroku premiestnenia odvetví, alebo zo zmien v zložení pracovnej sily.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovenie, ktoré oprávňuje zmluvné strany ignorovať určité ustanovenia dohody, ak sú ohrozené ich základné záujmy</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokrývajú rôzne typy územných oblastí. Nezamieňať s deskriptorom „miestna štátna správa“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2008 boli v dôsledku zavedenia regulácie poľnohospodárskych trhov v rámci jednotnej SOT (spoločnej organizácie trhov) riadiace výbory pre jednotlivé odvetvia nahradené jediným Riadiacim výborom pre spoločnú organizáciu poľnohospodárskych trhov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Rozhodnutie o komitológii bolo zrušené a od 1. 3. 2011 nahradené nariadením o komitológii.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s výrazom výživový doplnok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzťahuje sa na výbory, ktorých francúzsky názov obsahuje výraz "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sústava opatrení hospodárskej politiky zameraná na korekciu hlavných nerovnováh v krajine, uskutočňovaná pomocou zosúlaďovania štruktúr, operačných mechanizmov a cenového systému s aktuálne platnými trendmi na svetovom trhu, pričom všetko z dlhodobého hľadiska smeruje k preorientovaniu výroby a investičných rozhodnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sytematické preskúmanie a zhodnotenie vykonané na účely zistenia celkového stavu spoločnosti alebo určenia, či sa jednotlivé aktivity riadia zákonnými ustanoveniami alebo pravidlami dobrého riadenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zahŕňa základné pracovné normy, na ktorých sa dohodli rozvinuté a rozvojové krajiny. Tieto normy platia pre právo na organizovanie v odboroch, právo na kolektívne vyjednávanie, zákaz otroctva a nútených prác, nediskriminácia a minimálny vek pracovníkov</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločné pomenovanie pre tri európske normalizačné organizácie (CEN, Cenelec a ETSI). Kombinovať s každou jednotlivou organizáciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odpad, s ktorým musí byť zaobchádzané so zvláštnou starostlivosťou so zreteľom na možné riziko poškodenia zdravia ľudí, zvierat alebo životného prostredia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odovzdanie niekoľkých bezplatných výtlačkov literárnych alebo audiovizuálnych diel príslušným inštitúciám na ich uverejnenie alebo po ňom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prax výhodného využitia nízkych pracovných nákladov v určitých krajinách (vedúca k zníženiu sociálneho zabezpečenia a iných kontribúcií), priťahujúca obchodné podnikanie z iných krajín a vytvárajúca nekalú súťaž.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Právo ktoré sa prisudzuje podľa  predchádzajúceho  práva</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prímorské pásmo medzi pobrežím a otvoreným morom s maximálnou šírkou 12 míľ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zber, organizovanie a distribúcia všetkých typov informácií na interaktívnych magnetických a optických nosičoch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokiaľ ide o variantu u človeka, používať „ochorenie nervového systému“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina siedmich najvyspelejších priemyselných krajín (Spojené štáty, Japonsko, Nemecko, Francúzsko, Taliansko, Spojené kráľovstvo a Kanada). V roku 1998 sa rozšírením o Rusko stala „skupinou ôsmich“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stály mechanizmus konzultácií a politického dialógu krajín Latinskej Ameriky a Karibskej oblasti, ktorý vznikol zlúčením skupiny Contadora so skupinou Lima v roku 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky akcie zamerané na technický rozvoj a demonštráciu, stimulujúce, šíriace a využívajúce výsledky výskumu a informácie iných spoločností  a ďalších ekonomických činiteľov pre prospech vlastnej spoločnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces rastu ekonomickej integrácie svetovej ekonomiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na jednotnej podpore založená integrácia zvuku, obrazu (aj animovaného) a textu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 23. marca, keď nadobúda účinnosť nariadenie č. 2015/2424, ktorým sa mení nariadenie o ochrannej známke Spoločenstva, sa úrad OHIM premenúva na Úrad Európskej únie pre duševné vlastníctvo (EUIPO) a ochranná známka Spoločenstva sa premenúva na ochrannú známku Európskej únie.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizácia založená v roku 1952 pod názvom Rada pre colnú spoluprácu prijala svoj oficiálny názov v roku 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém urovnávania sporov vo WTO, na ktorý sa môžu vlády obrátiť, ak sú presvedčené, že sa nedodržali určité pravidlá alebo zákony.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sexuálne túžby orientované na deti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Komparatívna reklama znamená akúkoľvek reklamu, ktorá explicitne alebo nepriamo označuje konkurenta alebo tovar či služby konkurentom ponúkané.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť len pre dokumenty veľmi všeobecnej povahy, ináč vybrať špecifickejší deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reforma politických štruktúr v krajine alebo v skupine krajín rezultujúca do prechodu od plánovanej ekonomiky do trhovej ekonomiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investičné opatrenia týkajúce sa obchodu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obchodné aspekty práv  duševného vlastníctva</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od januára 2007 sa Únia priemyselných a zamestnávateľských konfederácií Európy nazýva BusinessEurope.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografický priestor pokrývajúci tie členské štáty, ktoré prijali euro za svoju menu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Infekčné ochorenie zvierat, ktoré sa môže preniesť na ľudí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používať pre medzivládnu organizáciu Eutelsat vytvorenú v roku 1977 na riadenie telekomunikačnej satelitnej infraštruktúry v Európe. V júli 2001 sa činnosti organizácie Eutelsat sprivatizovali.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizácia založená v roku 1924 pod názvom Medzinárodný epizootický úrad prijala svoje nové oficiálne pomenovanie v roku 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prostredníctvom vegetatívnej reprodukcie tvorba skupiny buniek alebo organizmov, ktoré sú genetickými duplikátmi a teda geneticky identické s východiskovým materiálom alebo kmeňovou bunkou</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celé spektrum celosvetovej siete, interaktívny prenos a príjem dát, zahrňujúce internet, interaktívnu televíziu a podobne zosieťované médiá.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odkazuje na plný rozsah vybavenia, softvéru, technicky to znamená použitie pre ukladanie a archiváciu dát v numerickej forme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces rozoznávania optických znakov pozostáva z konverzie numerického obrazu na text prostredníctvom skenera alebo prístroja rozoznávajúceho písmená a znaky prostredníctvom mechanizmu elektronickej konverzie za použitia svetelného zdroja, pričom text môže byť následne modifikovaný a spracovávaný textovým editorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konverzia analógových dát alebo signálov na digitálne dáta alebo signály.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Koncové zariadenie počítača pre digitalizáciu textu a obrazu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finančný výkaz kombinujúci účty dvoch alebo viacerých spoločností do skupiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6205</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politika zameraná na obranu konkrétnych záujmov spotrebiteľov uznávaním ich základných práv a snahou o zníženie nerovnováh, bojom proti klamlivým postupom, podporou zdravia a bezpečnosti a zlepšením životnej úrovne vo všeobecnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združuje činnosti prvého piliera (voľný pohyb osôb, azyl, prisťahovalectvo, víza, justičná spolupráca v občianskych veciach) a tretieho piliera (policajná a justičná spolupráca v trestných veciach).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Juhoslovanská zväzová republika, vyhlásená 27. apríla 1992, bola 4. februára 2003 nahradená Štátnym zväzom Srbska a Čiernej Hory. Čierna Hora vyhlásila 3. júna 2006 samostatnosť, čím sa federatívny štát rozdelil na dva nové samostatné štáty: Srbskú republiku a Republiku Čierna Hora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dohoda o sociálnej politike bola zahrnutá do Zmluvy o ES v Amsterdamskej zmluve. Dohoda o sociálnej politike vytyčuje sociálnopolitické ciele EÚ, pričom zvláštny dôraz kladie na rovnosť šancí a boj proti sociálnej výluke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Počítačová simulácia skutočnosti, ktorá na vytvorenie realite podobného prostredia používa 3D grafiku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vytvorenie, editovanie alebo publikovanie obrazov prostredníctvom počítača.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dovolenka okrem pravidelnej ročnej dovolenky, poskytnutá na základe žiadosti z rodinných dôvodov, zmeny bydliska, školenia atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, ktorá umožňuje členským štátom, ktoré si to prajú, postupovať rozdielnym tempom alebo k rozdielnym cieľom mimo inštitucionálneho rámca Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zviazanie multimédií do webových dokumentov; hyperlinková integrácia textu, obrazu, zvuku, grafiky, animácie a videa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stránky počítačového textu softvérovo prepojené tak, aby umožnili krížové odkazy medzi súvisiacimi sekciami textu a asociovaného grafického materiálu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>V súvislosti s príslušnou inštitúciou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vysoký splnomocnenec, ktorého funkcia bola ustanovená v Lisabonskej zmluve (ktorá nadobudla platnosť 1. 12. 2009), je zároveň členom Rady, kde predsedá Rade pre zahraničné veci, a členom Európskej komisie, kde pôsobí ako podpredseda pre zahraničné veci.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6292</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spôsob, akým spoločnosť pristupuje k výrobe tovarov a služieb, obsahuje výrobné faktory a vzťahy</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miera výstupov, ktorú má pracovník dodržať tak, aby dostal náležitú mzdu. Nezamieňať s „pracovnou  normou“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skúmanie a hodnotenie možných následkov zavádzania nových technológií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akademická alebo iná prieskumná štúdia vykonaná v prirodzenom prostredí, inom, ako sú laboratóriá, triedy alebo iné štruktúrované  prostredie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Model založený na multifunkčnom, trvalo udržateľnom a konkurencieschopnom hospodárení.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa rozdelenia a vlastníctva pôdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súbežný rast stromov spolu s potravinárskymi plodinami a/alebo hospodárskymi zvieratami na tej istej pôde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém pestovania niekoľkých odlišných plodín na tej istej pôde tak, aby sa zachovala alebo zvýšila jej úrodnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontajnerová stavba, často valcovitého tvaru, na uskladnenie obilia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium vzťahov s prostredím, hlavne fyzickým a geografickým prostredím.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veda zaoberajúca sa domestikáciou a chovom zvierat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup, pri ktorom nezávislá tretia strana udeľuje osvedčenie o tom, že les je sústavne spravovaný a využívaný v súlade s dohodnutými normami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cieľom EFICS je zber, koordinácia, štandardizácia, spracovanie a rozširovanie informácií týkajúcich sa odvetvia lesníctva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU (európska menová jednotka) bol menový kôš pozostávajúci zo sumy pevných súm 12 z 15 peňažných mien členských štátov ES. Hodnota ECU sa vypočítala ako vážený priemer hodnoty peňažných mien, z ktorých pozostávala. ECU bola 1. januára 1999 nahradená eurom v pomere 1:1.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzibankové úrokové sadzby vypočítavané za pomoci európskeho systému centrálnych bánk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomer parity medzi eurom a národnými menami pripájajúcimi sa k eurozóne. Pevný a neodvolateľný od 1. 1. 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatnenie matematických a štatistických techník na hospodárske problémy a teórie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pojem používaný vo všeobecnosti na označenie akéhokoľvek odborného vzdelávania, ktoré absolvuje pracovník počas svojho pracovného života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Táto stratégia bola uvedená po prijatí Amsterdamskej zmluvy na vytvorenie pracovných miest a boj proti nezamestnanosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zmiernenie pracovných predpisov, ktoré sú považované za jednu z hlavných prekážok rastu a tvorby nových pracovných miest. Zahŕňa flexibilitu týkajúcu sa miezd, pracovnej doby, organizácie práce a tiež využitia pracovnej sily počas pružných pracovných a umiestňovacích procesov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Profesijná kvalifikácia, ktorá už nespĺňa  požiadavky alebo už nie je platná v dôsledku napr. technologickej zmeny. Túto situáciu možno napraviť prostredníctvom odbornej rekvalifikácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Situácia, v ktorej je počet uchádzačov o prácu menší ako dopyt po nej.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nábor formou rôznych metód zameraný  na zamestnancov z inej, často konkurenčnej firmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyjadruje zmenu pracovného miesta v rámci jedného podniku ako výsledok reštrukturalizácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zníženie postavenia alebo funkcie osoby, najmä preradenie na horšie platené pracovné miesto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členský štát, ktorý ešte neprijal jednotnú menu buď zámerne, alebo preto, že ešte nespĺňa podmienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>Členský štát, ktorý prijal jednotnú menu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6361</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium mechanických vlastností  materiálov a podmienok, za ktorých odolajú resp. sa pri používaní deformujú.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meracia technika vytvorená na identifikovanie najefektívnejších postupov. Poskytuje sériu jednoduchých  a jasných referenčných bodov, ktoré prostredníctvom testov napomáhajú monitorovanie trendov konkurencieschopnosti v čase, súčasne ponúkajúc základňu, na ktorej sa vytvárajú ciele a prijímajú plány na ich dosiahnutie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zbrane konkrétne vyvinuté na paralyzovanie bojovníkov a techniky, so súčasným minimalizovaním rizika smrti, trvalého zranenia či nezvrátiteľnej škody na majetku alebo životnom prostredí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akty štátu, ktorými verejný orgán zveruje tretej strane „prostredníctvom zmluvného aktu alebo jednostranného aktu s predchádzajúcim súhlasom tretej strany celkovú alebo čiastočnú správu služieb, za ktoré by bol inak zodpovedný príslušný verejný orgán a za ktoré takto preberá tretia strana riziko.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zmluva, ktorá, pokiaľ ide o formu, podstatu alebo typ signatára, predstavuje obchodný právny akt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokrývajú trhové a netrhové služby, ktoré považujú verejné orgány za služby všeobecného verejného záujmu, podliehajúce konkrétnym povinnostiam služby verejnosti. Nezamieňať s deskriptorom „verejná služba“, ktorý sa vťahuje na orgán poskytujúci službu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Údaje v elektronickej podobe, ktoré sú pripojené k ostatným elektronickým údajom alebo s nimi logicky spojené a ktoré slúžia ako metóda overovania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sankcia uvalená na krajinu následkom sporu medzi medzinárodnou organizáciou a jednou alebo viacerými krajinami, alebo medzi jednou alebo viacerými medzinárodnými organizáciami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>V roku 2008 sa Úniou pre Stredozemie nahradilo euro-stredozemské partnerstvo, pôvodne nazývané „barcelonský proces“. Partnerstvo tvorí 27 členských štátov Európskej únie a 16 partnerských krajín južného Stredozemia a Blízkeho východu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezávislé a objektívne preskúmanie vhodnosti, efektívnosti, hospodárnosti, dosahu a účelnosti  humanitárneho zásahu tak aby sa dospelo k primeraným záverom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Týka sa zbraní a zariadení použitých proti osobám, a nie proti iným zariadeniam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veda a technológia vesmírnych letov</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium vplyvov klímy na živé organizmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie vedy o pôde zaoberajúce sa chemickým zložením, vlastnosťami a reakciami pôd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium vzťahov medzi geografiou a kultúrou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium geografického rozloženia a priestorového usporiadania ľudí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdia charakteristík regiónu a jeho hospodárskych, ekologických alebo sociálnych väzieb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie geológie, ktoré sa zaoberá štruktúrou, pôvodom a rozvojom topografických čŕt zemskej kôry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie geológie zaoberajúce sa sedimentárnymi kameňmi a náleziskami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie antropológie, ktoré sa zaoberá vedeckým opisom jednotlivých ľudských spoločností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sociológia uplatniteľná pre oblasť práce, napr. pracovisko ako sociálny systém, postavenie v zamestnaní, rasové a skupinové vzťahy v podniku atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráca medzi štátom a podnikmi s cieľom spoločného prijímania hospodárskych rozhodnutí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Acidifikácia vody, pôdy a vegetácie ukladaním acidifikačných (okysľujúcich) znečisťujúcich  látok (oxidu sírnatého, oxidov dusíka a amoniaku</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zníženie jednotkových výrobných nákladov vďaka nárastu výrobnej kapacity.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium prepravných potrieb a najvhodnejších prostriedkov na ich uspokojenie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodárstvo, v ktorom štát zasahuje, avšak nepresadzuje centralizované plánovanie</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rodina, do ktorej si jeden alebo obaja dospelí partneri prinášajú deti z predchádzajúcich vzťahov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozptýlenie ľudí pôvodne patriacich k jednému národu alebo majúcich spoločnú kultúru.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces obnovy, ktorým sa populačné straty z úmrtí nahrádzajú narodenými osobami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatňuje sa iba v zmysle spojenom s Európskou úniou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky aktivity spojené s prípravou potravín, pozostávajúce z výroby, spracovania a distribúcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ošetrovanie a lekárska starostlivosť poskytovaná nevyliečiteľne chorým pacientom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postup organizácie alebo skupiny podobných organizácií, ktoré si dobrovoľne vyberú, prijmú a presadzujú pravidlá na dosiahnutie zhody s definovanou úrovňou správania bez priameho legislatívneho zásahu vlády.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie hospodárstva založené na nezákonnej práci alebo nezákonných činnostiach, ktoré sa neobjavia v štátnej štatistike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prerokovanie a  rozhodnutie sporu, obzvlášť pracovného sporu, objektívnym sudcom vybraným alebo dohodnutým obidvomi dotknutými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úradné anulovanie alebo odvolanie účinnosti a platnosti (zákona alebo rozsudku).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nie v zmysle teologických diskusií.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekologické spoločenstvo považované spolu s neživými faktormi svojho prostredia za jeden celok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jednotná európska mena zavedená v januári 1999, ktorej meno bolo schválené počas zasadania Európskej rady v Madride v decembri 1995. Používať namiesto všeobecného pojmu „ecu“ po 1.januári 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Všetky priemyselné aktivity spojené so spracovaním výrobkov poľnohospodárskeho pôvodu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri konkrétnych termínoch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepoužívať v kontexte Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mechanizmy, ktoré zabezpečia, že priemysel rôznych krajín sa navzájom dopĺňa s cieľom dosiahnuť hospodársku integráciu</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahrádza Európsku bezpečnostnú a obrannú politiku od nadobudnutia účinnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porovnávacie štúdium teórie a praxe vzdelávania v rôznych krajinách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Veda o nebezpečí, ktorá sa zaoberá prírodnými, technologickými alebo domácimi rizikami a ich predchádzaním.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie astronómie zaoberajúce sa vývojom a štruktúrou sveta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Občasná alebo nepravidelná práca počas špičiek alebo počas neprítomnosti iných zamestnancov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výučba elementárnych zručností, ktoré žiaci potrebujú na to, aby sa stali produktívnymi občanmi schopnými občianskej angažovanosti a udržania konkurencieschopného pracovného miesta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Používať po 1. novembri 1993, po dátume vstupu do platnosti Maastrichtskej zmluvy.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cieľom pomoci obetiam je informovať obete a ich rodiny o ich právach, radiť im v ďalšom postupe a ponúknuť im psychologickú podporu vo všetkých etapách právneho procesu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Chrapúnske, často násilnícke správanie hlučnej, divokej skupiny osôb, niekedy spôsobujúcej poškodzovanie majetku na verejných priestranstvách alebo  na športových podujatiach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hrubé a často násilné správanie hlučných a agresívnych skupín osôb, ktoré niekedy spôsobia škody na majetku na verejných miestach alebo na športových podujatiach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium metód zlepšovania kvality ľudskej rasy, najmä prostredníctvom výberového kríženia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pracujúca chudoba sú domácnosti s pracovným príjmom nižším, ako je hranica chudoby.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podnik maximalizujúci zamestnanosť a založený na poskytovaní práce nezamestnaným ľuďom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Podnik s menej ako desiatimi zamestnancami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aktivity alebo programy organizované mimo školského systému, avšak zamerané na presné vzdelávacie ciele</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť iba na uvedenie dokumentov, ktoré sa týkajú vytvárania, vývoja a údržby internetových stránok, nie na označenie zoznamu stránok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimum jedla, oblečenia a bývania, potrebné pre ľudskú bytosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Postavenie regiónov a ich vplyv na rôzne európske politiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transfer príjmu a poskytovanie verejných služieb jednotlivcom alebo skupinám bezplatne tak, že im to zlepšuje životnú úroveň.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomický a merateľný charakter tovaru alebo služby, berúc do úvahy náklady, ponuku a dopyt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s výrazom prídavná látka v potravinách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať len pre miestnu správu. Nezamieňať s deskriptormi "regionálne a miestne orgány" a "miestny orgán".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pokyny pre širokú verejnosť o základných zásadách zdravia a hygieny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma vzdelávania pre žiakov so zvláštnymi potrebami, ako sú duševne alebo telesne postihnutí žiaci.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uplatnenie telematiky v doprave.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre vymenovanie globálnych satelitných systémov používaných na navigáciu a lokalizáciu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Toto pokrýva všetky služby spojené s lietadlom, ako doplňovanie paliva a údržba, vybavovanie pasažierov, batožiny a nákladu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vláda malej skupiny ľudí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strana nadmerne zdôrazňuje národnú hrdosť, niekedy spojená s xenofóbnymi a izolacionistickými tendenciami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť na vymenovanie dokumentov týkajúcich sa jazykových a legislatívnych kvalít zákona.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Výkon riadenia sa týka procesu, ktorým jednotlivé súčasti spoločnosti vykonávajú právomoci, kompetencie a vplyv a prijímajú politiky a rozhodnutia týkajúce sa verejného života.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre predaj výrobkov zo strojov. Pre „bankomat“ použiť deskriptor „elektronické bankovníctvo“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Peniaze použité na prvotné investície v projekte alebo pri začatí činnosti firmy na preverenie koncepcie, výskum trhu alebo prvotný vývoj výrobku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Študenti a frekventanti, ktorí z dôvodov neschopnosti, finančných problémov atď. neukončia organizované obdobie vzdelávania.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Úprava vedeckých a technických vedomostí do podoby zrozumiteľnej pre laikov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Riadenie vedomostí zahŕňa identifikáciu a analýzu dostupných a požadovaných vedomostných aktív a s nimi spojených procesov a následné plánovanie a kontrolu krokov na rozvoj aktív aj procesov tak, aby sa splnili ciele organizácie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nastáva, keď firma nakupuje produkt alebo proces od externého dodávateľa namiesto vlastnej produkcie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používajte špecifické pojmy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pre hospodárstva krajín, ktoré opustili komunistický systém v roku 1989 a prijali alternatívny systém.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Definovaná minimálna úroveň služby špecifikovanej kvality, dostupná všetkým užívateľom a spotrebiteľom v Únii v prijateľnej cene, berúc do úvahy špecifické národné podmienky. Nezamieňať s deskriptormi „služby všeobecného záujmu“ alebo „verejná služba“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodný trestný tribunál je oprávnený trestne stíhať osoby podozrivé zo závažného porušenia medzinárodného humanitárneho práva spáchaného na určitom území (napr. Trestný tribunál pre bývalú Juhosláviu, Trestný tribunál pre Rwandu). Nezamieňať s Medzinárodným trestným súdom alebo s Medzinárodným súdnym dvorom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filozofická a historická perspektíva zjednotenej Európy</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Dohoda o voľnom obchode, ktorá spája partnerské krajiny EÚ a krajiny uchádzajúce sa o členstvo v EÚ, vznikla v roku 1992 z iniciatívy Česko-Slovenska, Poľska a Maďarska. K 1. januáru 2007 boli členmi organizácie CEFTA Chorvátsko, Bývalá juhoslovanská republika Macedónsko, Srbsko, Čierna hora, Albánsko, Bosna a Hercegovina, Moldavsko a Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tento pojem pochádza z osemdesiatych rokov, keď bol francúzsky prezident Francois Mitterand prinútený prijať riešenie deľby moci, keď bola zvolená pravicová vláda. Pojem sa teraz používa na opis podobných situácií v iných krajinách.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stály nezávislý súd, ktorý súdi osoby obvinené z najzávažnejších trestných činov proti medzinárodnému spoločenstvu, ako je zločin genocídy, zločiny proti ľudskosti a vojnové zločiny. Nezamieňať s Medzinárodným trestným tribunálom (pre Rwandu, bývalú Juhosláviu) a Medzinárodným súdnym dvorom OSN, ktorý urovnáva predovšetkým spory medzi štátmi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Termín, ktorý sa požíva v súvislosti s priestorom slobody, bezpečnosti a spravodlivosti (PSBS).</SN><HN>Od nadobudnutia platnosti Lisabonskej zmluvy (1. 12. 2009) používať „rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štát v Oceánii pozostávajúci z vyše 600 ostrovov v súostroví Karolín, so štyrmi zakladajúcimi štátmi Chuuk, Kosrae, Pohnpei a Yap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7207</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použiť pri príprave administratívnych dokumentov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Koniec činnosti: 31. 12. 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Strednodobá finančná pomoc (medium-term financial assistance, MTFA), ako aj úverové mechanizmy Spoločenstva boli zavedené začiatkom sedemdesiatych rokov na poskytovanie vzájomnej finančnej podpory pre členské štáty, ktoré čelili vážnym problémom s platobnou bilanciou. V roku 1988 sa stali súčasťou nástroja na podporu platobnej bilancie. Od roku 2002 je táto finančná pomoc určená členským štátom, ktoré nezaviedli euro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>731</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada, podľa ktorej sú určité typy zamestnania zvlášť určené pre postihnuté osoby a musia byť pre ne vyhradené.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Územie alebo územná jednotka správne pripojená k správe alebo štátu, s ktorým nesusedí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Porušenie záväzného správneho nariadenia za bežných okolností zahŕňa správny postih (pokutu).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc z pohľadu darcovskej krajiny.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezávislá pravicová alebo ľavicová politická sila, ktorá vytvára koalície s pravicou alebo ľavicou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7378</DESCRIPTEUR_ID><SN>V regionálnom kontexte, nezamieňať s autonomistickou stranou.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dávka poskytnutá tým osobám v núdzi, ktoré nedisponujú prostriedkami dostatočnými na prežitie a ktoré buď nikdy neplatili príspevky sociálneho zabezpečenia, alebo ich neplatili dostatočne dlho na to, aby obdržali dávky bežne splatné zarábajúcemu človeku.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smernica zdravotnej starostlivosti určujúca ostatným, ako by si priala byť osoba zaopatrená, ak by stratila schopnosť robiť rozhodnutia o zdravotnej starostlivosti. Pojem vôľa počas života  sa často používa, ak osoba uvažuje o prípade smrteľnej choroby, avšak usmernenie možno použiť za akýchkoľvek podobných okolností.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia produkovaná pohybom vĺn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energia, ktorá neznečisťuje bez ohľadu na to, či je obnoviteľná alebo nie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metóda výučby s využitím počítačov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súhrn duševných zdrojov a schopností, ktoré sú k dispozícii na obchodnú činnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súdne preskúmanie zákonnosti rozhodnutí prijatých nižším orgánom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spolupráca medzi verejnoprávnymi orgánmi a soukromnými podnikmi na účely uskutočňovania projektov v oblasti infraštruktúry alebo poskytovania verejných služieb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rozdiely medzi jednotlivcami, domácnosťami, podnikmi a geografickými oblasťami na rôznych socio-ekonomických úrovniach, pokiaľ ide o prístup k informačným technológiám a využívaniu internetu na mnohé činnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Správne alebo legislatívne opatrenia prijaté na podporu používania jedného alebo viacerých jazykov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dobrovoľné úsilie podnikov začleniť sociálne a environmentálne záujmy do svojich činností a vzťahov s inými stranami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nevyžiadané správy zasielané elektronicky na účely priameho marketingu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systém názorov a hodnôt spoločný pre členov určitej organizácie, podľa ktorého sa správajú.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Opatrenia prijaté zamestnávateľom na pomoc zamestnancom, ktorým hrozí prepustenie, pri hľadaní nového miesta v iných spoločnostiach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hospodárstvo založené na poznatkoch a technických inováciách vedúcich k vytvoreniu know-how.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferencia predsedov parlamentných skupín.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kmeňová bunka z embrya, plodu alebo dospelého tkaniva, ktorá je schopná sa deliť, vytvárať nové bunky a rásť v kultúrach.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miesto, kde môže byť dovezený alebo exportovaný tovar skladovaný alebo spracovaný bez platenia cla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fyzické, sociálne a manažérske faktory ovplyvňujúce prácu pracovníka.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8278</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Kodaň a Frederiksborg, územia miest Kodaň a Frederiksborg, ako aj združenej obce Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Ringkjøbing a Århus, ako aj časť okresov Viborg a Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalý okres Severné Jutsko a časť okresu Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Roskilde, Storstrøm a Vestsjælland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Región vytvorený 1. 1. 2007, ktorý zahŕňa bývalé okresy (amter) Fyns, Ribe a Sønderjylland (južné Jutsko) ako aj časť okresu (amt) Velje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8367</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionálna komisia Hospodárskeho a sociálneho výboru OSN (Ecosoc), ktorá podnecuje opatrenia na podporu regionálneho hospodárskeho rozvoja a posilňuje hospodárske styky medzi krajinami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politické fórum regionálnej a medzivládnej spolupráce štátov v oblasti Baltského mora (Dánsko, Estónsko, Fínsko, Nemecko, Island, Lotyšsko, Litva, Nórsko, Poľsko, Rusko, Švédsko).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zóna preferenčného obchodu štátov východnej a južnej Afriky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>MOK bola založená 1. novembra 2006 a nahradila Medzinárodnú konfederáciu slobodných odborov (MKSO) a Svetovú konfederáciu práce (SKP).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na reformu služobného poriadku úradníkov Európskych spoločenstiev, ktorá nadobudla účinnosť v máji 2004, sa bývalé kategórie B, C a D nahradili funkčnou skupinou asistentov (AST).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zásada medzinárodného práva, ktorá znamená, že dve alebo viacero krajín prijíma spoluprácu v osobitnej oblasti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súhrn hodnôt, tradícií, postojov a stratégií spojených so spôsobom výkonu politiky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeizácia občianskeho práva členských štátov Európskej únie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súhrn neziskových hnutí a združení nezávislých od štátu, ktorých cieľom je spoločným úsilím meniť politiky, normy alebo sociálne štruktúry v rámci krajiny alebo v medzinárodnom meradle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces zahŕňania politických a hospodárskych podnetov EÚ do vypracúvania vnútroštátnych politík.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vedná disciplína, ktorej predmetom výskumu je tvar, rozmery a gravitačné pole Zeme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súbor ideí vychádzajúcich z konceptu národa a identifikácia jednotlivcov alebo skupín s týmito ideami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinovať s výrazom „prísediaci“ (námietka voči členovi poroty) alebo „svedectvo“ (námietka voči svedkovi) alebo „sudca“ (námietka voči sudcovi).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vyplácanie európskych subvencií viazaných na plochu, a nie na produkciu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať v spojení s príslušnou inštitúciou, orgánom, agentúrou alebo úradom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Akcia verejného orgánu vychádzajúca z istých hodnôt a zámerov zacielená na premenu spoločnosti v strednodobom alebo dlhodobom horizonte. Zakladá sa na rozmanitých nástrojoch činnosti. Výkon verejnej politiky sa uplatňuje na území v pôsobnosti orgánu, ktorý ju vykonáva.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Druh turizmu, ktorý sa praktizuje v prírodných oblastiach nie príliš narušených človekom s cieľom obdivovať biodiverzitu a prejavy kultúrnej činnosti, naučiť sa zachovávať životné prostredie a prispieť k ochrane fauny a flóry.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forma cestovného ruchu, ktorá prispieva k ochrane a zhodnocovaniu prírodného, kultúrneho a ľudského prostredia. Dovoláva sa zásad udržateľného rozvoja, miestnym a regionálnym spoločenstvám prináša socioekonomický úžitok.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>S nadobudnutím platnosti Lisabonskej zmluvy (1.12.2009) sú spoločné stratégie v oblasti priestoru slobody, bezpečnosti a spravodlivosti a v oblasti spoločnej zahraničnej a bezpečnostnej politiky nahradené rozhodnutiami Rady. Používa sa termín „rozhodnutie (EÚ)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inštitucionálna metóda, ktorá využíva mechanizmy prvého piliera EÚ v protiklade k medzivládnej metóde alebo spolupráci využívanej pri ostatných pilieroch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Policajné sily ustanovené v rámci SZBP, ktoré sa zúčastňujú na medzinárodných operáciách civilného krízového riadenia a predchádzania konfliktom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizácia vytvorená v roku 2001 zlúčením Medzinárodného zväzu pre vnútrozemskú plavbu (UINF) a Medzinárodného konzorcia pre plavbu po Rýne (CINR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>V nadväznosti na reformu služobného poriadku úradníkov Európskych spoločenstiev, ktorá nadobudla účinnosť v máji 2004, sa bývalé kategórie A a LA nahradili funkčnou skupinou riadiacich pracovníkov (AD).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Cieľom tohto fondu je pomôcť zamestnancom, ktorí boli prepustení v dôsledku zmien v štruktúre svetového obchodu, aby si čo najrýchlejšie našli nové zamestnanie.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Štúdium vzťahov medzi pracovníkmi a ich prostredím, najmä vo vťahu k vybaveniu, ktoré pri práci používajú.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lisabonskou zmluvou, ktorá nadobudla platnosť 1. decembra 2009, sa Európska únia a Európske spoločenstvo zlúčili do jedinej Európskej únie. Výrazy „Európske spoločenstvo“, „komunitárny“ alebo „ES“ sa nahradili výrazmi „Európska únia“ alebo „EÚ“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Operácia, v ktorej je prevoditeľný cenný papier kúpený so zľavou z nominálnej hodnoty predstavujúcou úrok z čiastky do dňa splatnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>874</DESCRIPTEUR_ID><SN>Súkromný subjekt, ktorého aktivity sú uznávané ako aktivity vo verejnom záujme.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodný monetárny systém, pracujúci na norme čistého zlata, v ktorom je zlato medzinárodnou menou popri jednej alebo viacerých kľúčových menách, konvertibilita na zlato je obmedzená hlavnou menou</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medzinárodný menový systém, v ktorom má každá jednotka meny svoju hodnotu určenú množstvom zlata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločnosť, v ktorej blahobyt a sociálne istoty poskytuje štát prostredníctvom svojich úradov a orgánov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odvetvie antropológie zaoberajúce sa rasami a ľuďmi, ich vzájomnými vzťahmi, pôvodom a ich význačnými odlišujúcimi charakteristikami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Národná mena vo vlastníctve zahraničných spoločností alebo bánk a obchodovaná na medzinárodnom peňažnom trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Doláre, ktoré majú banky alebo spoločnosti mimo Spojených štátov amerických a ktoré sú obchodované na medzinárodnom peňažnom trhu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neformálne združenie ministrov obrany európskych krajín v rámci NATO, rozpustené v roku 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obohatenie sladkej alebo slanej vody živinami spôsobujúcimi zrýchlený rast rias a iných rastlín, čo vedie k zníženiu kvality vody.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zníženie alebo minimalizácia daňovej povinnosti legálnymi prostriedkami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigrácia vzdelaných osôb do krajiny alebo regiónu, ktorý im ponúka lepšie pracovné podmienky.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vzťah medzi vlastníkom pôdy a farmárom, ktorý pôdu obrába.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kultivácia poľnohospodárskej oblasti samotným vlastníkom pôdy.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prechodné štádium medzi vlastníckym hospodárením a nájmovým hospodárením.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomoc poskytovaná cirkvami, nadáciami atď.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dočasné uvoľnenie tovarov určených na opätovný vývoz, a to na dobu obmedzenú a s dočasným zrušením colných poplatkov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi toto a konkrétne pojmy pre divú zver žijúcu buď na slobode alebo v zajatí.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi iba v prípadoch, kde sa EPUZF chápe vo všeobecnosti bez rozlíšenia medzi Usmerňovacou a Záručnou sekciou.</SN><HN>Od 1. januára 2007 nahradený Európskym poľnohospodárskym fondom pre rozvoj vidieka (EPFRV) a Európskym poľnohospodárskym záručným fondom (EPZF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 sa tento fond nahrádza Európskym poľnohospodárskym záručným fondom (EPZF)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januára 2007 sa tento fond nahrádza Európskym poľnohospodárskym fondom pre rozvoj vidieka (EPFRV).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dojednanie, podľa ktorého prenecháva vlastník pôdy farmárovi pôdu za ročnú platbu nájomného bez ohľadu na výnos z tohto hospodárenia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločnosť kontrolovaná priamo alebo nepriamo inou spoločnosťou, známou pod menom materská alebo holdingová spoločnosť.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spoločnosť založená spoločne dvoma alebo viacerými materskými spoločnosťami, ktoré samotné zostávajú právne a finančne nezávislé.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA bol zriadený 1. januára 2011 ako súčasť Európskeho systému finančného dohľadu (ESFS) a prevzal všetky oblasti zodpovednosti a úlohy Európskeho výboru orgánov bankovného dohľadu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Začal fungovať 27. septembra 2012. ESM prevzal úlohy, ktoré predtým plnil Európsky nástroj finančnej stability (EFSF) a Európsky finančný stabilizačný mechanizmus  (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Predchodcom Hospodárskeho a finančného výboru bol Menový výbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nahradil sa ním „Európsky fond pre rybné hospodárstvo“ (EFRH) zriadený na obdobie rokov 2007 – 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadobudla účinnosť 1. januára 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Použi pri dokumentoch, ktoré sa venujú všetkým týmto krajinám.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bola zriadená rezolúciou Valného zhromaždenia OSN 60/251 z 15. marca 2006 ako jeden z jeho pomocných orgánov; nahradila „Komisiu pre ľudské práva“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nezamieňať s "bezpečnosť vo vzduchu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Používať pre investičné fondy (neharmonizované fondy), ktoré nie sú regulované podľa smernice o PKIPCP. Zdroj: EUR-Lex, smernica 2011/61/EÚ o správcoch alternatívnych investičných fondov,(32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>