<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sl" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ozemeljske skupnosti Republike Francije, ustanovljene leta 1946, ki so jih leta 2003 nadomestila čezmorska ozemlja (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leta 1981 je nadomestilo Latinskoameriško območje proste trgovine (LAFTA).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za organ odločanja v instituciji ali organu EU se uporablja „organ odločanja (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za študijo geografskih vplivov na notranjo in zunanjo politiko držav uporabiti geopolitika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>Svet za kulturno sodelovanje se od novembra 2001 deli na štiri usmerjevalne odbore: Usmerjevalni odbor za izobraževanje (CDED), Usmerjevalni odbor za visokošolsko izobraževanje in raziskave (CDESR), Usmerjevalni odbor za kulturo (CDCULT) in Usmerjevalni odbor za kulturno dediščino (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupino G-10 v okviru Mednarodnega denarnega sklada (IMF) sestavljajo finančni ministri in guvernerji centralnih bank industrijsko najbolj razvitih držav, in sicer držav skupine G-7, Belgije, Nizozemske in Švedske.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nedejavna organizacija, ki so jo 14. junija 1966 ustanovile vlade Avstralije, Japonske, Južne Koreje, Južnega Vietnama, Severne Koreje, Malezije, Nove Zelandije in Filipinov. Leta 1975 je zaradi nestrinjanja članic glede priznanja Ljudske repubilke Kitajske razpadla.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Družba, katere cilj je pridobitev kapitalskih deležev v drugih družbah  z namenom upravljanja ali obvladovanja njihovih dejavnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Notranji davek, ki ga plačujejo uslužbenci institucij EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najraje v kombinaciji s politiko EU ali zadevnim sektorjem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zaradi denarne kazni, ki jo Komisija s sklepom naloži podjetju za kršitev pravil konkurence EU, uporabi „sankcija (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za nacionalno pravo, predvsem ameriško in britansko. V okviru politike konkurence EU se namesto tega uporablja protitrustovska zakonodaja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Če je mogoče, združiti koncept „kmetijski trg“ z ustreznimi tržnimi sektorji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za označitev virov, ki zajemajo kmetijske trge v EU. Če je mogoče, združiti koncept „kmetijski trg EU“ z ustreznimi tržnimi sektorji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><HN>V zvezi z EU nekdaj skupni trg, zdaj nadomeščen s pojmom enotni trg.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del Oceanije, ki se nahaja v Severnem Tihem oceanu in zajema približno 2000 otokov. Za državo se uporablja naziv „Združene države Mikronezije“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrambno zavezništvo med Avstralijo, Združenimi državami Amerike in Novo Zelandijo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za sodelovanje med evropskimi državami zunaj okvira EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupna afro-madagaskarska organizacija, ustanovljena v Antananarivu leta 1966 in razpuščena 25. marca 1985. Delovala je v okviru Organizacije afriške enotnosti (OAE), ki jo je nasledila Afriška unija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integracijski sistem Srednje Amerike je leta 1991 nadomestil Organizacijo srednjeameriških držav (OCAS) zaradi ustanovitve skupnega srednjeameriškega trga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 6. 2009: Urad za uradne publikacije Evropskih skupnosti.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Združiti z ustreznimi tržnimi panogami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba o medsebojni vojaški pomoči med evropskimi komunističnimi državami in Sovjetsko zvezo (ki je imela težnjo po vodilni vlogi), podpisana leta 1955. Varšavski pakt je leta 1991 razpadel.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obrambna zveza, ki so jo 8. septembra 1954 sklenile Avstralija, Združene države Amerike, Francija, Velika Britanija, Nova Zelandija, Pakistan, Filipini in Tajska. Razpadla je leta 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vseafriška organizacija, ki je 9. julija 2002 nadomestila Organizacijo afriške enotnosti (OAE). Združuje vse afriške države, vključno z Zahodno Saharo in z izjemo Maroka.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geopolitična regija, ki je združevala države Srednje in Vzhodne Evrope pod sovjetsko oblastjo od konca druge svetovne vojne do padca sovjetskega komunističnega režima v letih 1989−1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Se uporablja za vse mednarodne organizacije, razen Evropske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načrt za skupni gospodarski in socialni razvoj v azijsko-pacifiški regiji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sodišče Evropske unije je bilo ustanovljeno leta 1952 in ima sedež v Luxembourgu. Sestavljajo ga Sodišče, Splošno sodišče (ustanovljeno leta 1988) in Sodišče za uslužbence (ustanovljeno leta 2004). Z začetkom veljavnosti Lizbonske pogodbe 1. decembra 2009 je naziv „Sodišče Evropskih skupnosti“ nadomeščen z nazivom „Sodišče Evropske unije“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>Do 30. 11. 2009: „Računsko sodišče Evropskih skupnosti“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Meddržavno sodišče je glavni sodni organ OZN, ki v skladu z mednarodnim pravom odloča o pravnih sporih, do katerih pride med državami in ki jih te sodišču predložijo same, ali daje posvetovalna mnenja o pravnih zadevah na prošnjo pristojnih organov ali agencij OZN. Razlikovati ga moramo od mednarodnih kazenskih sodišč za Ruando in nekdanjo Jugoslavijo ter Mednarodnega kazenskega sodišča.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba ESPJ je prenehala veljati 23. julija 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Del Kraljevine Nizozemske.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljena leta 1975 z združitvijo Evropske organizacije za vesoljske raziskave (OERS/ESRO) in Evropske organizacije za razvoj in izdelavo tehnologije za lansiranje vesoljskih plovil (ELDO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Najmanjše število glasov ali delež oddanih glasov, potreben za pridobitev sedeža v sistemu proporcionalne zastopanosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Začasna skupina neodvisnih podjetij, ustanovljena za izvedbo finančnega posla ali gospodarske dejavnosti. Razlikuje se od izrazov "skupno podjetje", "gospodarsko interesno združenje" in "mešana družba".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postopek je bil uveden s Skupno izjavo Evropskega parlamenta, Sveta in Komisije z dne 4. marca 1975 o usklajevalnem postopku med Evropskim parlamentom in Svetom. Uporabljal se je za „splošne akte Skupnosti, ki imajo znatne finančne posledice in katerih sprejetje po obstoječih aktih ni obvezno.“</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ureditev izmenjave mednarodnih odnosov, ki temelji na neposrednih sporazumih med dvema državama.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zgodovinski pojem, veljaven pred uvedbo eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ureditev odnosov na podlagi mehanizmov, ki omogočajo spodbujanje odnosov držav z vsemi partnerji.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>V zvezi z umetnim razmnoževanjem pri živalih glej izraz "umetna osemenitev".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>V zvezi z umetno osemenitvijo pri ženskah glej izraz "umetna oploditev".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avtonomna država Kraljevine Nizozemske od 10. oktobra 2010 (razpustitev Nizozemskih Antilov).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pomeni dogovor med dvema državama, ki sta edini dolžni spoštovati njegove določbe, ki praviloma ne prinašajo ugodnosti tretjim državam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) ni več nujno, da sklep določa tiste, na katere je naslovljen. Tako ima širše področje uporabe in nadomešča vse instrumente, ki so se doslej uporabljali na področju skupne zunanje in varnostne politike.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z začetkom veljavnosti Uredbe št. 2015/2424 o spremembi uredbe o znamki Skupnosti 23. marca je urad OHIM postal Urad Evropske unije za intelektualno lastnino (EUIPO), znamka Skupnosti pa blagovna znamka Evropske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leta 1983 so jo ustanovili ministri za zunanje zadeve Mehike, Venezuele, Kolumbije in Paname. Leta 1987 se je skupina Contadora vključila v skupino iz Ria. Glej pojem "skupina iz Ria".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariat Mednarodne organizacije dela (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 1995 je nadomestila Zahodnoafriško gospodarsko skupnost (CEAO) in Zahodnoafriško denarno unijo (WAMU). Zahodnoafriška gospodarska skupnost (CEAO) je bila ustanovljena leta 1970, po reorganizaciji Zahodnoafriške carinske in gospodarske unija (UDEAO).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „direktiva (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „priporočilo (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „uredba (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „pristopna pogodba (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Zveza prenehala obstajati 31. decembra 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se za območje svobode, varnosti in pravice ter skupno zunanjo in varnostno politiko namesto skupnih stališč uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti „sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se na področju skupne zunanje in varnostne politike namesto „skupni ukrepi“ uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti „"sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Projekt usklajevanja zunanjih politik med državami članicami iz 70. let prejšnjega stoletja. Evropsko politično sodelovanje je vključeno v Pogodbo o Evropski uniji in formalizirano s "skupno zunanjo in varnostno politiko". Uporablja se kratica "SVZP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne sme se ga zamenjevati z obvladovanjem finančnih ali poslovnih tveganj.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od izraza "vodja države".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neregistrirana družba, ki ni pravna oseba, ni zavezana objavi in katere družbenik ni znan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovljena  leta 1958 kot Evropska agencija za jedrsko energijo. Uradno se je preimenovala leta 1972, da bi tako zaznamovala svojo mednarodno vlogo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za organe Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>V dokumentih o človeškem terapevtskem kloniranju se „človeško kloniranje“ uporablja v povezavi z izrazom „izvorne celice“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za umeščanje političnih pojmov v geografski prostor se uporablja izraz politična geografija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 nadomešča programa MEDA in Tacis.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Položaj predsednika Evropskega sveta je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Legislativní postup, který od vstupu Lisabonské smlouvy v platnost (1.12.2009) nahrazuje postup spolurozhodování.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabljati v povezavi s področjem pristojnosti agencije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Novo poimenovanje „Pogodbe o ustanovitvi Evropske skupnosti“ (prvotno „Pogodba o ustanovitvi Evropske gospodarske skupnosti“) od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kot naslednik Evropske plačilne unije je med leti 1958 in 1972 pomenil institucionalni okvir denarnega sodelovanja med državami Organizacije za evropsko gospodarsko sodelovanje (OEEC).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz je bil uveden z Lizbonsko pogodbo (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „mnenje EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Če je možno, poimenujte posamezno pogodbo.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>Pogodba o ustanovitvi ESPJ je prenehala veljati 23. julija 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Prvotno ime ustanovne pogodbe, kot je bila podpisana v Rimu leta 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Vojaška zveza (1955−1991), ki je pod vodstvom Sovjetske zveze združevala Albanijo (do leta 1968), NDR, Bolgarijo, Madžarsko, Poljsko, Romunijo in Češkoslovaško.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tranzitni carinski postopek, ki se uporablja znotraj Evropske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je s tem skladom nadomeščen Jamstveni oddelek Evropskega kmetijskega usmerjevalnega in jamstvenega sklada (EKUJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je s tem skladom nadomeščen Usmerjevalni oddelek Evropskega kmetijskega usmerjevalnega in jamstvenega sklada (EKUJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljeno julija 2008 po združitvi Afriškega sodišča in Afriškega sodišča za človekove pravice in pravice ljudstev.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Avtonomna država Kraljevine Nizozemske od 10. oktobra 2010 (razpustitev Nizozemskih Antilov).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po razpustitvi Nizozemskih antilov (10. 10. 2010) so Bonaire, Saint Eustatius in Saba dobili status posebnih avtonomnih občin Nizozemske.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ozemlje pod britansko krono. Ni del Združenega kraljestva, je pa to pristojno za zunanje odnose. Ni del Evropske unije, a je povezan z njo s Protokolom 3 k Aktu o pristopu Združenega kraljestva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>ozemlje pod britansko krono. Ni del Združenega kraljestva, je pa to pristojno za zunanje odnose. Ni del Evropske unije, a je povezan z njo s Protokolom 3 k Aktu o pristopu Združenega kraljestva.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Leta 2007 je nadomestil „finančni instrument za usmerjanje ribištva“ (FIUR), sledi mu „Evropski sklad za pomorstvo in ribištvo“ za obdobje 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Centralnoafriška ekonomska in monetarna skupnost, ustanovljena leta 1994, zajema  Centralnoafriško monetarno unijo (CAMU) in Centralnoafriško carinsko in gospodarsko unijo (UDEAC). Združuje Kamerun, Srednjeafriško republiko, Kongo, Gabon, Ekvatorialno Gvinejo in Čad, znotraj katerih je priznana enotna valuta (CFA-frank).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropska plačilna unija, ki jo je leta 1950 ustanovilo 18 članic Organizacije za evropsko gospodarsko sodelovanje (OEEC), je bila razpuščena decembra leta 1958, ko jo je nadomestil Evropski denarni sporazum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termin v uporabi do začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medvladna gospodarska organizacija (1949–91), ki so jo ustanovile Sovjetska zveza, Bolgarija, Češkoslovaška, Madžarska, Poljska in Romunija. V posameznih obdobjih so sodelovale tudi Albanija (1949–87), Nemška demokratična republika (1950–90), Mongolija (1962), Kuba (1972) in Vietnam (1978) ter Jugoslavija (1964) kot pridružena članica.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Medvladna gospodarska organizacija (1949–91), ki so jo ustanovile Sovjetska zveza, Bolgarija, Češkoslovaška, Madžarska, Poljska in Romunija. V posameznih obdobjih so sodelovale tudi Albanija (1949–87), Nemška demokratična republika (1950–90), Mongolija (1962), Kuba (1972) in Vietnam (1978) ter Jugoslavija (1964) kot pridružena članica.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organizacija regionalnega sodelovanja, katere članice so Kenija, Uganda in Tanzanija.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Postopek, uveden z Enotnim evropskim aktom (1986) in nadomeščen s postopkom odobritve od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informacijska mreža o izobraževanju v Evropi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se namesto izrazov „Evropska skupnost“, „Skupnost“ ali „ES“ uporabljata izraza „Evropska unija“ ali „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>V okviru določb Sporazuma iz Cotonouja so bila avgusta leta 2000 sredstva in dejavnosti Centra za industrijski razvoj (CID) prenešena na Center za razvoj podjetništva (CED).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nov naziv Sodišča prve stopnje od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havanska listina o ustanovitvi Svetovne trgovinske organizacije iz leta 1948 ni nikoli začela veljati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropsko socialno listino, ki zagotavlja socialne in ekonomske človekove pravice, je Svet Evrope sprejel leta 1961. Spremembe iz leta 1996 so začele veljati leta 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabljati z izrazi „pridružitveni sporazum (EU)“, „trgovinski sporazum (EU)“ ali „sporazum o sodelovanju (EU)“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazumi, ki jih skupaj sklenejo države članice in Evropski skupnosti na področjih deljenih pristojnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem upravljanja ribištva, s katerim se dostop do ribolovnih območij ureja z udeleženskimi pravicami, ki vključujejo tako dovoljenje do ulova rib kot tudi podrobna pravila, kako sme potekati ribolov (npr. vrsta plovila in motorja), kdaj in kje se lahko izvaja ter kolikšen je obseg dovoljenega ulova.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leta 1997 je nadomestil Severnoatlantski svet za sodelovanje (NACC). Združuje države članice in partnerske države Nata v enem samem organu, ki jim omogoča medsebojni dialog in posvetovanje o političnih in varnostnih vprašanjih.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaarski sporazum v zvezi z večstranskim nadzorom nad izvozom konvencionalnega orožja ter blaga in tehnologije z dvojno rabo, ki je leta 1996 nasledil odbor COCOM (koordinacijski odbor za večstranski nadzor nad izvozom).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ta uredba je s 1. marcem 2011 razveljavila in nadomestila sklep o komitologiji (1999/468/ES) in uvedla dva nova postopka:  svetovalni postopek in postopek pregleda. Ta postopka nadomeščata svetovalni, upravljalni in regulativni postopek, ki so bili uvedeni s sklepom iz leta 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Zgodovinski koncept, ki obsega sodelovanje na področju pravosodja in notranjih zadev, pozneje vključen v Schengenski sporazum in institucionalni okvir Evropske unije. Uporablja se kratica "
OSVP" (območje svobode, varnosti in pravice).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se tudi za organe EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politična in regionalna povezava, ki so jo leta 1991 ustanovile Čehoslovaška, Poljska in Madžarska. Po razpadu Čehoslovaške leta 1993 jo sestavljajo štiri države, saj sta zdaj članici obe naslednici, Češka in Slovaška.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>S 1. januarjem 2007 je bil nadomeščen z Evropskim skladom za ribištvo (ESR).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za različico, ki prizadene živali, glej izraz BSE.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot „evropska blagovna znamka“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prednostno uporabiti splošni izraz „veterinarski izdelek’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medvladna delovna skupina, ki je od leta 1976 pristojna za vprašanja v zvezi s terorizmom in notranjo varnostjo (skupina TREVI). Leta 1985 so bile njene pristojnosti razširjene na nezakonito priseljevanje in organizirani kriminal. Leta 1989 je imela štiri delovne skupine (terorizem, policijsko sodelovanje, organizirani kriminal, prosti pretok oseb) pod okriljem skupine visokih uradnikov za pripravo sklepov, ki jih sprejme Svet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se uporablja za entitete, ki imajo pristojnost odločanja znotraj organa Unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne gre za finančno pomoč, dodeljeno v programih ali politikah EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Države Srednje in Vzhodne Evrope, ki so z EU sklenile pridružitvene sporazume. Osem od teh držav je leta 2004 postalo članic Evropske unije (Estonija, Madžarska, Latvija, Litva, Poljska, Češka republika, Slovaška in Slovenija), dve državi (Bolgarija in Romunija) pa leta 2007.   V letu 2007 so na seznamu držav PECO Albanija, Bosna in Hercegovina, Hrvaška, Nekdanja jugoslovanska republika Makedonija, Kosovo, Črna gora in Srbija.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Razlikuje se od izraza "predsednik institucije".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „redni zakonodajni postopek“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se za vprašanja v zvezi z uravnoteženo razdelitvijo pristojnosti med EU, nacionalnimi in regionalnimi institucijami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot "varovanje v letalstvu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od podpisa Konvencije iz Loméja leta 1975 se za te države uporablja naziv „države AKP“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5948</DESCRIPTEUR_ID><SN>V začetku neformalno posvetovanje med državami članicami za določitev dogovorjenih stališč in skupno izvajanje evropske zunanje politike. Formalno je bila opredeljena v Pogodbi o Evropski uniji, kjer jo je nadomestila skupna zunanja in varnostna politika. Uporablja se kratica "SVZP".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Območje, zaščiteno s posebnimi ukrepi za ohranitev zelo občutljivega naravnega habitata.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>V letu 2008 so bili posamezni sektorski upravljalni odbori kot posledica uvedbe Uredbe o enotni SUT (skupni ureditvi trga) za kmetijske trge nadomeščeni z enim samim Upravljalnim odborom za skupno ureditev kmetijskih trgov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sklep o komitologiji je bil razveljavljen in 1. marca 2011 nadomeščen z uredbo o komitologiji.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot dodatek k prehrani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nanaša se na odbore, katerih francosko ime vsebuje izraz "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Splošni pojem, ki zajema tri evropske organizacije za standardizacijo: Evropski odbor za standardizacijo (CEN), Evropski odbor za elektrotehnično standardizacijo (CENELEC) in Evropski inštitut za telekomunikacijske standarde (ETSI). Vsaka organizacija je opisana ločeno.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6112</DESCRIPTEUR_ID><SN>Za različico, ki prizadene ljudi, glej izraz "bolezen živčevja".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupina sedmih industrijsko najbolj razvitih držav (Združenih držav Amerike, Japonske, Nemčije, Francije, Italije, Združenega kraljestva in Kanade). Leta 1998 se je z Rusijo razširila na osem držav in postala skupina G-8.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stalno posvetovalno in usklajevalno telo za latinskoameriške države in Karibe, ki je nastalo po združitvi skupine Contadora in skupine iz Lime leta 1986.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Z začetkom veljavnosti Uredbe št. 2015/2424 o spremembi uredbe o znamki Skupnosti 23. marca je urad OHIM postal Urad Evropske unije za intelektualno lastnino (EUIPO), znamka Skupnosti pa blagovna znamka Evropske unije.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovljena leta 1952 kot Svet za carinsko sodelovanje (CDD). Uradno se je preimenovala leta 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od januarja 2007 se „Združenje evropskih industrijskih in delodajalskih konfederacij“ imenuje „BusinessEurope“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Evropsko organizacijo za satelitske telekomunikacije uporablja mednarodna organizacija Eutelsat, ki je bila ustanovljena leta 1977 za upravljanje satelitskih sistemov v Evropi. Dejavnosti Eutelsata so bile julija 2001 prenešene na zasebno podjetje.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovljena leta 1924 kot Mednarodni urad za živalske kužne bolezni. Uradno se je preimenovala leta 2003.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vključuje dejavnosti iz prvega (prosti pretok oseb, azil, priseljevanje, vizumi, pravosodno sodelovanje v civilnih zadevah) in tretjega stebra (policijsko in pravosodno sodelovanje).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Skupnost neodvisnih držav Srbije in Črne gore je 4. februarja 2003 nasledila Zvezno republiko Jugoslavijo, razglašeno 27. aprila 1992. Po razglasitvi samostojnosti Črne gore 3. junija 2006 sta iz zvezne države nastali dve novi neodvisni državi: Republika Srbija in Črna gora.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Po potrebi se uporablja tudi za institucije EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>ECU je bila valutna košarica, nastala kot vsota fiksnih zneskov 12 od 15 valut držav članic ES. Vrednost ECU je bila izračunana kot ponderirana povprečna vrednost valut, ki so jo sestavljale. ECU je 1. januarja 1999 nadomestil euro v razmerju ena proti ena.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unija za Sredozemlje od leta 2008 nadomešča evro-sredozemsko partnerstvo, ki se je prej imenovalo „barcelonski proces“. Združuje 27 držav članic Evropske unije in 16 partnerskih držav iz južnega Sredozemlja in Bližnjega vzhoda.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bolniška nega in medicinska oskrba, zagotovljeni neozdravljivo bolnim.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadomešča evropsko varnostno in obrambno politiko po začetku veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Izraz se uporablja od 1. novembra 1993 (začetek veljavnosti Maastrichtske pogodbe).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proizvodno ali poslovno podjetje, ustanovljeno posebej za pospeševanje ponovne vključitve brezposelnih z opravljanjem ekonomske dejavnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabljati izključno za označevanje dokumentov, ki se nanašajo na oblikovanje, razvoj in vzdrževanje spletnih strani.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot živilski dodatek.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mednarodno kazensko sodišče je pristojno za sojenje osebam, osumljenim hudih kršitev mednarodnega humanitarnega prava, povzročenih na določenem ozemlju (npr. „Mednarodno kazensko sodišče za nekdanjo Jugoslavijo“, „Mednarodno kazensko sodišče za Ruando“). Ne zamenjaj z „Mednarodnim kazenskim sodiščem“ in „Meddržavnim sodiščem“.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjeevropski sporazum o prosti trgovini iz leta 1992, katerega ustanovne članice so bile takratna Čehoslovaška, Poljska in Madžarska. Sporazum povezuje evropske države, ki z EU sodelujejo ali želijo postati članice EU. Dne 1. januarja 2007 so bile članice CEFTA: Hrvaška, Nekdanja jugoslovanska republika Makedonija, Srbija, Črna gora, Albanija, Bosna in Hercegovina, Moldavija ter Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neodvisno stalno sodišče, ki je pristojno za vodenje preiskav in sodnih postopkov zoper posameznike, osumljene najresnejših kršitev mednarodnega humanitarnega prava, tj. genocida, hudodelstev zoper človečnost in vojnih hudodelstev. Razlikuje se od mednarodnih kazenskih sodišč za nekdanjo Jugoslavijo in Ruando ter Meddržavnega sodišča Združenih narodov, ki odloča predvsem o pravnih sporih med državami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Izraz se uporablja za območje svobode, varnosti in pravice (OSVP).</SN><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se uporablja izraz „sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Konec mandata: 31. december 2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Srednjeročna finančna pomoč in Mehanizem posojil Skupnosti, uvedena v 70. letih prejšnjega stoletja, sta zagotovila vzajemno finančno podporo za države članice, ki se soočajo z resnimi težavami s plačilno bilanco. V letu 1988 sta bila združena v plačilnobilančni instrument. Od leta 2002 je ta finančna pomoč namenjena državam članicam, ki niso prevzele eura.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ozemlje ali ozemeljska enota, administrativno priključena nesosedni oblasti ali državi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sporazum, podpisan dne 23. junija 2000 za obdobje 20 let s klavzulo, ki določa revizijo vsakih 5 let, med 15 državami članicami EU in 76 afriškimi, karibskimi in pacifiškimi državami (AKP). Ta sporazum nasledi Sporazum iz Loméja, ki je urejal odnose med EU in državami AKP od leta 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celota intelektualnih virov, spretnosti in znanja na voljo za poslovno dejavnost.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Preiskava sodišča o zakonitosti odločitev, ki jih je sprejel podrejeni organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sodelovanje med organi oblasti in zasebnimi podjetji z namenom izvajanja infrastrukturnih projektov ali zagotavljanja javnih gospodarskih služb.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neskladja med posamezniki, gospodinjstvi, podjetji in zemljepisnimi območji na različnih socialnoekonomskih ravneh glede na dostop do informacijske tehnologije in uporabo interneta za širok obseg dejavnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upravni in zakonodajni ukrepi, sprejeti z namenom reguliranja in spodbujanja uporabe enega ali več jezikov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Namerna prizadevanja podjetij za vključevanje socialnih in okoljskih vprašanj v dejavnosti gospodarskih družb in njihovi odnosi z zainteresiranimi strankami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neželena sporočila, poslana preko elektronskih sredstev z namenom neposrednega trženja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sistem prepričanj in vrednot, ki je skupen članom neke organizacije in usmerja njihovo vedenje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukrepi delodajalca za pomoč zaposlenim, ki jim grozi izguba zaposlitve zaradi pomanjkanja dela, pri iskanju nove zaposlitve v drugih podjetjih.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Na znanju temelječe gospodarstvo in tehnološke novosti vodijo k ustvarjanju mreže strokovnega znanja.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferenca, ki jo sestavljajo predsedniki parlamentarnih skupin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neločena celica iz embrionalnih, plodovnih ali odraslih tkiv, ki se je sposobna deliti, spremeniti obliko v druge tipe celic ter razmnoževati.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanji regiji København in Frederiksborg, občini København in Frederiksberg in regionalno okrožje Bornholm.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanji regiji Ringkøbing in Aarhus in del regij Viborg in Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanjo regijo Severna Jutlandija in del regije Viborg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanje regije Roskilde, Storstrøm in Vestsjaelland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regija, ustanovljena 1. januarja 2007, ki zajema nekdanje regije Fyn, Ribe in Sønderjylland (Severna Jutlandija) in del regije Vejle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionalni odbor Ekonomsko-socialnega sveta Združenih narodov (Ecosoc), ki uvaja ukrepe za spodbujanje regionalnega gospodarskega razvoja in krepitev gospodarskih odnosov med državami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skupni program OZN za boj proti HIV-u/AIDS-u.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politični forum za regionalno in medvladno sodelovanje med 11 državami regije Baltskega morja (Danska, Estonija, Finska, Nemčija, Islandija, Latvija, Litva, Norveška, Poljska, Rusija, Švedska).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Območje preferencialne trgovine med državami Vzhodne in Južne Afrike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ustanovljena 1. novembra 2006. Nasledila je Mednarodno konfederacijo svobodnih sindikatov (ICGTU) in Svetovno konfederacijo dela (WCL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformi Kadrovskih predpisov za uradnike Evropskih skupnosti, ki je začela veljati maja 2004, je funkcionalna skupina strokovni sodelavci nadomestila nekdanje kategorije B, C in D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Načelo mednarodnega prava, po katerem se dve ali več držav dogovori o sodelovanju na določenem področju.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celota vrednot, tradicij, stališč in strategij glede načina izvajanja politike.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Evropeizacija civilnega prava držav članic Evropske unije.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nepridobitna gibanja in združenja, neodvisna od države, katerih cilj je z usklajenimi prizadevanji spremeniti socialne politike, norme in strukture na nacionalni in mednarodni ravni.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Proces vključevanja politične in gospodarske dinamike EU v razvoj nacionalnih politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geodezija je veda, ki se ukvarja s proučevanjem oblike in velikosti površine Zemlje ter vpliva njene težnosti.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Celota predstav in idej, ki so nastale na konceptu naroda, in identifikacija posameznikov ali skupnosti s temi predstavami in idejami.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Glej izraze "sodnik porotnik" za izločitev porotnika, "pričevanje" za zavrnitev priče ali "sodnik" za izločitev sodnika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plačilo evropskih subvencij, ki so odvisne od površine kmetijskih gospodarstev in ne od njihove proizvodnje.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporablja se v povezavi z zadevnimi institucijami, organi, agencijami ali telesi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ukrepanje javnega organa, opredeljeno z vrednotami in cilji, ki si na podlagi različnih ukrepov prizadeva srednjeročno in dolgoročno spremeniti družbo. Javna politika se uporablja na ozemlju, ki je v pristojnosti njenega izvršilnega organa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrsta turizma v naravnih regijah z malo obiskovalci, kjer so njihove glavne dejavnosti občudovanje biološke pestrosti, opazovanje in spremljanje kulturnih prireditev, skrb za okolje ter varstvo živalskih in rastlinskih vrst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vrsta turizma, ki spodbuja varstvo in razvoj naravnega, kulturnega in človekovega okolja. Vključuje koncept trajnostnega razvoja ter lokalnim in regionalnim skupnostim zagotavlja socialno-ekonomske koristi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od začetka veljavnosti Lizbonske pogodbe (1. 12. 2009) se za območje svobode, varnosti in pravice ter skupno zunanjo in varnostno politiko namesto skupnih strategij uporabljajo sklepi Sveta. Uporabiti „sklep (EU)“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institucionalna metoda, ki uporablja mehanizme prvega stebra EU, v nasprotju z metodo medvladnega sodelovanja, ki se uporablja za ostala stebra.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Policijske sile, ustanovljene v okviru evropske varnostne in obrambne politike, ki sodelujejo pri mednarodnih civilnih operacijah kriznega upravljanja in preprečevanju sporov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organizacija, ki je bila ustanovljena leta 2001 z združitvijo Mednarodne zveze za celinsko plovbo (IUIN) in Mednarodnega konzorcija za plovbo po Renu.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Po reformi Kadrovskih predpisov za uradnike Evropskih skupnosti, ki je začela veljati maja 2004, je funkcionalna skupina administratorji (AD) nadomestila nekdanji kategoriji A in LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Namen Evropskega sklada za prilagoditev globalizaciji je pomagati delavcem, ki so izgubili zaposlitev zaradi sprememb v svetovnih trgovinskih tokovih, da čim prej najdejo novo delovno mesto.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lizbonska pogodba, ki je začela veljati 1. decembra 2009, združuje Evropsko unijo in Evropsko skupnost v Evropsko unijo. Namesto izrazov „Evropska skupnost“ in „ES“ se uporabljata „Evropska unija“ in „EU“.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Neformalna povezava obrambnih ministrov evropskih držav v okviru Nata, razpuščena leta 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><HN>S 1. januarjem 2007 sta ga nadomestila Evropski kmetijski sklad za razvoj podeželja (EKSRP) in Evropski kmetijski jamstveni sklad (EKJS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je ta sklad nadomeščen z Evropskim kmetijskim jamstvenim skladom (EKJS)</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Od 1. januarja 2007 je ta sklad nadomeščen z Evropskim kmetijskim skladom za razvoj podeželja (EKSRP).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>EBA je bil ustanovljen 1. januarja 2011 kot del Evropskega sistema finančnega nadzora (ESFS) in je prevzel vse obstoječe pristojnosti in naloge Odbora evropskih bančnih nadzornikov.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Veljati je začel 27. septembra 2012. EMS je prevzel naloge evropskega instrumenta za finančno stabilnost (EFSF) in Evropskega mehanizma za finančno stabilizacijo (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Predhodnik Ekonomsko-finančnega odbora je bil Monetarni odbor.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Nadomestil Evropski sklad za ribištvo (ESR), ki je bil ustanovljen za obdobje 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Veljati je začela 1. januarja 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za dokumente, v katerih se obravnavajo vse te države.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ustanovljen z resolucijo Generalne skupščine Združenih narodov 60/251 z dne 15. marca 2006 kot eden njenih pomožnih organov; nadomestil je Komisijo Združenih narodov za človekove pravice.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ne pomeni isto kot "varnost v zračnem prometu".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uporabiti za investicijske sklade (neusklajene sklade), ki niso urejeni z direktivo o KNPVP. Vir: EUR-Lex, Direktiva 2011/61/EU o upraviteljih alternativnih investicijskih skladov,(32011L0061).</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>