<?xml version="1.0" encoding ="UTF-8"?>
<!DOCTYPE SCOPE_NOTE SYSTEM "scope_note.dtd">
<SCOPE_NOTE LNG="sv" VERSION="4.5"><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiering av tillfälligt exportunderskott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Indirekt skatt på tillverkning eller försäljning av vissa varor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1047</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser anställda i offentlig förvaltning. Får inte förväxlas med offentliganställd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiering, genom samverkan, av ett integrerat program för buffertlager av en viss råvara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1055</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla materiella och immateriella tillgångar som en affärs- eller industriidkare utnyttjar inom det företag han driver.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del av kapitalet som används för finansieringen av företagets omsättningstillgångar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1073</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbildning av anställda på betald arbetstid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbildning inriktad på yrkes- och fackteoretiska kunskaper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1083</DESCRIPTEUR_ID><SN>De kostnader i ett företag som inte ingår i tillverkningskostnaderna för en produkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lokala myndigheter i Frankrike som inrättades 1946 och som 2003 ersattes av myndigheter för de utomeuropeiska områdena (COM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1090</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt enligt vilket ett företag mot avgift till fristående företag överlåter rätten att sälja produkter eller tjänster under sitt firmanamn och sitt varumärke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Befrielse från den gemensamma tulltaxans avgifter tillämpliga på varor importerade för personligt bruk eller av privatpersoner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1094</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersatte 1981 den latinamerikanska frihandelsorganisationen LAFTA.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samling företag som omfattar spridda verksamheter och som skapats genom förvärv av andra företag, följt av sammanslagning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridiska medel för att skydda fordringsägare mot gäldenärs eventuella insolvens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1144</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomiskt stöd för att inte bruka jorden. Syftet är att minska jordbruksproduktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1147</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskapen om fördelningen av grundämnena i geologiska material som mineral, bergarter, malmer, jordar, naturliga vatten och atmosfären samt i biologiska material. Även den storskaliga fördelningen i hela jordklotet räknas hit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1149</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det vetenskapliga studiet av den geografiska fördelningen av resurser och anläggningar och av transporter och andra kontakter och beroendeförhållanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>115</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd beslutande organ för EU-institutionernas och EU-organens beslutande enheter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1150</DESCRIPTEUR_ID><SN>För studier av hur geografiska förhållanden påverkar staters inrikes- och utrikespolitik, använd geopolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gren av fysiken som omfattar forskning om jordens fysikaliska egenskaper samt de fysikaliska fenomen som är förknippade med jorden och dess omgivning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>118</DESCRIPTEUR_ID><HN>I november 2001 delades Rådet för kulturellt samarbete (CDCC) upp i fyra styrkommittéer: kommittén för utbildning (CDED), kommittén för högre utbildning och forskning (CDESR), kommittén för kultur (CDCULT) och kommittén för kulturarv (CDPAT).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varje gruppering som kan tänkas utöva press på statsmaktens beslutsfattande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1194</DESCRIPTEUR_ID><SN>G10 utgörs av finansministrarna och centralbankscheferna från de mest industrialiserade länderna inom Internationella valutafonden (IMF). Gruppen består av G7-länderna samt Belgien, Nederländerna och Sverige.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1195</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeiskt avtal om internationell transport av farligt gods på väg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1199</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grupp av företag som organiserat sig i avsikt att erhålla bättre villkor från leverantörerna än de skulle kunnat få var för sig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inaktiv organisation som bildades den 14 juni 1966 av Australiens, Japans, Sydkoreas, Sydvietnams, Koreas, Malaysias, Nya Zeelands och Filippinernas regeringar. Organisationen upplöstes 1975 efter oenighet bland medlemmarna om erkännande av Folkrepubliken Kina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Frivillig gruppering av jordbrukare som tillhandahåller en och samma kategori av produkter i ett och samma område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Företag vars mål är att överta och förfoga över aktieinnehav i andra företag i syfte att kontrollera eller styra verksamheten i dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Livsmedel som är färdigt att konsumera med eller utan tillagning, eller sedan ingredienser tillsatts.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Offentlig myndighets godkännande av kvaliteten hos en produkt eller tjänst och av dess överensstämmelse med en standard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Från och med den 1 juli 1997 en särskild administrativ region i Kina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1277</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet används när det handlar om utfodring. För själva fodret, använd ”djurfoder”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd om konsumtion av livsmedel, i andra fall använd livsmedelsinspektion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeiskt avtal om fordonsbesättningars arbete när dessa genomför internationella transporter på vägarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett lands politiska, ekonomiska eller kulturella dominans över ett annat land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1308</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas enbart beträffande den stat som existerade fram till den 3 oktober 1990, dagen för den tyska återföreningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intern skatt som betalas av anställda vid EU-institutionerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om Förbundsrepubliken Tyskland efter andra världskrigets slut och för det förenade Tyskland efter den 3 oktober 1990 (återföreningsdagen).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1326</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skatt på en persons samtliga skattepliktiga intäkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1330</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betalas av arbetsgivaren och motsvarar den del av arbetsgivaravgifterna som inte är förmånsgrundande och som därför är att betrakta som skatt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Oförmåga beroende på olycksfall eller yrkessjukdom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1336</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbud mot att förena ett mandat med en annan befattning som antas kunna stå i vägen för mandatet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1337</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationella regler för tolkningen av handelstermer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beviljas unga jordbrukare som etablerar sig för första gången.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anger en EMS-valutas position och kursutveckling i förhållande till ecu.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1354</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument som mäter prisutvecklingen i dess helhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överföring av en del av kortfristig skuld till långfristig skuld.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1433</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bestämda vägar och anläggningar som används för att utföra transporter. Förbinds med transportsättet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser det som konsumenterna förvärvat för att direkt tillfredsställa sina egna behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med respektive politikområde eller sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla de åtgärder genom vilka två eller flera nationer skapar ett gemensamt ekonomiskt område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de olika integrationsprojekt som bedrivs av de europeiska staterna, inom ramen för byggandet av ett gemenskapernas Europa eller inom andra europeiska organisationer, som t.ex. Europarådet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begäran om förklaring som ställts av en parlamentsledamot till regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1517</DESCRIPTEUR_ID><SN>Strävan inom en nation att undvika engagemang utanför de egna gränserna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åkermark som får vila ett eller flera år, som inte besås och antingen lämnas för bete eller bearbetas för ogräsbekämpning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd påföljd (EU) för en ekonomisk påföljd för ett företag som enligt kommissionens beslut brutit mot EU:s konkurrensregler.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1577</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillförsel av material till jorden för att öka dess avkastning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1592</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om nationell lagstiftning, särskilt amerikansk och brittisk. Inom ramen för EU:s konkurrenspolitik används "konkurrensbegränsningskontroll".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1599</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tidsperiod för en vald parlamentarisk församlings uppdrag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>161</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastslagen gräns för den mängd varor som får importeras avgiftsfritt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1634</DESCRIPTEUR_ID><SN>En princip och en grundläggande rättighet för arbetstagare inom Europeiska unionen. Begreppet innebär att all diskriminering som bygger på nationalitet avskaffas när det gäller anställning, avlöning och andra arbetsvillkor, tillgång till bostad och rätten att ta med sig sin familj. Ej att förväxla med arbetskraftens rörlighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>166</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avtal mellan arbetsgivaren och arbetstagaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medel som omedelbart kan tas i anspråk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1678</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista på kandidater som väljaren inte har rätt att göra ändringar i.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1679</DESCRIPTEUR_ID><SN>Register över personer som har rösträtt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Återbetalning av skulden vid termin eller genom årliga avskrivningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1689</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsgivares stängning av fabrik för att tvinga arbetstagarna att godta vissa arbetsvillkor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lag som fastställer de generella principerna men överlåter åt regeringen att utveckla dem genom att använda sin parlamentariska makt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Från och med den 20 december 1999 en särskild administrativ region i Kina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del av nationalekonomin som strävar efter att förklara ekonomins samlade utveckling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1733</DESCRIPTEUR_ID><SN>Butik som specialiserat sig på avsättning av udda produkter och som erbjuder köparen stor rabatt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person som har eller söker arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematisk utvärdering av förvaltningsmetoder som utförs av antingen interna arbetsgrupper eller externa konsulter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1746</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mer än hälften av avgivna röster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för varje röstning som sker under en beslutsprocess.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1750</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kräver att villkor uppfylls som är strängare än för absolut majoritet, t.ex. två tredjedels majoritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1759</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombineras vid behov med deskriptorerna för det organ som drabbats eller för sjukdomens tropiska eller endemiska karaktär.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1777</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skriftlig handling eller meddelande varigenom en person, fullmäktigen, ges rätt att företräda annan, fullmaktsgivaren, för att ingå avtal, ta emot betalning eller vidta andra dispositioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1788</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera om möjligt ‘jordbruksmarknad’ med den relevanta marknadssektorn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för resurser om jordbruksmarknaderna i EU. Kombinera om möjligt ‘EU:s jordbruksmarknad’ med den relevanta marknadssektorn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>179</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatisk reglering och reglering av arbetsmomenten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1790</DESCRIPTEUR_ID><SN>Marknad där upppgjorda affärer genomförs omedelbart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1792</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas i dess allmänt vedertagna betydelse, utan att begränsas till EG.</SN><HN>I EU-sammanhang används gemensam marknad endast historiskt. Termen har ersatts av inre markna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet för administrationen att oinskränkt välja en entreprenör efter föregående konkurrens mellan möjliga leverantörer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1799</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mötesplats för säljare och köpare av nationell valuta och utländska valutor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>18</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds vid behov med det område verksamheten avser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontroll som utförs på industriprodukter vid olika skeden i tillverkningen för att garantera att de stämmer överens med normerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1804</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mötesplats där man ger ut, köper och säljer aktier, obligationer och andra värdepapper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1806</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med det land som avses.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1809</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del av kreditmarknaden som avser lån med kortare löptid än ett år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1810</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt mellan en offentlig inrättning och en annan part i syfte att tillhandahålla arbete eller tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1816</DESCRIPTEUR_ID><SN>Intervall i förhållande till centralkursen inom vilket en valuta får röra sig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar fabriksvarumärken, varumärken för produkter och individuella eller kollektiva tjänster, samt garanti- eller certifieringsmärkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1825</DESCRIPTEUR_ID><SN>Summan av de betalningsmedel som används i ett visst land.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1860</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person som fått i uppdrag att medverka till att lösa frågor som inte kunnat lösas på vanlig administrativ väg eller genom domstolsförfarande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enhet i befolkningsräkning, dvs. varje individ eller grupp av individer som bor tillsammans i samma bostad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1881</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärd med en effekt som motsvarar tullavgifter eller kvantitativa importrestriktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt genom vilket en ägare arrenderar ut sin mark mot en ersättning som motsvarar en del av jordbrukets produkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om atmosfärens fysik och kemi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del av nationalekonomin som söker förklara de enskilda ekonomiska aktörernas (främst konsumenters och producenters) beteende och samspel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1903</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del av Oceanien som ligger i norra Stilla havet och omfattar cirka 2 000 öar. För statsbildningen Mikronesien bör deskriptorn "Mikronesiska federationen" användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Färd mellan bostad och arbetsplats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1911</DESCRIPTEUR_ID><SN>Migrerandes återkomst till sin födelseort eller till sin senaste bostadsort.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1918</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betalningsförfarande mellan gäldenärer och borgenärer som tillåter att användningen av betalningsmedel begränsas till nettot mellan debet och kredit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skriftligt avtal mellan arbetsgivarorganisation eller arbetsgivare och arbetstagarorganisation om anställningsvillkor för arbetstagare eller om förhållandet i övrigt mellan arbetsgivare och arbetstagare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1946</DESCRIPTEUR_ID><SN>De individuella arbetstagarnas rörlighet mellan olika positioner på arbetsmarknaden. Ej att förväxla med begreppet fri rörlighet för arbetstagarna, som gäller geografisk rörlighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Byte av position mellan sociala skikt, under en individs liv eller mellan generationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Guld och valutor avsedda för betalningar som förvaltas av myndigheter ansvariga för sedelutgivning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1988</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansiella åtgärder som gör det möjligt att behålla enhetspriser på jordbruksprodukterna, trots valutakursförändringar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1995</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundad kritik som riktas av en parlamentarisk församling till regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>1999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav från vissa lokalpatriotiska grupper i avsikt att minska eller bryta banden med centralmakten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>20</DESCRIPTEUR_ID><SN>Placering efter föregående konkurrens av order hos den företagare som erbjuder det lägsta priset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2006</DESCRIPTEUR_ID><SN>Äger tillämpning vid industriproduktion på sektoriell nivå då länder gemensamt utvecklar ett program för ekonomisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2011</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje gemensamt försök som syftar till att garantera större social rättvisa eller att stärka solidariteten eller delaktigheten i samhället.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Årligt antal levande födda i en befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2046</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överläggningar mellan representanter för arbetsgivare och arbetstagare i syfte att nå fram till ett kollektivavtal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2053</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inställning hos en stat som frivilligt avstår från att engagera sig i en internationell konflikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2062</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individers materiella standard, dvs. deras inkomster samt de varor och tjänster som de kan konsumera under en viss tid.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Försvarspakt mellan Australien, USA och Nya Zeeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2071</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vägran att ställa sig på den ena eller den andra stormaktens sida.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2072</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parlamentsledamot som inte ingår i någon politisk grupp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2082</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regler för anställning och arbetsvillkor, dels sådana som arbetsgivare och arbetstagare kommit överens om och som återfinns i kollektivavtal, dels lagar, förordningar och föreskrifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2092</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal äktenskap inom en given befolkning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skyldighet att ge ekonomiskt stöd till en släkting.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>210</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för samarbetet mellan de europeiska länderna, oberoende av EU:s ram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2102</DESCRIPTEUR_ID><HN>En afrikansk organisation som bildades i Tananarive i juni 1966 och upplöstes den 25 mars 1985. Organisationens verksamhet övertogs av Afrikanska enhetsorganisationen (OUA) som 2002 ersattes av Afrikanska unionen (AU).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersatte 1991 Centralamerikanska staternas organisation (OCAS) i syfte att upprätta Centralamerikanska gemensamma marknaden (CACM).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillstånd på en marknad på vilken konkurrensen är ofullständig på utbudssidan till följd av ett mycket begränsat antal köpare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2135</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillstånd på en marknad på vilken konkurrensen är ofullständig på efterfrågesidan till följd av ett mycket begränsat antal köpare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2153</DESCRIPTEUR_ID><HN>T.o.m. 30.6.2009: Byrån för Europeiska gemenskapernas officiella publikationer.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete mellan olika staters juridiska organ som kan omfatta ömsesidig hjälp, erkännande och verkställande av domar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2173</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kombinera med respektive marknadssektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2183</DESCRIPTEUR_ID><HN>Försvarsallians som undertecknades 1955 av de kommunistiska länderna i Europa som stod under Sovjetunionens inflytande. Warszawapakten upplöstes 1991.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2189</DESCRIPTEUR_ID><SN>För namn på internationella organisationer hänvisas till område 76.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Försvarsallians som ingicks den 8 september 1954 mellan Australien, USA, Frankrike, Storbritannien, Nya Zeeland, Pakistan, Filippinerna och Thailand. Alliansen upplöstes 1977.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2202</DESCRIPTEUR_ID><HN>Afrikansk organisation som ersatte Afrikanska enhetsorganisationen (OAU) den 9 juli 2002. Organisationen omfattar samtliga afrikanska länder, inklusive Västsahara, med undantag av Marocko.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2223</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet för väljaren att sätta ihop en egen lista genom att ta ut kandidater från flera listor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fredat område som förvaltas på nationell nivå och som omfattar ett eller flera ekosystem som ej ändrats väsentligt av mänsklig påverkan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2244</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med det land det gäller.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2245</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd region.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2264</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innebär att ta del i kapitalet, vinsten eller ledningen av ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2280</DESCRIPTEUR_ID><SN>Social företeelse som innebär att människorna i ett område eller i en socialgrupp gradvis blir fattigare till följd av omfattande ekonomiska förändringar i ett land eller en region.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrkesutbildning vars praktiska del är förlagd till en arbetsplats utanför skolan. Förhållandet mellan arbetsgivare och lärling regleras genom ett särskilt avtal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politisk beteckning för länderna i Central- och Östeuropa som dominerades av Sovjetunionen från slutet av andra världskriget till den sovjetiska kommunistregimens fall 1989-1991.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2296</DESCRIPTEUR_ID><SN>För namnen på dessa länder och territorier, se mikrotesaurus 7241 utomeuropeiska länder och territorier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat som tillhör varje annan internationell organisation än Europeiska unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematiska överföringar för att utjämna budgetkapacitet och ekonomiska resultat mellan olika nivåer inom en förbundsstat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bearbetning av importerade varor utan erläggande av avgift, om de färdiga produkterna exporteras utanför den europeiska gemenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Export för reparation av en produkt, varvid den återimporterade produkten inte är densamma som den exporterade.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2342</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga personer som arbetar inom ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2371</DESCRIPTEUR_ID><SN>En kombinerad köp- och säljtransaktion av värdehandlingar eller varor som grundas på en uppskattning av skillnaderna mellan deras kurser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anordning som medger direkt omvandling av kemisk energi till elenergi och som utgår från en oxidationsreaktion som styrs mellan en elektrolyt och ett bränsle, i allmänhet väte eller kolväte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2392</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbetsplan för ekonomisk och social utveckling i Asien och Stillahavsområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2410</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett område som planterats, vanligtvis ett större område. För skogsplanteringar, använd "kulturskog".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt avsedd att ändra de mekaniska och termiska egenskaperna hos vissa fasta ämnen, för att öka deras mjukhet, sänka deras sprödhetstemperatur och göra det lättare att formge dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förlängning under vatten av territoriet på vilken kuststaten utövar suveräna rättigheter för exploatering av resurserna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stabiliseringspolitiska åtgärder som minskar den totala efterfrågan på varor och tjänster, t.ex. ränte- och skattehöjningar samt nedskärningar i de offentliga utgifterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2462</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statliga ingripanden på vissa ekonomiska och sociala områden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2490</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik för fördelning och omfördelning av inkomster. Får ej förväxlas med lönepolitik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2526</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för fenomenet sett från en allmän synpunkt och inte med avseende på en källa som identifieras som akustisk olägenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förorening i havet som förorsakats av utsläpp som kommer ifrån land eller som förts med av vattenströmmarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtidig odling av olika typer av produkter, på olika fält med inom samma jordbruksenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>255</DESCRIPTEUR_ID><HN>Denna EU-institution inrättades 1952 och har sitt säte i Luxemburg. Den omfattar tre instanser: domstolen, tribunalen (inrättad 1988) och personaldomstolen (inrättad 2004). Benämningen "Europeiska gemenskapernas domstol" ersattes av "Europeiska unionens domstol" till följd av Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2550</DESCRIPTEUR_ID><SN>De människor som har eller söker arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2552</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetskraften utan de arbetslösa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>256</DESCRIPTEUR_ID><HN>T.o.m. 30.11.2009: ”Europeiska gemenskapernas revisionsrätt”.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>258</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationella domstolen är FN:s främsta juridiska organ och har till uppgift att i överensstämmelse med internationell rätt reglera juridiska tvister mellan stater, som staterna själva hänför till domstolen, samt ge rådgivande yttranden i juridiska frågor som begärts av FN:s organ eller institutioner. Ska inte förväxlas med Internationella tribunalen för Rwanda eller f.d. Jugoslavien eller med Internationella brottmålsdomstolen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2589</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förpackning av en produkt i köparens frånvaro, så att produkten får ett i förväg fastställt värde i fråga om volym eller massa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2592</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSG-fördraget upphörde att gälla den 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2626</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den som är ansvarig för föroreningen svarar för kostnaderna för de reningsåtgärder som han har föranlett.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2639</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priser fastställda inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken. När det gäller nationella priser, använd pris på jordbruksprodukter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar, förutom kostnaden för varan, kostnaden för transporten till bestämmelsehamnen, inklusive försäkring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2652</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd i motsättning till grossistpris, i annat fall använd konsumentpris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beslut med laga kraft med individuell och allmän räckvidd som fattas av en eller flera myndigheter inom förvaltningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Försäljningspris som omfattar alla kostnader till och med lastningen ombord på fartyget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2675</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pris fastställt av staten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priset vid försäljningsstället.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2696</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förfarande som inleds mot ett tredje land i händelse av illojalt handelsbruk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inom civilrätt, handelsrätt och sociallagstiftning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Produkt som härrör från fiske eller vattenbruk. Begreppet bör inte förväxlas med "fiskeresurser", som syftar på de samlade bestånden av fisk, skaldjur osv. i sjöar och hav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd för de dokument som omfattar samtliga produkter, i annat fall använd en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2735</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2736</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i de fall då samtliga produkter avses, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kostnader för varor och tjänster som en person behöver för att upprätthålla en skälig levnadsnivå. Skall inte förväxlas med levnadsstandard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det sammanlagda värdet av de varor och tjänster för slutlig användning som produceras för marknaden och för den offentliga sektorn i ett land under en period, vanligen ett år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vara som bearbetats genom snabb frysning i minus 60 grader och därefter fullständigt dehydratiserats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2767</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i annat fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2768</DESCRIPTEUR_ID><SN>Aggregat som omfattar samtliga produkter från olika grenar av nationalekonomin under en bestämd period.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den sammanlagda produktionen av varor och tjänster i ett land före avskrivning på återanskaffningsvärdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vara framställd i ett visst land. När en vara tillverkas genom att flera länder är involverade i framställningen, räknas det land där den sista förädlingen ägt rum som ursprungsland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2794</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fastställer undervisningsämnen och tid som ägnas åt vart och ett av dessa inom den normala studiegången vid en undervisningsinstitution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>28</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ämne avsett att överföra vissa egenskaper till en produkt eller att förstärka en effekt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2800</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagtext som är under utarbetande och som kommer från regeringen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagtext som är under utarbetande och som kommer från parlamentsledamot.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga utgifter tillsammantagna som behövs för att täcka sociala behov.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2820</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande stat inom Konungariket Nederländerna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2829</DESCRIPTEUR_ID><HN>Bildades 1975 genom en sammanslagning av den europeiska rymdforskningsorganisationen (Esro) och den europeiska organisationen för utveckling av bärraketer (Eldo).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2857</DESCRIPTEUR_ID><SN>Psykologisk forskning om människan i arbetslivet, inriktad dels på management, dels på arbetsmiljön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2868</DESCRIPTEUR_ID><SN>De kunskaper som krävs för att utöva ett yrke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det lägsta antal deltagare som måste vara närvarande för att en församling skall vara beslutsför.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal röster eller andel av röster som krävs för ett mandat i ett system med proportionell representation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>29</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kommunikation genom press, radio, television m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2901</DESCRIPTEUR_ID><SN>En stats godkännande av ett avtal som innebär förpliktelser på det internationella planet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2904</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbildning för att kunna gå från ett yrkesområde till ett annat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2906</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt varigenom en försäkringsgivare överlåter hela eller delar av sitt risktagande i förhållande till sina försäkrade till en annan försäkringsgivare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2917</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskaplig forskning inom energiområdet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2922</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskning vars mål är att förbättra tillverkningsmetoderna eller att skapa nya produkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handling som kommer från internationell organisation och som inte medför någon juridisk förpliktelse. Förbinds med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2927</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2929</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ som väger upp och kompletterar socialförsäkringen genom att tillförsäkra sina medlemmar kompletterande förmåner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2938</DESCRIPTEUR_ID><SN>En jordbruksverksamhet ersätts med en annan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för ansökan till förvaltningsmyndighet om att upphäva, ändra eller ta tillbaka ett beslut som fattats av myndigheten. Får inte förväxlas med talan som väcks vid förvaltningsdomstol.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mot rådet eller kommissionen då dessa institutioner underlåter att besluta i en fråga som faller under deras behörighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2942</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talan som väcks mot de stater som inte respekterar de förpliktelser som åläggs genom fördragen eller förordningarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Återföring av använt material i den tillverkningsprocess där det framställts, för att helt eller delvis ersätta de vanliga råvarorna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transaktion varvid en centralbank diskonterar en växel upppvisad av en annan bank som redan diskonterat den.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2964</DESCRIPTEUR_ID><SN>Snabbt domstolsförfarande för att få slut på ett rättsvidrigt sakförhållande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2966</DESCRIPTEUR_ID><SN>Röstning vid vilken samtliga röstberättigade antar eller avslår en åtgärd som föreslagits av den verkställande makten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2967</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förmånsbehandling som tillämpas för varor producerade inom Europeiska gemenskapen i syfte att uppmuntra en medlemsstat att inhandla dessa hos sina gemenskapspartner snarare än på världsmarknaden.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2970</DESCRIPTEUR_ID><SN>Reform som täcker alla aspekter på jordbruksinrättningar, dvs. jordreformen, framställningsstrukturen och tjänsterna som hänför sig till den, administrationen av landsbygdsområden, tjänsterna inom det sociala skyddsnätet, m.m.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2971</DESCRIPTEUR_ID><SN>Program för modernisering av jordbruk som upprättar ett selektivt system för främjande av jordbruk som är utvecklingsbara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priserna kan inte längre garanteras om produktionen överstiger en viss i förväg fastställd mängd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nyorientering av produktionen som främjar ersättningsproduktion eller produkter som erbjuder nya användningsområden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fullständig reform av jordsystemet och av villkoren för jordbruksproduktion på sätt som avlägsnar hindren för ekonomisk och social utveckling genom omfördelning av de rikedomar och de möjligheter och den makt som åtföljer både innehav och kontroll av mark.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2992</DESCRIPTEUR_ID><SN>Icke-rörelsedrivande enkelt bolag som bildats för att förhindra att befintliga skogsområden jämnas med marken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>2998</DESCRIPTEUR_ID><SN>En tillverkare eller en distributörs vägran att sälja varor eller tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3004</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transaktion varigenom ett företag medför alla sina tillgångar eller verksamheter till två eller flera redan existerande eller nya företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillverkningsstruktur som bidrar till produktion av varor eller tjänster och som har sysselsättning som mål för verksamheten (skapande eller upprätthållande).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3012</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medier som erhåller en del av sina intäkter från reklam.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3018</DESCRIPTEUR_ID><SN>Konferens där samtalsparterna befinner sig på två eller flera platser och meddelar sig med varandra genom telekommunikation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Användaren måste erlägga en särskild avgift för mottagning av vissa program.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3038</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beslut av ett organ med viss uppgift att tillfälligt låta ett annat organ utföra denna uppgift.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förfarande som gör det möjligt för en politiker vid makten att be väljarkåren att vid en röstning visa sitt förtroende för honom/henne.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3049</DESCRIPTEUR_ID><SN>Särskilda rättigheter som beviljas den lagstiftande församlingen eller dess medlemmar, för att skydda dessas oberoende och fria utövande av den lagstiftande makten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillfällig företagssammanslutning som syftar till att genomföra ett affärsprojekt. Ska inte förväxlas med "gemensamt företag", "ekonomisk intressegruppering" eller "halvoffentligt företag".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3066</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvandling eller förändring av produktionen som blivit nödvändig på grund av ändrade ekonomiska förutsättningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3083</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillhandahåller alla fakta om de olika verksamheterna på jordbrukets område, möjliggör jämförelser och underlättar att de fogas in i den ekonomiska statistiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förfarande som infördes genom en gemensam förklaring av Europaparlamentet, rådet och kommissionen den 4 mars 1975 med målet att eftersträva en överenskommelse mellan Europaparlamentet och rådet. Förfarandet skulle tillämpas endast på "sådana gemenskapsrättsakter av allmän räckvidd, som har beaktansvärda finansiella följdverkningar och vilkas antagande inte krävs i redan existerande rättsakter".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3099</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handling av allmän räckvidd som härrör från annan myndighet än parlamentet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3101</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belopp som utkrävs inte enbart för transporter från en punkt till en annan utan eventuellt även för fullgörandet av vissa kompletterande tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3102</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd transporttyp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Angår sjötransporterna och kusthamnarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redarkartell. FN:s uppförandekod strävar efter att reglera kartellens sammansättning, fördelningen av handeln mellan medlemmarna och de fraktsatser dessa tillämpar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används inom ramen för gemenskapens konkurrenspolitik. När det gäller nationella bestämmelser används "antitrustlagstiftning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3167</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uttag av avgift på importen av produkter för att därigenom få upp prisnivån på den inhemska marknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3171</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den upphävdes 1987 och ersattes av den kombinerade nomenklaturen.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3174</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kännetecknas av att avgifter och skatter inte tas ut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form av internationell handel som syftar till att eliminera eller reducera överföring av valutor. Omfattar byteshandel, motköp, avtal om återköp, triangelhandel och kompensationsaffärer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3196</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationellt utbyte baserat på direkta avtal mellan två länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kollektiva förbindelser mellan arbetsgivare och arbetstagare. Vad beträffar individuella förbindelser, använd "personaladministration".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Distributionssystem bildat av köpmän som samtidigt som de behåller sitt oberoende har anslutit sig till gruppen av detaljhandlare eller till sammanslutningen som samordnar inköp och erbjuder sina medlemmar vissa gemensamma tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3217</DESCRIPTEUR_ID><SN>Storskalig varumarknad som syftar till att förenkla distributionsvägarna genom att minska antalet mellanhänder mellan producent och konsument.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3224</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flödet av varor och tjänster i och mellan olika industrier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>323</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odling som sker i stor skala och vars hantering förutsätter utnyttjande av mekanisk utrustning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3234</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för förbindelser mellan medlemsstaterna. För förbindelserna mellan en medlemsstat och EU, använd "medlemskap i Europeiska unionen".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3235</DESCRIPTEUR_ID><SN>Flöde av likvida tillgångar till utlandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3236</DESCRIPTEUR_ID><SN>Metod som innebär att företag exporterar kapital genom att låta sina lokala dotterbolag betala ett kraftigt överpris för produkter som tillhandahålls av moderbolaget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Historiskt begrepp som gällde före införandet av euron.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3241</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbindelser baserade på mekanismer som privilegierar relationerna mellan de enskilda länderna och deras partners.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3248</DESCRIPTEUR_ID><SN>Automatiserade tjänster som banker erbjuder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3252</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgift som banker lägger på vissa banktransaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3265</DESCRIPTEUR_ID><SN>Landsbygdsplanering som syftar till att få slut på uppstyckningen av jordbruksfastigheter genom ett obligatoriskt system för utväxling av jordlotter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3266</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lista som omfattar de maximala och minimala gränser inom vilka priserna kan variera.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3269</DESCRIPTEUR_ID><SN>Taxa som gynnar de nationella transportörerna (förbjuden förutom med kommissionens tillstånd).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odling av växter med rötterna i näringslösning i stället för i jord.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd om jordbrukspriser på det nationella planet. Inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken använd jordbrukspris.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Programvara speciellt utvecklad med tanke på utbildning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillämpas på en industrigren eller på interindustriell nivå. Bör inte användas i fråga om den inre omorganiseringen av en fabrik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3293</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studie av kommunikations- och styrsystem på maskiner och på levande varelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3307</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller djur används "artificiell insemination".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3308</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller människor används "konstgjord befruktning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Befogenhet som lagen tillerkänner fadern och modern över sitt underåriga barns person och egendom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridiskt band mellan föräldrar och barn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3316</DESCRIPTEUR_ID><SN>Moraliskt, civilrättsligt och straffrättsligt ansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Individens förmåga att byta befattning eller grad inom samma eller inom en annan yrkesbransch.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>333</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självständig stat inom Konungariket Nederländerna sedan 10.10.2010 (Nederländska Antillerna upplöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3339</DESCRIPTEUR_ID><SN>Turistströmmar inom ett och samma land eller mellan två eller flera länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3344</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammanställning som återger de olika transaktionerna för omfördelning av inkomster på det sociala området (pension, hälsa, utbildning, familj etc.).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3348</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gärningar för vilken i lag eller annan författning är stadgat straff, dvs. böter eller fängelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3381</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varje politisk grupp tilldelas en procentuell andel mandat som är överensstämmande med den procentuella andelen erhållna röster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska endast användas för regionen som fanns fram till 1995, i annat fall ska deskriptorerna Melilla eller Ceuta användas.</SN><HN>Melilla och Ceuta är självständiga sedan den 13 mars 1995.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Återgång till en expansiv ekonomi efter en period av recession.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3417</DESCRIPTEUR_ID><SN>När arbetstagare beordras att utföra vissa arbeten i samband med en arbetskonflikt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3443</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga medel eller värden som det ekonomiska subjektet sparat inför eventuella behov antingen av rättsliga skäl eller på grund av kontrakt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3446</DESCRIPTEUR_ID><SN>Belopp som företaget avsatt för att täcka eventuell kostnad eller förlust.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3454</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationell kontroll av överföring av utrustning och av kärnvapenteknologi, såväl som deras användning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3457</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område som skyddas i syfte att bevara biologisk mångfald, vårda och bevara värdefulla naturmiljöer eller tillgodose behov av områden för friluftsliv. Även områden som behövs för att skydda, återställa eller nyskapa värdefulla naturmiljöer eller livsmiljöer för skyddsvärda arter får förklaras som naturreservat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med berörda länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Formalitet som fastställer enighet om texten till ett fördrag men som normalt inte är bindande för en stat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3467</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar såväl fördragen, uppföranderegler etc., som resolutioner, handlingsplaner och uttalanden från mellanstatliga organisationer. Förbind med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3470</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handling som kommer från internationell organisation, vars juridiska räckvidd varierar. Förbinds med berörd organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3476</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med landet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiska och ekonomiska förbindelser mellan de två tyska staterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3483</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärder som vidtas mot en stat som bryter mot internationell rätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>349</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med berörd institution.</SN><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft den 1 december 2009 behöver en adressat inte längre anges i beslutet. På så sätt får beslutet större räckvidd och ersätter alla de instrument som tidigare använts inom den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3491</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete mellan stater som syftar till att utarbeta gemensamma regler eller att sammanföra lagstiftningarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3503</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationell skyldighet att gottgöra de skador som orsakats utlänningar till följd av åtgärder som strider mot internationell rätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3507</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringens politiska ansvar inför parlamentet,vilket kan göras till förtroendefråga på initiativ av statsministern eller på initiativ av parlamentet genom förslag om misstroendevotum.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3510</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område som är fritt från kärnvapen eller utländska militära anläggningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3516</DESCRIPTEUR_ID><SN>Återinträde på arbetsmarknaden efter en lång frånvaro beroende på föräldraledighet, vård av barn, militärtjänst, fängelsevistelse osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3520</DESCRIPTEUR_ID><SN>System där en löntagare går med på minskad arbetstid i förening med minskad lön, för att göra det möjligt för någon annan löntagare eller arbetslös att kunna arbeta samtidigt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3521</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person knuten till en stat genom medborgarskap eller suveränitet. Förbinds vid behov med staten i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3527</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anställning på bestämd tid som upphör utan föregående uppsägning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3532</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbildning som syftar till att höja kompetensen hos arbetstagare genom att uppdatera kunskaper som blivit föråldrade på grund av den tekniska utvecklingen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innefattar endast de arbetstagare som beger sig till utlandet för sitt företags skull. Får ej förväxlas med migrerande arbetstagare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3542</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person som tar på sig riskerna att grunda och driva ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Leder ett företag, men kan vara löntagare i detta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersättning som utgår kontant, i natura eller i form av tjänster och som beviljas utöver lönen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3563</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för tillhandahållande av måltider för personer i ett kollektiv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Subvention av exporten av jordbruksprodukter inom ramen för den gemensamma jordbrukspolitiken avsedd att tillförsäkra producenterna garanterade priser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förening som är gemensam för vissa yrken men som inte är en fackförening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3575</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammanslutning av arbetstagare, ofta från fler än ett företag, som har till syfte att tillvarata arbetstagarnas ekonomiska och sociala intressen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>361</DESCRIPTEUR_ID><SN>System enligt vilket förvaltningen av en region utövas av lokala myndigheter underställda central myndighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport inom ett lands territorium utanför vilket transportens utgångspunkt och slutpunkt är belägna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3624</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anläggande av industri i ett visst område, beroende på infrastruktur, arbetskraft, råvaror osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3627</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förenar forskningsaktiviteter, utbildningscentra på hög nivå och högteknologisk industri.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>364</DESCRIPTEUR_ID><SN>Beslut med verkställande kraft med allmän eller individuell räckvidd som härrör från instans med politisk befogenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3659</DESCRIPTEUR_ID><SN>Enskilda personers eller företags inkomst, i andra fall använd nationalinkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3666</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 23 mars bytte KHIM namn till Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet (EUIPO) och gemenskapsvarumärken blev EU-varumärken i och med att förordning nr 2015/2424 om ändring av gemenskapsvarumärkesförordningen trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3675</DESCRIPTEUR_ID><SN>De stater som efter att ha deltagit i Algerkonferensen 1967 i syfte att förbereda Unctad upprättade en förteckning över utvecklingsländernas ekonomiska krav.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildades 1983 av utbildningsministrarna från Mexiko, Venezuela, Colombia och Panama. Contadora-gruppen uppgick 1987 i Riogruppen. Använd Riogruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nettovinster från de olika faktorer som bidrar till produktionen av varor och tjänster i ett land under en given period.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3700</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeiskt avtal om internationell transport av farligt gods på inre vattenväg.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3708</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sekretariat till Internationella arbetsorganisationen (ILO).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3722</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte 1995 Västafrikanska ekonomiska gemenskapen (CEAO) och Västafrikanska monetära unionen (Wamu). Västafrikanska ekonomiska gemenskapen inrättades 1970 efter en omstrukturering av Västafrikanska ekonomiska tullunionen (UDEAO), som inrättades 1959.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>374</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppförande som utmärks av upprepade brottsliga handlingar, och som i synnerhet beaktas ur dess sociala aspekter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga anläggningsarbeten som krävs för att färdigställa en vattenkraftsanläggning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3796</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utnyttjandet av bioteknik på industriell och kommersiell nivå.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3797</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inrymmer den teknik som siktar på utnyttjandet av mikroorganismer, växt- eller djurceller samt deras beståndsdelar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3854</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd "arbetstagare" när det handlar om yrkesställning, annars "person i arbetskraften".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3915</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varje människa har rätt att delta i den ekonomiska, sociala, kulturella och politiska utvecklingen, både att bidra till den och att dra nytta av den.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3919</DESCRIPTEUR_ID><SN>Motsvarar olika åtgärder som syftar till att förbättra barnets ställning i samhället.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3938</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skyldighet som vilar på privategendomar till förmån för offentlig egendom eller det allmänna intresset.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>3969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bistånd som ges till medellösa personer för att ge dem möjlighet att utöva sin rätt att föra talan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4009</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den internationella rättens och särskilt fördragens inverkan på en stats nationella rätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4013</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sektor för intellektuella tjänster såsom utbildning, konsultverksamhet, information, forskning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4014</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd "EU-beslut" från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4015</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN><HN>Använd "EU-direktiv" från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4020</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd "EU-rekommendation".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4022</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd "EU-förordning".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4029</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anställningsförhållande eller anställningsavtal som garanterar arbete under en lång period.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4035</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009), använd "anslutningsfördrag (EU)".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4040</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används tillsammans med den typ av förbindelse eller den typ av tal det är fråga om.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4046</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sammanslutning som upplöstes den 31 december 1998.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4054</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ny benämning för det europeiska systemet för spridande av platserbjudanden och platsansökningar som infördes i samband med systemets förnyelse, vilket beslutades av rådet 1993.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4056</DESCRIPTEUR_ID><SN>ESF inrättades genom Romfördraget för att förbättra arbetstagarnas anställningsmöjligheter inom den inre marknaden och för att bidra till en höjd levnadsstandard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4060</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mål för projektet att reformera fördragen i syfte att ge Europa ny fart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4063</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för dokument som behandlar fördelar eller nackdelar för en eller flera medlemsstater med att tillhöra Europeiska unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4065</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009) ersattes de gemensamma ståndpunkterna inom området för frihet, säkerhet och rättvisa samt inom Gusp med rådsbeslut. Använd "EU-beslut".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4066</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009) ersattes de gemensamma åtgärderna inom Gusp med rådsbeslut. Använd ""EU-beslut".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4070</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samråd mellan medlemsstaterna i syfte att utarbeta samordnade ställningstaganden och att gemensamt genomföra en europeisk utrikespolitik. Samrådet, som regleras i enhetsakten, avses bli integrerat i eller ersättas av den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med ekonomisk riskhantering eller riskhantering i företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4076</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sådan risk i samband med industriell verksamhet som i viss mån kan förutses och som kan få allvarliga och omedelbara följder för personer eller egendom i närheten eller för omkringliggande miljö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4080</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgifterna tas ut genom tillämpning av gemensamma tulltaxan på import från tredjeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4111</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medveten produktion av nya gener genom utbyte eller tillsats av en ny genetisk komponent.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4113</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar privata och offentliga arbetsförmedlingar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4119</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärd genom vilken den myndighet som enligt författningen är ansvarig utfärdar lagen och fastställer ikraftträdandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4130</DESCRIPTEUR_ID><SN>Klausul som förekommer i vissa bilaterala avtal enligt vilken de avtalsslutande staterna förbinder sig att till sitt ömsesidiga handelsutbyte utsträcka de tullförmåner som de kan komma att ge till tredjeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för organism som tillhandahåller tjänster. Bör ej förväxlas med deskriptorn "allmännyttiga tjänster".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4175</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inte att förväxlas med "statschef".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vägran att lyda lagar som betraktas som orättvisa genom att bjuda icke-vålds-motstånd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vars syfte är icke-kommersiell verksamhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upprättad inom ramen för utövande av vissa fria yrken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4194</DESCRIPTEUR_ID><SN>I vilket staten eller en menighet är delaktiga i privat kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4198</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samhälle där den ökade produktionen leder till en stor tillgång på konsumtionsvaror och därigenom också till att nya behov och begär uppkommer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4201</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sätt för ekonomisk samverkan genom skapande av ett företag utan status som juridisk person, som inte blir föremål för reklam och som kan förbli dolt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4202</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förslag på europeisk bolagsstatus vilken skulle vara öppen för varje redan existerande företag som visar prov på en europeisk verksamhet och som har ett tillräckligt stort kapital.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4213</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium av ett representativt urval av en population för att fastställa dess karakteristika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett folks rätt att besluta om sitt lands styrelseskick.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>423</DESCRIPTEUR_ID><SN>Statsskuld och privat skuld gentemot utländska långivare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga förpliktelser som staten åtagit sig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4247</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett biståndselement i Lomékonventionen för att stabilisera exportintäkterna från AKS-ländernas jordbruks- och skogsvaror. På grund av fluktuationer i råvarupriserna varierar ländernas exportinkomster. Genom Stabex kompenseras de i form av finansiellt gåvobistånd för inkomstbortfall i exporten till EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>425</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser kammare som inte väljs vid direkta val.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4250</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avbrott i en rörelse av uppgång eller nedgång vid en bestämd nivå. Påverkar en marknad eller hela den ekonomiska verksamheten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4251</DESCRIPTEUR_ID><SN>Djurs vistelse och skötsel i stall.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4254</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fas då tillväxten avstannar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4272</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förvaltningsorganisation i vissa områden som innebär att dessa har egna institutioner samtidigt som de statliga myndigheterna bevarar en begränsad tillsyn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gäller de länder eller regioner vilkas ställning är omstridd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildades 1958 under namnet det europeiska atomergiorganet, men får först 1972 sitt officiella namn som markerar dess internationella karaktär.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4286</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minimilager som är nödvändigt för att göra det möjligt för ett företag att leda driften av företaget under normala förhållanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4290</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upprättat för att minska instabiliteten i råvarukurserna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4304</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för EU:s organ och byråer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4321</DESCRIPTEUR_ID><SN>Röster som lämnats på ett giltigt sätt frånräknat blanka eller ogiltiga valsedlar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435098</DESCRIPTEUR_ID><SN>För dokument som gäller terapeutisk kloning av människor, använd "kloning av människa" tillsammans med "stamcell".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>435265</DESCRIPTEUR_ID><SN>För studier av politiska fenomens geografiska utbredning, använd geografisk politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4360</DESCRIPTEUR_ID><SN>System för insamling, bearbetning och spridning av data som skall användas som beslutsunderlag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>437422</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersätter Meda och Tacis sedan den 1 januari 2007.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4379</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportpris som fastställts i förväg efter en systematisk tabell.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fördelning av kostnaderna för infrastrukturen på användaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>438855</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förhållandet mellan produktion och konsumtion av en vara inom ett givet område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4395</DESCRIPTEUR_ID><SN>En kurs för konvertering av ecu till nationella valutor som gör avsteg från de officiella växelkurserna. Tillämpas på jordbruksprodukter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>439592</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funktionen som Europeiska rådets ordförande infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4397</DESCRIPTEUR_ID><SN>Innebär att man fastställer ett maximipris för vissa produkter eller tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4401</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla skatter vars erläggande framgår av stämpel, sigill eller annat officiellt kontrollmärke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440238</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lagstiftningsförfarande som sedan Lissabonfördragets ikraftträdande den 1 december 2009 ersätter medbeslutandeförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440265</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4403</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgift med en effekt som motsvarar tullavgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440605</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440631</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440657</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>440710</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>441001</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med organets befogenhetsområde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska användas enbart beträffande den stat som existerade fram till den 1 januari 1993, dagen för separeringen mellan de tjeckiska och slovakiska republikerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsmoment, utrustning och processer som krävs för bearbetning av födoämnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4421</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kan förbättra produktiviteten i traditionella metoder, utan att det kapital och den utbildning som krävs för mycket avancerad teknik erfordras.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4424</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varje form av överföring, utsändning eller mottagning av tecken, signaler, skrivelser, bilder, ljud eller meddelanden av varje slag, via kabel, radiofrekvens, optiska eller andra elektromagnetiska system.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4426</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insamling av information om ett föremål eller ett fenomen utan fysisk kontakt med föremålet eller fenomenet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utnyttjar ett kabelnät för överföring av ljud- och bildprogram till ett stort antal användare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla de tjänster, utom vanlig telefoni och telegrafi, som utnyttjar teleinformatikens möjligheter och som användarna får tillgång till genom ett telekommunikationsnätverk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>443137</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny benämning som ersätter "fördraget om upprättandet av Europeiska gemenskapen" (ursprungligen "fördraget om upprättandet av Europeiska ekonomiska gemenskapen") och som infördes genom Lissabonfördraget.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4437</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utgjorde från 1958 till 1972 den institutionella ramen för det monetära samarbetet mellan OECD-länderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4440</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett mått på den fördel som en given ekonomi drar av sina handelsförbindelser med omvärlden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445178</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>445259</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4457</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd "yttrande från EU-institutionerna" från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4460</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den västra delen av ön Timor. Området tillhör Indonesien sedan 1945.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4461</DESCRIPTEUR_ID><SN>Östra delen av ön Timor. Östtimor förklarade sig självständigt den 20 maj 2002 efter att ha varit ockuperat av Indonesien sedan 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd de specifika termerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>448</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förhållningsorder från statschef eller regering som fastställer de målsättningar som skall följas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4480</DESCRIPTEUR_ID><HN>EKSG-fördraget löpte ut den 23 juli 2002.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4481</DESCRIPTEUR_ID><HN>Fördraget om upprättande av Europeiska ekonomiska gemenskapen (EEG), undertecknat i Rom 1957.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4483</DESCRIPTEUR_ID><HN>Militärallians (1955-1991) som förutom Sovjetunionen omfattade Albanien (fram till 1968), DDR, Bulgarien, Ungern, Polen, Rumänien och Tjeckoslovakien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för folkomflyttningar oberoende av orsaker och motiveringar för dessa; vare sig de beror på naturkatastrofer, militära operationer eller politiska beslut om områdesplanering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4496</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överföring av kunskap, tillverkningsteknik, maskiner osv. mellan länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tullförfarande vid transitering inom EU.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om den hänsyn till de instruktioner för röstning som ges parlamentsledamöter av deras partier eller parlamentariska grupper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4500</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport av gods genom ett område utan att tullavgifter betalas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportsystem där olika transportmedel ingår, t.ex. landsväg–järnväg, landsväg–sjö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450652</DESCRIPTEUR_ID><HN>EGFJ ersätter sedan den 1 januari 2007 garantisektionen vid Europeiska utvecklings- och garantifonden för jordbruket (EUGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450658</DESCRIPTEUR_ID><HN>EJFLU ersätter sedan den 1 januari 2007 utvecklingssektionen vid Europeiska utvecklings- och garantifonden för jordbruket (EUGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>450953</DESCRIPTEUR_ID><HN>Domstolen inrättades i juli 2008, genom en sammanslagning av Afrikanska domstolen och Afrikanska domstolen för mänskliga och folkliga rättigheter.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4518</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transport vars utgångspunkt och slutpunkt befinner sig inom en och samma stats territorium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451885</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självständig stat inom Konungariket Nederländerna sedan 10.10.2010 (Nederländska Antillerna upplöst).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter upplösningen av Nederländska Antillerna den 10 oktober 2010 fick Bonaire, Sint-Eustatius och Saba status som särskilda autonoma kommuner inom Nederländerna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451941</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>451991</DESCRIPTEUR_ID><HN>Självstyrande område under den brittiska kronan. Tillhör inte Förenade kungariket, men det senare sköter dess internationella relationer. Står utanför Europeiska unionen, men är associerat via protokoll 3 till Förenade kungarikets anslutningsakt.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>452085</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte 2007 Fonden för fiskets utveckling (FFU)och har sedan ersatts av Europeiska havs- och fiskerifonden (EHFF) för perioden 2014–2020.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4524</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gäller den internationella handeln med textilier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4530</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utförande av transporter av en icke-professionell företagare och som genomförs i företagets intresse med dess egna fordon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4536</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gör det möjligt att fara genom ett tullområde eller att befordra importen till ett tullupplag eller till tullstationer utan att vid gränsen behöva fylla i formulären för förtullning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4543</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används enbart för mycket allmänna dokument, i annat fall använd mer specifika deskriptorer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4548</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsförhållande där den avtalade arbetstiden per månad är minst en femtedel kortare än den som branschen normalt tillämpar för heltidsanställda löntagare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4549</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avlönat arbete som utförs i strid mot gällande lag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4550</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbete som utförs inom en grupp och som är sådant att en arbetstagares arbete är beroende av det arbete som utförts av en annan medlem i gruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4556</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetare som utför ett avlönat arbete med överträdande av lagbestämmelser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4574</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överenskommelse som leder till bildandet av en grupp företag som är underställd en enda ledningsenhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4586</DESCRIPTEUR_ID><HN>Centralafrikanska ekonomiska och monetära gemenskapen (Cemac) upprättades 1994 och omfattar verksamheten inom den centralafrikanska monetära unionen (Umac eller det centralafrikanska monetära området) och den centralafrikanska ekonomiska tullunionen (UDEAC). Gemenskapen omfattar Kamerun, Centralafrikanska republiken, Kongo, Gabon, Ekvatorialguinea, Tchad och kännetecknas av en gemensam valutaenhet (CFA-franc).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4600</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stater som sinsemellan fastställt ett enhetligt tullområde med gemensamma bestämmelser och en gemensam yttre tulltaxa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4603</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildades 1950, ersattes 1958 av Europeiska valutaavtalet som är ett OECD-organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4610</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellanstatligt program för samarbete inom området vetenskaplig och teknologisk information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4615</DESCRIPTEUR_ID><SN>Union som bildades på initiativ av parlamentsledamöter från Kina (Taiwan), Japan, Korea, Filippinerna och Thailand.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4618</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om städernas tillväxt, både vad gäller invånarantal och geografisk utbredning samt om följderna av denna tillväxt på levnadssättet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4619</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskap och politik som gäller uppbyggnad och organisation av städer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4620</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skall användas enbart beträffande den stat som existerade fram till upplösningen av Sovjetunionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4642</DESCRIPTEUR_ID><SN>Värde på ett företag som beräknas genom att man multiplicerar kursvärdet på aktierna med det antal aktier som ingår i aktiekapitalet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4698</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videotex där meddelandena överförs genom ett televisionsnät.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4699</DESCRIPTEUR_ID><SN>Videotex där ett telekommunikationsnät garanterar överföring av användarens frågor och de svar som erhålls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4701</DESCRIPTEUR_ID><SN>Slutomgång i val, som inleds då inte någon kandidat i föregående omgångar uppfyllt de villkor som krävs för majoritet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4712</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stad som lever i nära politiskt och ekonomiskt beroende av en annan stad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>473</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utvinning av alkohol från vin eller från jäst druvsaft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4748</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds vid behov med import eller export.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4764</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet för väljaren att ändra ordningen mellan kandidaterna på en lista.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spridande bland jordbrukare av tekniska, finansiella och ekonomiska kunskaper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stater som sinsemellan organiserat en zon inom sitt område för fri cirkulation av varor genom att ta bort tullavgifterna mellan sig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del av område som är befriat från tullavgifter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografisk sektor inom vilken transportpriset är enhetligt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4811</DESCRIPTEUR_ID><SN>Organ som inrättats för att förvärva mark eller jordbruk som är till försäljning och som avses säljas vidare efter eventuellt brukande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>482</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsdelning mellan olika länder där produktionens effektivitet får avgöra vilka länder som tillverkar vilka varor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4828</DESCRIPTEUR_ID><SN>Multilateral överenskommelse genom vilken de främsta exportländerna och de främsta importländerna av en råvara förbinder sig att respektera föreskrifter som gäller världshandeln med nämnda vara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Efterfrågan på arbetskraft kan vara antingen allmän eller bunden till en viss bransch eller ekonomisk sektor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd begreppet "humanisering av arbetet" för alla frågor som rör livskvalitet i arbetet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4890</DESCRIPTEUR_ID><SN>Levande varelsers direkta eller indirekta omvandling av solenergi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla typer av energi som erhålls ur biomassa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4900</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gasblanding som är resultatet av nedbrytning av organiska ämnen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4930</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga de organiska ämnen som levande varelser, animaliska eller vegetabiliska, består av.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4950</DESCRIPTEUR_ID><SN>System där politiken i ett land domineras av två politiska partier.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>4959</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med tvåpartisystem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5016</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plantering, vård och skötsel av träden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5017</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de dokument som omfattar samtliga produkter, i andra fall används en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5021</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kortfristig fordran på statskassan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5023</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hjälp från staten till en låntagare, som består i att staten övertar ansvaret för en del av räntorna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5033</DESCRIPTEUR_ID><SN>Plats där köp och försäljning sker, vanligen på kredit, av varor som har en omfattande marknad (t. ex. ull, kaffe, kakao).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5048</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betecknar störande och ibland skadligt ljud från identifierade källor i form av t.ex. fordon, maskiner, motorvägar eller flygplatser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5051</DESCRIPTEUR_ID><HN>Termen användes tills Lissabonfördraget trädde i kraft den 1 mars 2009.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5057</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budget anpassad efter EKSG:s verksamhet, skild från de europeiska gemenskapernas allmänna budget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>506</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det faktum att en arbetstagare under en och samma period lagenligt innehar två anställningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5070</DESCRIPTEUR_ID><SN>I tullfrågor skall "tullformaliteter" användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5074</DESCRIPTEUR_ID><SN>Författningsenlig brittisk institution bestående av ledaren för oppositionspartiet och hans/hennes medarbetare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>508</DESCRIPTEUR_ID><SN>Budgetbemyndigande som medger att tjänster utförs med hjälp av tolftedelar av budgetmedel som beviljats föregående år.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5086</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellanstatlig ekonomisk organisation (1949-1991) grundad av Sovjetunionen, Bulgarien, Tjeckoslovakien, Ungern, Polen och Rumänien. Senare anslöt sig Albanien (1949-1987), Östtyskland (1950-1990), Mongoliet (1962), Kuba (1972) och Vietnam (1978), samt Jugoslavien (1964) som associerad medlem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5087</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mellanstatlig ekonomisk organisation (1949-1991) grundad av Sovjetunionen, Bulgarien, Tjeckoslovakien, Ungern, Polen och Rumänien. Senare anslöt sig Albanien (1949-1987), Östtyskland (1950-1990), Mongoliet (1962), Kuba (1972) och Vietnam (1978), samt Jugoslavien (1964) som associerad medlem.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5096</DESCRIPTEUR_ID><SN>Årlig referensperiod för fastställande av jordbrukspriser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5107</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionalt samarbetsorgan som omfattar Kenya, Tanzania och Uganda</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5131</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förfarande som infördes genom europeiska enhetsakten (1986) och som ersattes av godkännandeförfarandet genom Lissabonsfördragets ikraftträdande (den 1 december 2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Finansieringsinstrument genom vilka Europeiska kommissionen kan stärka den ekonomiska och sociala sammanhållningen inom unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havsremsa som sträcker sig utanför territorialvattnet på ett avstånd av mindre än 24 nautiska mil från kusten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för att beteckna ekonomins tillstånd i ett land, en grupp av länder eller en region vid ett givet tillfälle.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den möjlighet till tjänster som ett företag erbjuder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5177</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informationsnät om utbildning inom den europeiska gemenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5180</DESCRIPTEUR_ID><SN>Textöverföringsservice som möjliggör att olika former av textbehandling kan utföras lokalt och på avstånd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tull som uppväger dumpning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>520</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rätt till arbete samt rätt att fritt välja bland olika yrken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5209</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillgång till nationella transporter för transportörer som inte är bosatta i landet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>522</DESCRIPTEUR_ID><SN>De juridiska regler som gäller växlar, checkar, reverser och uppslagspantbevis.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5258</DESCRIPTEUR_ID><HN>I och med Lissabonfördragets ikraftträdande den 1 december 2009 ersattes benämningarna "Europeiska gemenskapen", "gemenskaps-" och "EG" med "Europeiska unionen", "unions-" och "EU".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5267</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överenskommelse mellan oberoende företag, av samma slag, i syfte att begränsa eller undanröja konkurrensen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5276</DESCRIPTEUR_ID><SN>Penningsumma som en kandidat skall deponera inför ett val.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5282</DESCRIPTEUR_ID><SN>I samband med Cotonouavtalet överfördes i augusti 2000 resurserna och verksamheten för Centrumet för industriell utveckling (CIU) till Centrum för företagsutveckling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5291</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för de sociala aspekter och de attityder som är förknippade med döden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5306</DESCRIPTEUR_ID><SN>Område inom medicinen där radioaktiva isotoper används för diagnostik och terapi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5312</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbinds eventuellt med berörd aspekt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Varje metod som används för att på ett onormalt sätt öka en persons allmänna fysiska eller psykiska prestationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5328</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ny benämning på förstainstansrätten sedan Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5329</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga villkor som krävs för att kunna gå i pension.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5333</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om de positiva och negativa effekterna av informatikanvändningen i samhällslivet, t.ex. beträffande sysselsättningen, skydd av privatlivet och tillgången till tjänster.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5334</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i juridiskt eller etiskt sammanhang om informationsutbyte.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5346</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kemiskt ämne som finns i växternas cellväggar och som kan utvinnas och användas för tillverkning av papper, rayon, cellofan osv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillsats av socker till druvsaften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utarbetades 1948 med inriktning på internationell handel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeiska sociala stadgan garanterar människors ekonomiska och sociala rättigheter. Den antogs 1961 av Europarådet. Den reviderade stadgan från 1996 trädde i kraft 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med "associeringsavtal (EU)", "handelsavtal (EU)" eller "samarbetsavatl (EU)".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5409</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för sådana avtal eller konventioner som slutits med ett tredjeland eller en internationell organisation i vilka gemenskapen och en eller flera medlemsländer är parter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5412</DESCRIPTEUR_ID><SN>Talan genom vilken brottsoffret eller hans sakägare erhåller gottgörelse för den skada som orsakats dem av en lagöverträdelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5416</DESCRIPTEUR_ID><SN>Får ej förväxlas med talan om myndigheters skadeståndssansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5417</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtal som väcks av åklagarmyndighet inför en brottmålsdomstol i syfte att utmäta straff eller tillämpa säkerhetsåtgärder gentemot gärningsmannen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar de årliga tekniska justeringar som kommissionen utför och de anpassningar som hänger samman med förhållandena vid genomförandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5420</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handling genom vilken en stat eller en internationell organisation samtycker till att vara bunden av ett avtal som tidigare slutits mellan andra parter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fiskebestämmelser där tillgången till fiske regleras genom nyttjanderättigheter som kan innebära enbart rätten att fiska, men också innehålla detaljerade föreskrifter om hur fisket skall bedrivas (t.ex. typ av båt och redskap), var och när det kan bedrivas och vilken den tillåtna fångstmängden är.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5449</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för det parlamentariska organet i en internationell organisation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5450</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5463</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mångfald inom arter och bland arter på samma sätt som ekosystem på land och i vatten och de ekologiska komplex som de utgör en del av.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5464</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begränsat område med fasta kännetecken som hyser ett bestämt djur- och växtbestånd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för kapital som härrör från brottslig verksamhet, t.ex. narkotikahandel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>547</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hyresvärdens rätt att återta sin lokal vid hyreskontraktets utgång (trots hyresgästens rätt till fortsatt nyttjande eller till förnyelse av hyreskontraktet).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Handelstransport mellan två platser i en och samma stat som utförs av annat lands flygföretag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5478</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ersatte Nordatlantiska samarbetsrådet (NACC) 1997. Euroatlantiska partnerskapsrådet ger Natos medlemmar och partnerländer möjlighet att diskutera politiska och säkerhetspolitiska frågor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5480</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsgrupp bestående av anställda med liknande arbetsuppgifter och med erfarenhet av problemlösning, som på frivillig basis kommer med rekommendationer för att förbättra produktivitet, kvalitet och arbetsmoral.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5494</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet som medgetts en medlemsstat att inte ansluta sig till eller att först senare ansluta sig till vissa bestämmelser i ett avtal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5495</DESCRIPTEUR_ID><SN>Wassenaar-arrangemanget om multilateral kontroll av export av konventionella vapen samt varor och teknik med dubbla användningsområden efterträdde 1996 Cocom (Samordningskommittén för multilateral kontroll av exporten).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5499</DESCRIPTEUR_ID><SN>Syftet är att främja en harmonisk utveckling inom hela gemenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5501</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser en förvaltningsenhet på lokal nivå. Bör ej förväxlas med deskriptorn "lokalförvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5506</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5507</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5511</DESCRIPTEUR_ID><HN>Förordningen om kommittéförfarandet ersatte den 1 mars 2011 beslutet om kommittéförfarandet (1999/468/EG). I förordningen fastställs två nya förfaranden: ett rådgivande förfarande och ett granskningsförfarande. Dessa två förfaranden ersätter således det rådgivande förfarandet, förvaltningsförfarandet och det föreskrivande förfarandet som infördes 1999 genom beslutet om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5512</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för laglig eller olaglig handel med varje beståndsdel eller substans som härrör från den mänskliga kroppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5519</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används vid behov tillsammans med EU-institutionen i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5526</DESCRIPTEUR_ID><SN>ILO:s ledningsorgan som består av nationella delegationer vilka representerar regeringen, arbetstagarna och arbetsgivarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5529</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ledighet som medges för valkampanj eller fullgörande av politiskt uppdrag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5533</DESCRIPTEUR_ID><SN>Pant på potentiellt förorenande produkter som löses in vid returnering av dessa produkter eller av vad som återstår av dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5539</DESCRIPTEUR_ID><SN>En "fjärde resurs" som infördes 1988 och som bygger på BNI och utgör en procentsats av summan av samtliga medlemsstaters BNI. Procentsatsen fastställs under budgetförfarandet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används enbart för kontroll av personer och deras bagage vid gränspassage.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5546</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete inom området för miljöskydd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5561</DESCRIPTEUR_ID><SN>Villkor som ställts för att erhålla gemenskapsfinansiering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5583</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fordran som tullen har på en operatör på grund av ett tullförfarande eller specifika omständigheter som har samband med gränsöverskridande transport av varor eller införlivning av gods.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5585</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utveckling som tillåter att man tillfredsställer föreliggande behov utan att det sker på bekostnad av kommande generationers möjligheter att också tillfredsställa sina.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5596</DESCRIPTEUR_ID><SN>Möjlighet att framföra en begäran om prövning för att göra ett krav gällande såväl i första instans som i besvärsinstans.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5598</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje fråga rörande juridiska förpliktelser som förenar två eller flera personer och som innebär att en av parterna kan tvinga den andre att utföra en viss prestation.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>56</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bokföringssystem som används för sammanställning av nationella räkenskaper. Får ej förväxlas med offentligt räkenskapsväsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för villkoren för den faktiska användningen av de olika officiella språken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5612</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för arbetstagarens individuella skyddsutrustning eller för säkerhetsanordningar för maskiner eller installationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5614</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för utrustning som i förhållande till lufttrycket utsätts för positivt eller negativt tryck.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5636</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje produkt, redskap, utrustning eller tekniskt system avsett att förebygga, kompensera, minska eller neutralisera handikapp, men även för olika åtgärder för att stärka handikappade och äldre personers oberoende i deras dagliga liv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används även för EU:s organ och byråer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5643</DESCRIPTEUR_ID><SN>Instrument för att finansiera åtgärder som bidrar till att berörda medlemsstater kommer ikapp ekonomiskt, med hänsyn till deras integration i den ekonomiska och monetära unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5655</DESCRIPTEUR_ID><HN>Politiskt och regionalt samarbete grundat 1991 av Tjeckoslovakien, Ungern och Polen. Efter Tjeckoslovakiens delning 1993 ingår fyra länder, då både Tjeckien och Slovakien är medlemmar.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellanstatlig grupp för de internationella valutafrågor som berör utvecklingsländernas intressen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5668</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersattes den 1 januari 2007 av Europeiska fiskerifonden (EFF).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5669</DESCRIPTEUR_ID><SN>Föreställningen hos den allmänna opinionen om en institution, en person eller en tjänst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>568</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utesluter de flesta kemiska produkter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5686</DESCRIPTEUR_ID><SN>Krav på ett personligt, direkt och lagenligt samband mellan käranden och hans talan; i avsaknad härav kommer inte talan att behandlas fullständigt utan förklaras ej möjlig att uppta till prövning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Lagstiftning som definierar verksamheten i offentliga institutioner och organ som inrättats genom en tidigare lag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5719</DESCRIPTEUR_ID><SN>När det gäller djur används "BSE" (bovin spongiform encefalopati).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5726</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inte att förväxla med europeiskt varumärke.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd ‘veterinärmedicinsk produkt’.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Detaljerad beskrivning av högsta godtagna nivå på ett förorenande ämne eller en olägenhet med en säkerhetsmarginal som ger möjlighet att skydda folkhälsan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5761</DESCRIPTEUR_ID><SN>Mellanstatlig arbetsgrupp som från 1976 arbetat med frågor som rör terrorism och inre säkerhet (Trevi-gruppen). 1985 fick gruppen även befogenheter inom frågor som rör illegal invandring och organiserad brottslighet. 1989 fanns det fyra arbetsgrupper (terrorism, polissamarbete, organiserad brottslighet, fri rörlighet för personer) under ledning av en grupp tjänstemän på hög nivå som hade till uppgift att förbereda ministerrådets beslut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5762</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för enheter med beslutsbefogenhet inom ramen för ett EU-organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5763</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje organ som inrättats genom ett EU-avtal och som är sammansatt av företrädare för EU och för tredjeland.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5769</DESCRIPTEUR_ID><SN>Inrättade genom sekundärlagstiftning. Ej att förväxla med EU-organ.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5771</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deltagande av fysisk eller juridisk person i finansieringen av sociala, kulturella, idrottsliga och andra aktiviteter direkt eller indirekt eller till deras sändning i etermedia.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5772</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ej att förväxla med ekonomiskt stöd som beviljas inom ramen för EU:s program eller politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5773</DESCRIPTEUR_ID><SN>Initiativ som syftar till att förbättra stabiliteten och säkerheten i Europa genom att stärka banden mellan Nato och länderna i Central- och Östeuropa eller andra stater som medverkar i ESK.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5781</DESCRIPTEUR_ID><HN>Länder i Central- och Östeuropa som är associerade med EU genom associeringsavtal. Åtta länder gick med i EU 2004 (Estland, Ungern, Lettland, Litauen, Polen, Tjeckien, Slovakien och Slovenien) och två 2007 (Bulgarien och Rumänien). År 2007 omfattade länderna i Central- och Östeuropa följande länder: Albanien, Bosnien och Hercegovina, Kroatien, före detta jugoslaviska republiken Makedonien, Kosovo, Montenegro samt Serbien.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5787</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dokument för flerårig prognos, som för de stora utgiftskategorierna fastställer de maximibelopp som är tillåtna för varje budgetår.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>58</DESCRIPTEUR_ID><SN>Alla de förfaranden som reglerar statens och lokala myndigheters förvaltning och redovisning av finanser. Får ej förväxlas med nationalräkenskaper.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5805</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ska inte förväxlas med ”ordförande för en institution”.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5815</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersattes med det ordinarie lagstiftningsförfarandet i och med att Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5821</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om personer som behandlar sjuka med metoder som inte är erkända av vetenskapen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5826</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för varje slags aktion för att göra allmänheten medveten om tanken på europeisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5830</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regeringen på eget initiativ ställer frågan till parlamentet om sitt regeringsansvar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5835</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för talan som väcks vid en förvaltningsdomstol. Får ej förväxlas med överklagande i förvaltningsärende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5839</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avgift som sanktionerar utsläpp av förorenande ämnen och ljudföroreningar eller som gottgör de tjänster som utförts för hantering av avfall eller som tas ut på produkter som är potentiellt förorenande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>584</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för allmänna studier, i andra fall välj en mer specifik deskriptor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5848</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för bestämda geografiska zoner utanför ramen för nationella gränser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för nationella och regionala parlament och för parlamentariska församlingar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används i fråga om balanserad fördelning av befogenheter mellan EU-institutionerna och nationella och regionala institutioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5864</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammankoppling av nationella nätverk inom transport-, telekommunikations- och energisektorerna för att skapa ett område utan inre gränser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5868</DESCRIPTEUR_ID><SN>Dessa kommer från tillämpningen av en enhetlig procentsats på beräkningsunderlaget för moms i varje medlemsstat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>588</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bidrag till exporten och/eller försäljning till utlandet av produkter till priser som är lägre än på hemmamarknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med "luftfartsskydd".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5891</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för informationsverksamhet eller för upplysningskampanj riktad till allmänheten. Förbind med det område det gäller eller med institutionens namn om kampanjen gäller dess image i den allmänna opinionens ögon.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5897</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för beskrivning av det politiska livet i ett land, i en grupp av länder eller i en region vid en given tidpunkt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5928</DESCRIPTEUR_ID><SN>Civil teknologi, som dock inrymmer möjligheter till användning på det militära området.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>594</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter undertecknandet av Lomé-konventionen 1975 används "AVS-länderna".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5940</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbete som inte motsvarar fast anställning på heltid, t.ex. deltidsarbete, kvälls- och helgarbete, tidsbegränsad anställning, distansarbete och arbete i hemmet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbete som är begränsat till vissa delar av året och som bestäms av återkommande uppgifter inom t.ex. jordbruk, skogsbruk och turistnäring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>595</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sammanslutning mellan många jordbrukare för att gemensamt genomföra ett arbete eller en investering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5958</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografiskt område som skyddas genom särskilda åtgärder för att bevara en naturlig livsmiljö som är mycket sårbar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5975</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppkommer i samband med konjunkturvariationer i det allmänna efterfrågeläget i ekonomin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5976</DESCRIPTEUR_ID><SN>Med dold arbetslöshet avses personer som av en eller annan orsak inte aktivt söker arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5979</DESCRIPTEUR_ID><SN>Otillräckligt eller ineffektivt utnyttjande av arbetskraften.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5980</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppkommer genom att viss arbetskraftsefterfrågan varierar med årstiden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>5981</DESCRIPTEUR_ID><SN>Är en följd av förändringar i den ekonomiska strukturen, av tekniska framsteg, av omlokaliseringen av industrier eller av förändringar i arbetskraftens sammansättning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6007</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medger de kontraktsslutande parterna rätt att inte respektera sådana bestämmelser i avtalet som, med hänsyn till omständigheterna, skulle äventyra väsentliga intressen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6014</DESCRIPTEUR_ID><SN>Diskussionsgrupp för politiska frågor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6034</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet täcker territoriella förvaltningsenheter på olika nivåer. Bör ej förväxlas med deskriptorn "lokalförvaltning".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6044</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bränslen av icke-fossilt ursprung.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6048</DESCRIPTEUR_ID><HN>När den gemensamma organisationen av jordbruksmarknaderna infördes 2008 ersattes de sektorspecifika förvaltningskommittéerna av en förvaltningskommitté för den gemensamma organisationen av jordbruksmarknaderna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6050</DESCRIPTEUR_ID><HN>Beslutet om kommittéförfarande upphävdes den 1 mars 2011 och ersattes av förordningen om kommittéförfarandet.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6052</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med kosttillskott.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6056</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser kommittéer som på franska heter "comité paritaire".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6061</DESCRIPTEUR_ID><SN>En uppsättning ekonomiskpolitiska åtgärder vars syfte är att utjämna den huvudsakliga obalansen i ett land genom att förse detta med strukturer, funtionsmekanismer och ett prissystem liknande de som finns på världsmarknaden. Dessa åtgärder syftar även på lång sikt till att påverka besluten avseende produktion och investeringar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6064</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undersökning och granskning av ett verksamhetsområdes, en särskild aktivitets eller ett företags allmänna situations överensstämmelse med regler och förvaltning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6081</DESCRIPTEUR_ID><SN>De grundläggande arbetsrättsliga regler som industriländer och utvecklingsländer kommer överens om. Det kan gälla fackföreningsfrihet, rätt till kollektiva förhandlingar, förbud mot slaveri och tvångsarbete, lika lön för lika arbete, icke-diskriminering och förbud mot barnarbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6091</DESCRIPTEUR_ID><SN>Allmänt uttryck som omfattar de tre europeiska standardiseringsorganen (CEN, Cenelec och Etsi). Används tillsammans med namnen på de enskilda organen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6103</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avfall som på grund av stor risk för människor, djur och miljö måste hanteras med särskild försiktighet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6104</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligatorisk leverans i flera exemplar vid utgivningen av ett litterärt eller audiovisuellt verk till behörig officiell tjänst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6105</DESCRIPTEUR_ID><SN>Företeelse som innebär att företag i länder med låg nivå på löner och sociala förmåner utnyttjar sitt lägre kostnadsläge till att skaffa sig konkurrensfördelar i länder där företagens arbetskraftskostnader är högre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6106</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rätt tillämpad enligt regeln om företräde.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>611</DESCRIPTEUR_ID><SN>Havsremsa som följer kustlinjen och sträcker sig 12 nautiska mil ut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6110</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insamling, organisering och utsändning av information via digitala, interaktiva hjälpmedel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6114</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gruppen för världens ledande industriländer (USA, Japan, Tyskland, Frankrike, Italien, Storbritannien och Kanada). 1998 utvidgades gruppen med Ryssland och blev G8.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6116</DESCRIPTEUR_ID><SN>Permanent mekanism för politiskt samråd och samarbete för länderna i Latinamerika och Karibien. Riogruppen bildades 1986 efter sammanslagningen av Contadoragruppen och Limagruppen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6120</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga samordnade åtgärder för forskning, hantering och spridning, i användarsyfte, av viktig information till ekonomiska aktörer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6125</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tilltagande ekonomisk integration i världsekonomin.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6126</DESCRIPTEUR_ID><SN>Integrering av ljud, text och bilder, eventuellt rörliga, i ett enda medium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6128</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 23 mars bytte KHIM namn till Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet (EUIPO) och gemenskapsvarumärken blev EU-vrumärken i och med att förordning nr 2015/2424 om ändring av gemenskapsvarumärkesförordningen trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6129</DESCRIPTEUR_ID><SN>Världstullorganisationen bildades 1952 som ”Tullsamarbetsrådet” och tog sitt nuvarande namn 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6130</DESCRIPTEUR_ID><SN>System för att lösa tvister mellan länder på handelsområdet. För detta finns ett särskilt regelverk med möjligheter att vidta sanktioner mot enskilda länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6132</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sexuell dragning åt barn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6134</DESCRIPTEUR_ID><SN>All reklam som explicit eller implicit identifierar en konkurrent eller varor och tjänster av samma art som en konkurrent erbjuder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6140</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skall endast användas för mycket allmänna dokument, i annat fall skall mer specifika nyckelord användas.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6143</DESCRIPTEUR_ID><SN>Övergång från planekonomi till marknadsekonomi.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6145</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärder i samband med handelsinvesteringar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6146</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser avtalet om handelsrelaterade aspekter av immaterialrätten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6148</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan januari 2007 kallas "europeiska industri- och arbetsgivarförbundet" "Businesseurope".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6151</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografiskt område som består av de medlemsstater som antagit euron som valuta.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6152</DESCRIPTEUR_ID><SN>Smittosam sjukdom hos djur som kan överföras på människor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6160</DESCRIPTEUR_ID><HN>Används om den mellanstatliga organisationen Eutelsat som bildades 1977 för att förvalta en infrastruktur för satellitbaserad telekommunikation i Europa. I juli 2001 överfördes Eutelsats verksamhet till ett privaträttsligt företag.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6163</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildades 1924 under namnet Internationella byrån för epizootiska sjukdomar, men ändrade 2003 sin officiella beteckning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6171</DESCRIPTEUR_ID><SN>Framställning, genom odling av en kultur, av flera levande celler som är identiska med denna kultur.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6176</DESCRIPTEUR_ID><SN>All interaktiv datatransmission och datamottagande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6189</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betecknar samtlig utrustning, programvara och tekniska medel som används för digital lagring och arkivering av data.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6190</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknik som innebär att en skanner läser in en text och omvandlar den till digitala signaler. Dessa kan sedan bearbetas så att texten blir möjlig att redigera i ett ordbehandlingsprogram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6191</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omvandling av en analog signal till digital signal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6192</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kringutrustning avsedd för digitalisering av bilder och texter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>62</DESCRIPTEUR_ID><SN>Redovisning som återger flera aktörers verksamhet genom att avskriva de transaktioner som verkställts dem emellan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6216</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politik som syftar till att försvara konsumenternas specifika intressen. Den tillerkänner konsumenterna ett antal grundrättigheter och har som mål att minska orättvisor, bekämpa illojala tillvägagångssätt, främja hälsa och säkerhet samt höja livsnivån i allmänhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6222</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar verksamheten under första (fri rörlighet för personer, asyl, invandring, visum, civilrättsligt samarbete) och tredje pelaren (polissamarbete och straffrättsligt samarbete).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6223</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den 4 februari 2003 ersatte Statsunionen Serbien och Montenegro förbundsrepubliken Jugoslavien, som utropades den 27 april 1992. Den 3 juni 2006 förklarade sig Montenegro självständigt och förbundsrepubliken delades upp i två nya oberoende stater: Republiken Serbien och Republiken Montenegro.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6253</DESCRIPTEUR_ID><SN>Genom Amsterdamfördraget har avtalet om socialpolitik integrerats i fördraget om den Europeiska gemenskapen och bestämmelserna har förstärkts vad gäller lika rättigheter och kampen mot social utslagning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6261</DESCRIPTEUR_ID><SN>Miljö som uppnås genom registrering och behandling av data i tre dimensioner, vilket möjliggör en verklighetsillusion.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6262</DESCRIPTEUR_ID><SN>Artificiell bild som skapats från digital information, vilken registrerats och behandlats på dator och som visas på bildskärmen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6273</DESCRIPTEUR_ID><SN>Betecknar ledighet av familjeskäl, för militärtjänstgöring eller annan nationell tjänstgöring.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6274</DESCRIPTEUR_ID><SN>Principen om ett EU "i flera hastigheter", som gör det möjligt för medlemsstaterna att gå framåt i en annan takt och med andra målsättningar utanför EU:s institutionella ramar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6275</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hypertext i kombination med multimedier bildar hypermedier. På Internet kan man via webbmodulen få tillgång till information i hypermedieform.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6276</DESCRIPTEUR_ID><SN>En text där delar är markerade och länkade till andra texter eller stycken av information.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6284</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med berörd institution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6288</DESCRIPTEUR_ID><HN>Funktion som infördes genom Lissabonfördraget (1.12.2009). Den höga representanten är medlem både av rådet, som ordförande i rådet (utrikes frågor), och av kommissionen, som vice ordförande med ansvar för utrikespolitik.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6298</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vad en arbetstagare måste prestera för att få en viss lön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6300</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bedömning och utvärdering av tänkbara konsekvenser av ny teknik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6305</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskning eller andra studier i naturliga miljöer och situationer, och inte i t.ex. laboratorium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6309</DESCRIPTEUR_ID><SN>Modell som bygger på ett mångfunktionellt, konkurrenskraftigt och hållbart jordbruk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6311</DESCRIPTEUR_ID><SN>Rör egendomsförhållanden och fördelning av mark.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6314</DESCRIPTEUR_ID><SN>Odlingssystem där träd och buskar kombineras med jordbruksväxter för skörd eller för bete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6318</DESCRIPTEUR_ID><SN>Olika grödor odlas omväxlande, för att man skall få största möjliga avkastning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6319</DESCRIPTEUR_ID><SN>Större lagerbehållare för jordbruksprodukter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>632</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiet av sambanden med miljön, framför allt den fysiska eller den geografiska.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6322</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det vetenskapliga studiet av husdjuren och deras avel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6325</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärd genom vilken en oberoende tredje part visar att en viss skog sköts på ett hållbart sätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6327</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systemet för att samla in, samordna, standardisera, bearbeta och sprida information om skogssektorn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6333</DESCRIPTEUR_ID><HN>En korgvaluta som bestod av summan av ett fast antal 
enheter av tolv av de femton EU-medlemsstaternas valutor. Ecuns värde beräknades som ett viktat genomsnitt av värdet på de ingående valutorna. Ecun ersattes till samma värde av euron den 1 januari 1999.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6335</DESCRIPTEUR_ID><SN>Växelkurs mellan euron och de nationella valutor som träder in i euroområdet. Kursen är oåterkalleligen låst sedan den 1 januari 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>634</DESCRIPTEUR_ID><SN>Disciplin inom vilken ekonomisk teori (ofta formulerad i matematisk form) och statistiska metoder används för att empiriskt studera ekonomiska problem och förhållanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6345</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samlingsbegrepp för olika slag av yrkesutbildning som en arbetstagare deltar i under sitt yrkesverksamma liv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6347</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den samordnade sysselsättningsstrategin upprättades efter att Amsterdamfördraget antagits, och syftar till att skapa arbetstillfällen och bekämpa arbetslösheten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6350</DESCRIPTEUR_ID><SN>En uppmjukning av den del av arbetsmarknadslagstiftningen som anses bromsa tillväxten och skapandet av arbetstillfällen. Detta gäller flexibilitet i lönesättningen, arbetstid, arbetsorganisation och även i utnyttjandet av arbetskraften genom flexibla former av uthyrning och anställning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6351</DESCRIPTEUR_ID><SN>Yrkeskompetens som inte längre efterfrågas eller som är föråldrad, t.ex. beroende på den tekniska utvecklingen. En lösning kan vara omskolning eller arbetsmarknadsutbildning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antalet arbetssökande understiger behovet av arbetskraft.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6355</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärd för att förmå anställda från konkurrerande företag att bryta gällande anställningsavtal.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6356</DESCRIPTEUR_ID><SN>En arbetstagare tilldelas nya arbetsuppgifter inom samma företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6357</DESCRIPTEUR_ID><SN>En arbetstagare ges arbetsuppgifter som kräver mindre erfarenhet eller kvalifikationer, och får samtidigt sänkt lön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6359</DESCRIPTEUR_ID><SN>EU-land som inte infört euron, vare sig detta beror på ett frivilligt beslut eller på att landet i fråga ännu inte uppfyller kriterierna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6360</DESCRIPTEUR_ID><SN>EU-land som infört euron.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6362</DESCRIPTEUR_ID><SN>Systematisk jämförelse av olika företeelser som innebär att man 1) enas om en gemensam måttstock och sedan bedömer något (kan vara bilmodeller, skolresultat, företagsvinster eller vad som helst) efter denna, 2) fastställer vilka metoder som leder till bäst resultat, och 3) sprider kunskap om dessa metoder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6363</DESCRIPTEUR_ID><SN>Icke-dödande vapen är diskriminerande, selektiva vapen som främst skall användas för att slå ut personal och materiel med minsta möjliga risk för att döda och minsta möjliga risk för att orsaka bestående men på personal samt undvika oönskade sidoeffekter på egendom och miljö.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6365</DESCRIPTEUR_ID><SN>När en myndighet, genom avtal eller ensidig rättshandling med tredje mans samtycke, helt eller delvis överlåter både ansvaret för att utföra vissa tjänster som myndigheten normalt själv skulle utfört och även riskerna i samband därmed.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6366</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avtal om affärstransaktioner.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6369</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjänster i allmänhetens intresse, som omfattas av särskilda myndighetskrav. Bör ej förväxlas med deskriptorn "offentlig tjänst", som avser den organism som tillhandahåller tjänsterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6370</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kod som bibringas ett elektroniskt meddelande för att entydigt kunna identifiera avsändaren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6372</DESCRIPTEUR_ID><SN>Sanktion mot en stat efter en konflikt mellan en internationell organisation och en eller flera stater, eller mellan två eller flera internationella organisationer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6373</DESCRIPTEUR_ID><HN>Unionen för Medelhavsområdet ersatte 2008 Europa–Medelhavspartnerskapet, som tidigare kallades Barcelonaprocessen. I det nya partnerskapet deltar EU:s 27 medlemsländer och 16 partnerländer i södra Medelhavsområdet och Mellanöstern.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tvångsmässig fördrivning av en befolkningsgrupp från ett geografiskt område (NE).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6377</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vapen som används mot personer och inte mot materiel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6383</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskapen om rymdfart.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6384</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om jordens klimat.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6385</DESCRIPTEUR_ID><SN>Forskning om inverkan av klimatelement på levande organismer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Den del av markläran som behandlar markens kemiska egenskaper, grundämnenas förekomstformer samt de kemiska processer som pågår i marken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6387</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiet av utbredningen av och sambanden mellan fenomen på jordytan som på ett eller annat sätt relateras till människan och hennes verksamheter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6388</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiet av befolkningens fördelning, flyttningar och bosättningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6389</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studier av en regions innehåll av natur- och kulturföreteelser samt dessas inbördes samband.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6390</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om jordytans terrängformer och de processer som skapar och omformar dessa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6391</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om sedimentens och de sedimentära bergarternas sammansättning och uppbyggnad, deras bildningssätt och avlagringsmiljöer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6394</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insamlandet och bearbetningen av grundläggande forskningsmaterial för analysen av sociala och kulturella strukturer och processer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6395</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del av sociologin som sysslar med arbetslivet och arbetsförhållanden, bl.a. studeras växelspelet mellan organisation, anställdas inflytande och tillfredsställelse i arbetet och produktivitet–lönsamhet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>640</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete mellan staten och företagen i avsikt att gemensamt fatta ekonomiska beslut.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6407</DESCRIPTEUR_ID><SN>Försurning av den yttre miljön, främst genom svavel- och kväveutsläpp.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>641</DESCRIPTEUR_ID><SN>Minskade produktionskostnader för en enhet med anledning av ökad produktionskapacitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>642</DESCRIPTEUR_ID><SN>På nationell nivå eller när det gäller utarbetande av en politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>648</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studium av förflyttningsbehoven och av de lämpligaste sätten att uppfylla dem.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Karakteriserar de ekonomier i vilka staten ingriper, utan att det är frågan om centraliserad planering.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>650</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gratistjänster som utförs inom familjens ram.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6537</DESCRIPTEUR_ID><SN>Familj med barn från föräldrarnas tidigare förhållanden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6540</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser en folkgrupp som lämnat sitt ursprungsområde och spritts över världen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6544</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omsättningen inom en befolkning, där nya generationer ersätter de äldre.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6559</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gäller endast Europeiska unionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>656</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga verksamheter som bidrar till att uppgifter med livsmedelsförsörjning genomförs. Innefattar produktion, konservering, förädling och distribution.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6570</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vård i livets slutskede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6609</DESCRIPTEUR_ID><SN>Det att ett företag eller en grupp företag frivilligt antar och tillämpar bestämmelser som reglerar den egna verksamheten. Motsatsen är reglering genom lagstiftning eller myndighetsåtgärder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>661</DESCRIPTEUR_ID><SN>Del av ekonomin som grundar sig på dolt arbete eller olaglig verksamhet och som inte beaktas i den nationella statistiken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6617</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form av privat rättskipning som består i att parter i ett rättsförhållande väljer att låta sina tvister i anledning av detta rättsförhållande avgöras av särskilt utsedda skiljemän.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6621</DESCRIPTEUR_ID><SN>Åtgärd varigenom en rättslig handling (t.ex. ett avtal eller en lag) blir juridiskt ogiltig.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>664</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett ekologiskt system innefattande allt levande och dess livsmiljö inom ett område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>665</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeisk gemensam valuta som infördes i januari 1999 och vars namn fastställdes vid Europeiska rådets möte i Madrid i december 1995. Ska användas i stället för den allmänna termen "ecu" från den 1 januari 1999.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>666</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samtliga industriella verksamheter för förädling av produkter från jordbruket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>668</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd de specifika termerna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6704</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används ej i EU-sammanhang!</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6705</DESCRIPTEUR_ID><SN>Process som innebär att industriföretagen i olika länder alltmer kompletterar varandra i sin verksamhet och därigenom bidrar till en bredare ekonomisk integration.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6709</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte den europeiska säkerhets- och försvarspolitiken när Lissabonfördraget trädde i kraft (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>671</DESCRIPTEUR_ID><SN>Jämförande studium av utbildningsteori och utbildningspraxis i olika länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6711</DESCRIPTEUR_ID><SN>Nätverket av europeiska informationscentraler för konsumenter (ECC-nätverket) inrättades i januari 2005 efter sammanslagning av två befintliga konsumentskyddsnätverk: Europeiska nätverket för utomrättslig lösning av konsumenttvister (EJJ-net) och Euroguichet-kontoren.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6715</DESCRIPTEUR_ID><SN>Studiet av naturliga och tekniska risker samt deras förebyggande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6716</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskapen om universums byggnad, uppkomst och utveckling.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6718</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbete som är begränsat till perioder med hög arbetsbelastning eller då andra anställda är frånvarande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>672</DESCRIPTEUR_ID><SN>Grundläggande undervisning i läsning, skrivning och räkning kombinerat med social träning.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6725</DESCRIPTEUR_ID><HN>Används från och med den 1 november 1993, dvs. den dag då Maastrichtfördraget trädde i kraft.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6727</DESCRIPTEUR_ID><SN>Syftet med stödet är att informera offren och deras familjer om vilka rättigheter de har, hjälpa dem med olika formaliteter samt erbjuda dem psykologiskt stöd under den rättsliga processen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6728</DESCRIPTEUR_ID><SN>Institution för kriminella ungdomar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6739</DESCRIPTEUR_ID><SN>Våldsamt beteende på allmän plats eller i samband med sportevenemang.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förstörelse av egendom.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Idén att förbättra människan genom biologisk förädling. Man brukar skilja mellan positiv eugenik, vars syfte är att öka barnalstringen hos "lämpliga" föräldrar, och negativ eugenik, som genom sterilisering eller på annat sätt vill minska antalet födda av förment olämpliga föräldrar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6745</DESCRIPTEUR_ID><SN>Person som arbetar och tjänar pengar men ändå lever under fattigdomsgränsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6754</DESCRIPTEUR_ID><SN>Företag som producerar marknadsvaror och marknadstjänster och vars verksamhet syftar till att underlätta integrering på arbetsmarknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6756</DESCRIPTEUR_ID><SN>Företag med mindre än tio anställda.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>676</DESCRIPTEUR_ID><SN>Verksamheter eller program som organiseras utanför skolsystemet med inriktning mot fastställda utbildningsmål.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6775</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används bara för att indexera dokument som handlar om att skapa, redigera och underhålla webbplatser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6781</DESCRIPTEUR_ID><SN>En människas minimibehov av mat, kläder och bostad.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6782</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionernas inflytande på EU:s politik och deras ståndpunkt i EU-frågor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6785</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överföring av offentliga resurser till enskilda personer eller sociala grupper. Transfereringarna sker utan direkt motprestation och syftar till att höja mottagarnas levnadsstandard.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6786</DESCRIPTEUR_ID><SN>Priset för en vara eller tjänst på marknaden. Bestäms bland annat av utbud och efterfrågan.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6789</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med livsmedelstillsats.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>68</DESCRIPTEUR_ID><SN>Begreppet bör bara användas för lokala förvaltningar och myndigheter. Det får inte förväxlas med deskriptorerna "territoriell förvaltningsenhet" eller "lokal förvaltningsenhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>680</DESCRIPTEUR_ID><SN>Insatser för att öka kunskaperna om hygien och renlighet i befolkningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>682</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förbehållen elever som uppvisar speciella kännetecken.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6851</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transportsystem med IT-tillämpningar.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6852</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om globala system för styrning, lokalisering och navigering via satellit.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tjänster som utförs då ett flygplan har mellanlandat, t.ex. bränslepåfyllning, underhåll, bagage- och godshantering samt service till passagerarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6883</DESCRIPTEUR_ID><SN>Styrelseskick som innebär att ett litet antal personer har makten.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6886</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti vars budskap vädjar till människors nationalkänsla; ibland förekommer också inslag av främlingsfientlighet och isolationism.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6892</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används vid indexering av dokument som gäller lagars språkliga och juridiska kvalitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6896</DESCRIPTEUR_ID><SN>En regerings presentation av de stora dragen i dess framtida politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6897</DESCRIPTEUR_ID><SN>De regler och förfaranden och den praxis som bestämmer hur en organisatorisk enhet styrs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om automater för försäljning av varor. När det gäller uttagsautomater för pengar, se huvudordet "automatiserad bankverksamhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kapital för att täcka kostnader under den första tiden för ett nybildat företag, alltså den period då företagets verksamhet fastställs, marknader undersöks och administrativa formaliteter klaras av.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6905</DESCRIPTEUR_ID><SN>Företeelsen att elever och studenter av olika skäl, t.ex. ekonomiska, inte fullföljer den utbildning de går på.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6909</DESCRIPTEUR_ID><SN>Spridning av vetenskaplig information till icke-fackmän.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6910</DESCRIPTEUR_ID><SN>Hantering och spridning av kunskaper och färdigheter i ett företag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>6913</DESCRIPTEUR_ID><SN>Speciell form av underleverans där ett företag använder sig av en extern tjänsteleverantör för att fullgöra en uppgift som tidigare gjordes av företagets egna medarbetare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>695</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd specifika termer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>70</DESCRIPTEUR_ID><SN>I geografisk mening.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7129</DESCRIPTEUR_ID><SN>En till upphovsrätten knuten ersättning till bildkonstnärer när deras verk vidareförsäljs.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7133</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ny form av en kulturväxt som fått särskilt sortnamn.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7134</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för att beteckna det ekonomiska systemet i de länder som från år 1989 och framåt övergav det kommunistiska systemet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7136</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser en miniminivå av tjänster av en viss kvalitet till rimligt pris som samtliga användare och konsumenter i unionen har tillgång till, med hänsyn till särskilda förhållanden i medlemsstaterna. Bör ej förväxlas med "allmännyttiga tjänster" eller "offentlig tjänst".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7137</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationella krigsförbrytartribunalen har till uppgift att lagföra personer som misstänks för grova brott mot internationell humanitär rätt i vissa geografiska områden (t.ex. Internationella krigsförbrytartribunalen för f.d. Jugoslavien, Internationella krigsförbrytartribunalen för Rwanda). Tribunalen ska inte förväxlas med Internationella brottmålsdomstolen eller med Internationella domstolen i Haag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7138</DESCRIPTEUR_ID><SN>Filosofisk och historisk idé om ett enat Europa.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7185</DESCRIPTEUR_ID><HN>Frihandelsavtal som ingicks 1992 av tre centraleuropeiska länder (Tjeckoslovakien, Polen och Ungern) och som förenar EU:s partnerländer och länder som vill gå med i EU. Den 1 januari 2007 bestod Cefta av Kroatien, f.d. jugoslaviska republiken Makedonien, Serbien, Montenegro, Albanien, Bosnien och Hercegovina, Moldavien och Kosovo.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7193</DESCRIPTEUR_ID><SN>En oberoende, permanent domstol där personer som anklagas för allvarliga internationella förbrytelser såsom folkmord, brott mot mänskligheten och krigsförbrytelser kan ställas inför rätta. Ska inte förväxlas med Internationella Tribunalen (för Rwanda, för f.d. Jugoslavien) eller FN:s internationella domstol som huvudsakligen reglerar tvister mellan stater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7194</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används bara på området rättsliga och inrikes frågor.</SN><HN>Använd "EU-beslut" från och med  Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>721</DESCRIPTEUR_ID><SN>Uppfödning av djur på grönbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7212</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avser administrativa texter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7221</DESCRIPTEUR_ID><HN>Mandattidens slut: 31.12.2008.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>73</DESCRIPTEUR_ID><HN>Det medelfristiga ekonomiska stödet och mekanismerna för gemenskapslån, som infördes på 1970-talet, gav medlemsstaterna ekonomiskt stöd vid allvariga problem med betalningsbalansen. Sedan slogs de 1988 ihop till ett system för medelfristigt ekonomiskt stöd till medlemsstaters betalningsbalans. Efter 2002 ges detta ekonomiska stöd till medlemsstater som inte infört euron.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>734</DESCRIPTEUR_ID><SN>Anställd i tjänst som kontrolleras av central eller lokal förvaltning, som t.ex. elektricitet-, gas- och vattenverk.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7353</DESCRIPTEUR_ID><SN>Geografiskt område som ligger innanför en stats gränser men hör till en annan stat. Kan också beteckna anknytning till andra administrativa områden än stater.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7365</DESCRIPTEUR_ID><SN>Överträdelse av en tvingande administrativ bestämmelse. Detta leder normalt sett till någon typ av administrativ påföljd.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>737</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bistånd sett ur givarlandets synvinkel.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7375</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti som omväxlande samarbetar med den politiska vänstern och högern.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7376</DESCRIPTEUR_ID><SN>Parti som är grundat i laga ordning och som deltar i allmänna val men som inte har några platser i parlamentet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7382</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förmån som ges till behövande personer som inte själva kan sörja för sitt uppehälle och som aldrig har betalat in några premier eller som inte gjort detta under tillräckligt lång tid för att uppbära de förmåner som normalt sett är knutna till ett avlönat arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ett dokument där någon klargör sin vilja att avstå från livsuppehållande vårdinsatser i livets slutskede.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>743</DESCRIPTEUR_ID><SN>Energi som alstras genom vågrörelse.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>744</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förnybar eller icke-förnybar energi som inte förstör miljön.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>781</DESCRIPTEUR_ID><SN>Teknik som använder datorn i undervisningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7813</DESCRIPTEUR_ID><SN>Avtal som undertecknades den 23 juni 2000 på 20 år, med en klausul om översyn vart femte år, mellan de 25 EU-länderna och 76 länder i Afrika, Västindien och Stilla havet (AVS). Avtalet ersätter Lomékonventionen, som styrt förbindelserna mellan EU och AVS-länderna sedan 1975.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7926</DESCRIPTEUR_ID><SN>Värdet av personalens samlade kompetens.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7929</DESCRIPTEUR_ID><SN>De allmänna domstolarnas och förvaltningsdomstolarnas prövning av att de behöriga myndigheternas åtgärder är lagenliga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>793</DESCRIPTEUR_ID><SN>Obligatorisk nioårig skola (årskurs 1–9).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete mellan offentliga myndigheter och näringslivet för att se till att infrastrukturprojekt genomförs eller att allmännyttiga tjänster tillhandahålls.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7939</DESCRIPTEUR_ID><SN>Skillnader i tillgång till informationsteknik och Internet mellan enskilda personer, hushåll, företag och geografiska områden på olika socioekonomisk nivå.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7941</DESCRIPTEUR_ID><SN>Administrativa eller juridiska åtgärder för att främja ett eller flera språk på ett visst territorium.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7942</DESCRIPTEUR_ID><SN>När företagen på frivillig grund integrerar sociala och miljömässiga hänsyn i sin verksamhet och i sin samverkan med intressenterna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7947</DESCRIPTEUR_ID><SN>Massutskick av e-post i reklamsyfte till mottagare som inte bett att få utskicket.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7948</DESCRIPTEUR_ID><SN>En uppsättning gemensamma värderingar hos medlemmarna i en viss organisation som styr deras sätt att vara.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7949</DESCRIPTEUR_ID><SN>Arbetsgivarens åtgärder för att hjälpa uppsägningshotad personal att hitta nytt arbete.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7951</DESCRIPTEUR_ID><SN>Ekonomi som bygger på kunskap och teknisk innovation, som gör det möjligt att bilda nätverk för att utbyta och sprida kunnande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7952</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används om mötena mellan partigruppernas ordförande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>7955</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omogen (odifferentierad) cell från embryon, foster eller vuxna, som genom delning ger upphov till mer mogna (differentierade) celler samt till fler stamceller.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>808</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbyte av material och arbetskraft mellan jordbrukare.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>812</DESCRIPTEUR_ID><SN>Medger att importerade varor eller varor avsedda för export lagras eller bearbetas utan att tullavgift erläggs tillfälligt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>82</DESCRIPTEUR_ID><SN>Fysiska, sociala och administrativa faktorer på arbetsplatsen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8279</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Köpenhamns och Frederiksborgs amt, Köpenhamns och Frederiksbergs kommuner samt Bornholms regionskommun.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8281</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Nordjyllands amt och en del av Viborgs amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8282</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Roskilde amt, Storstrøms amt och Västsjællands amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8283</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regionen inrättades den 1 januari 2007 och omfattar f.d. Fyns amt, Ribe amt och Sönderjyllands amt samt en del av Vejle amt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8386</DESCRIPTEUR_ID><SN>Regional kommission inom FN:s ekonomiska och sociala råd (Ecosoc) som främjar regional ekonomisk utveckling och ekonomiska relationer mellan länderna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8393</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gemensamt hiv/aidsprogram som stöds av FN.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8396</DESCRIPTEUR_ID><SN>Politiskt forum för regionalt och mellanstatligt samarbete mellan elva länder i Östersjöområdet (Danmark, Estland, Finland, Tyskland, Island, Lettland, Litauen, Norge, Polen, Ryssland, Sverige) och Europeiska kommissionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8400</DESCRIPTEUR_ID><SN>Prioriterade handelsområdet för östra och södra Afrika.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8404</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bildades den 1 november 2006 och ersatte Fria fackföreningsinternationalen (FFI) och World Confederation of Labour (WCL).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8407</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen av tjänsteföreskrifterna för anställda vid EU-institutionerna som trädde i kraft i maj 2004, ersatte tjänstekategori AST de tidigare kategorierna B, C och D.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8411</DESCRIPTEUR_ID><SN>Folkrättslig princip som innebär att två eller flera länder accepterar att samarbeta inom ett bestämt område.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8419</DESCRIPTEUR_ID><SN>Värderingar, traditioner, attityder och strategier förbundna med politikutövande.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8427</DESCRIPTEUR_ID><SN>Europeisering av EU-medlemsstaternas civilrätt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8428</DESCRIPTEUR_ID><SN>Omfattar alla allmännyttiga icke-statliga föreningar och organisationer som har som mål att genom samlade insatser förändra politik, normer och sociala strukturer på nationell eller internationell nivå.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8430</DESCRIPTEUR_ID><SN>Process för att integrera EU:s politiska och ekonomiska dynamik i medlemsstaternas politik.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8438</DESCRIPTEUR_ID><SN>Vetenskap som studerar jordens form, dimensioner och gravitationsfält.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8442</DESCRIPTEUR_ID><SN>Idéer om begreppet nation och individers eller gruppers identifiering med dessa idéer.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8458</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med "lekmannadomare" (invändning mot jurymedlem), "vittnesmål" (invändning mot vittne) eller "domare" (invändning mot domare).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8459</DESCRIPTEUR_ID><SN>Utbetalning av EU-bidrag som är knutna till jordbruksföretaget och inte till produktionen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8465</DESCRIPTEUR_ID><SN>Använd tillsammans med institutionen, organet eller byrån i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8466</DESCRIPTEUR_ID><SN>Offentliga myndigheters olika insatser, som bygger på en rad värderingar och målsättningar, och som syftar till att förändra samhället på medellång eller lång sikt. En offentlig politik tillämpas på det område som myndigheterna ansvarar för.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8471</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form av turism i områden som inte tidigare exploaterats av turistindustrin där man kan njuta av biologisk mångfald och kulturella arrangemang, lära sig att respektera miljön och bidra till att skydda vilda djur och växter.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8472</DESCRIPTEUR_ID><SN>Form av turism som skyddar och framhäver den naturliga, kulturella och mänskliga miljön. Den omfattar begreppet hållbar utveckling och medför socioekonomiska fördelar för de lokala och regionala samhällena.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8474</DESCRIPTEUR_ID><HN>Använd "EU-beslut" från och med Lissabonfördragets ikraftträdande (1.12.2009), eftersom detta innebar att de gemensamma strategierna i fråga om ett område med frihet, säkerhet och rättvisa och i fråga om den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken ersattes av rådsbeslut.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8479</DESCRIPTEUR_ID><SN>Samarbete som bygger på mekanismerna i EU:s första pelare, till skillnad från det mellanstatliga samarbetet som bygger på de andra pelarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8481</DESCRIPTEUR_ID><SN>Polisstyrka som inrättades inom ramen för den gemensamma europeiska säkerhets- och försvarspolitiken och som deltar i internationella civila krigshanteringsuppdrag och i konfliktförebyggande insatser.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8488</DESCRIPTEUR_ID><HN>Organisation som bildades 2001 genom att den internationella flodsjöfartsunionen och det internationella konsortiet för Rhensjöfart slogs samman.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8542</DESCRIPTEUR_ID><HN>Efter reformen av tjänsteföreskrifterna för anställda vid EU-institutionerna som trädde i kraft i maj 2004, ersatte tjänstekategori AD de tidigare kategorierna A och LA.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8549</DESCRIPTEUR_ID><SN>EFG hjälper arbetstagare som har blivit av med jobbet på grund av ändringar i de globala handelsmönstren att hitta ett nytt jobb så snabbt som möjligt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>855</DESCRIPTEUR_ID><SN>Läran om samspelet mellan människan och arbetsredskapen och om hur man bäst kan anpassa arbetsmiljön till människans förutsättningar och begränsningar och samtidigt uppnå högsta möjliga produktivitet.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>8553</DESCRIPTEUR_ID><HN>Lissabonfördraget, som trädde i kraft den 1 december 2009, innebar att Europeiska unionen och Europeiska gemenskapen slogs samman till Europeiska unionen. Benämningarna "Europeiska unionen", "unions-" och "EU" ersätter "Europeiska gemenskapen", "gemenskaps-" och "EG".</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>858</DESCRIPTEUR_ID><SN>Transaktion genom vilken en bank till innehavaren av en värdehandling före förfallodagen betalar ut det nominella värdet av handlingen, t.ex. med vissa avdrag.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>870</DESCRIPTEUR_ID><SN>Gör det möjligt att behålla relativt låga konsumtionspriser och samtidigt garantera producenterna en viss inkomst.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>878</DESCRIPTEUR_ID><SN>Juridisk person under offentlig rätt som svarar för administrationen av offentlig tjänst eller av verksamhet som åligger förvaltningen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>880</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationellt valutasystem som använder guld som internationell valuta samt en eller flera nyckelvalutor, som är de enda till vilka guldet är konvertibelt.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>882</DESCRIPTEUR_ID><SN>Internationellt valutasystem där guld utgör valutalikare, bytesmedel och värdereserv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>887</DESCRIPTEUR_ID><SN>Stat som ingriper på de ekonomiska och sociala områdena i avsikt att bistå medborgarna.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>901</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillgångar i europeisk valuta som utländska företag eller banker äger och handlar med på den internationella penningmarknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>902</DESCRIPTEUR_ID><SN>Tillgångar i dollar som banker eller företag utanför USA äger och handlar med på den internationella penningmarknaden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>908</DESCRIPTEUR_ID><SN>Informell sammanslutning av de europeiska ländernas försvarsministrar inom Natos ram. Upplöstes 1994.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>916</DESCRIPTEUR_ID><SN>Berikande av söt- eller saltvatten genom näringsämnen som ökar förekomsten av alger och andra växter men som för med sig en kvalitetsförsämring av vattnet i fråga.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>924</DESCRIPTEUR_ID><SN>Undandragande från beskattning av största möjliga beskattningsbara värden utan att överträda lagen.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>934</DESCRIPTEUR_ID><SN>Emigration av personer med högre utbildning till länder eller regioner som erbjuder dem bättre arbets- och levnadsvillkor.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>962</DESCRIPTEUR_ID><SN>Förhållande som existerar mellan markägaren och den lantbrukare som svarar för brukandet av jorden.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>963</DESCRIPTEUR_ID><SN>Brukning av jordbruksmarken genom ägaren själv.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>969</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bistånd som lämnas av kyrkor, stiftelser etc.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>97</DESCRIPTEUR_ID><SN>Införsel utan avgifter och för en begränsad tid av varor som är avsedda för återexport.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>972</DESCRIPTEUR_ID><SN>Deskriptorn används, liksom dess specifika termer, för de vilda djuren, i frihet eller i fångenskap.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>974</DESCRIPTEUR_ID><SN>Antal levande barn i en kvinnogeneration (ej fortplantningsförmåga).</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>978</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används uteslutande när man talar allmänt om EUGFJ utan att skilja mellan utvecklings- och garantisektionen.</SN><HN>Ersattes den 1 januari 2007 av Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) och Europeiska garantifonden för jordbruket (EGFJ).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>979</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2007 har denna fond ersatts av EGFJ.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>980</DESCRIPTEUR_ID><HN>Sedan den 1 januari 2007 har denna fond ersatts av EJFLU.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>982</DESCRIPTEUR_ID><SN>Kontrakt genom vilket en ägare arrenderar ut sin mark till en jordbrukare, mot en årlig avgift som är oberoende av de resultat som uppnås.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>998</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bolag i vilket mer än hälften av aktiekapitalet innehas av ett annat bolag, kallat moderbolaget.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>999</DESCRIPTEUR_ID><SN>Upprättat av flera företag varvid grundarna fortsatt är såväl rättsligt som ekonomiskt oberoende.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_047e5912</DESCRIPTEUR_ID><HN>Den europeiska bankmyndigheten (EBA) inrättades den 1 januari 2011 som en del av det europeiska systemet för finansiell tillsyn (ESFS). Den ersatte Europeiska banktillsynskommittén (CEBS).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_062f6587</DESCRIPTEUR_ID><HN>Europeiska stabilitetsmekanismen trädde i kraft den 27 september 2012. Den ersatte Europeiska finansiella stabiliseringsfaciliteten (EFSF) och Europeiska finansiella stabiliseringsmekanismen (EFSM).</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_2d0e694e</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ekonomiska och finansiella kommittén ersatte monetära kommittén.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_4e3beee2</DESCRIPTEUR_ID><HN>Ersatte Europeiska fiskerifonden (EFF) som fungerade 2007–2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_777eba81</DESCRIPTEUR_ID><HN>Trädde i kraft den 1 januari 2013.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_964c9649</DESCRIPTEUR_ID><SN>Används för dokument som behandlar alla dessa länder.</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_b605a1d4</DESCRIPTEUR_ID><HN>Underorgan till FN:s generalförsamling, som instiftades genom resolution 60/251 av den 15 mars 2006 och då ersatte FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna.</HN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_c8c80a5b</DESCRIPTEUR_ID><SN>Bör ej förväxlas med "flygsäkerhet".</SN></RECORD><RECORD><DESCRIPTEUR_ID>c_dcc650ef</DESCRIPTEUR_ID><SN>Investeringsfonder som inte omfattas av det s.k. fondföretagsdirektivet.</SN></RECORD></SCOPE_NOTE>